{
	"Load": "Вопросы по категориям",
	"categories": [

		{
			"category": "Европа",
			"questions": [{
					"question": "К какому типу стран относится Италия?",
					"answers": ["Страны большой семерки", "Постсоветские страны", "Страны переселенческого типа", "Страны новой индустриализации"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Почти половина жителей Италии проживает в долине реки…",
					"answers": ["По", "Рейн", "Арно", "Тибр"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая плотность населения Италии?",
					"answers": ["200 чел./км²", "123 чел./км²", "266 чел./км²", "46 чел./км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Основными отраслями животноводства Италии являются…",
					"answers": ["Скотоводство,свиноводство,овцеводство", "Птицеводство,шелководство,оленеводство", "Звероводство,скотоводство,пчеловодство", "Свиноводство, коневодство, кролиководство"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая итальянская компания производит аэрокосмическую продукцию?",
					"answers": ["Leonardo", "Pirelli", "UniCredit", "De’Longhi"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая площадь территории Италии?",
					"answers": ["301 340 км²", "551 500 км²", "243 610 км²", "207 600 км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "По форме правления Италия является…",
					"answers": ["Парламентской республикой ", "Президентской республикой", "Конституционной монархией", "Абсолютной монархией"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие горы расположены на территории Италии?",
					"answers": ["Альпы, Апеннины ", "Иберийские, Родопы", "Кембрийские, Грампианские", "Пиренеи, Юра"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какую долю населения Италии составляют итальянцы?",
					"answers": ["93 % ", "74 %", "99 %", "56 %"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Италия расположена в…",
					"answers": ["Южной Европе ", "Западной Европе", "Восточной Европе", "Северной Европе"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой самый большой аэропорт Италии?",
					"answers": ["Фьюмичино", "Мальпенса", "Линате", "Орио-аль-Серио"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Сколько объектов всемирного наследия ЮНЕСКО расположено на территории Италии по состоянию на 2018 год?",
					"answers": ["54", "7", "31", "15"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каких климатических поясах расположена Италия?",
					"answers": ["Умеренном, субтропическом ", "Субтропическом, тропическом", "Субарктическом, экваториальном", "Умеренном, тропическом"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие крупнейшие порты Италии?",
					"answers": ["Генуя, Триест ", "Венеция, Палермо", "Неаполь, Сан-Ремо", "Рим, Милан"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая религия является господствующей в Италии?",
					"answers": ["Христианство", "Буддизм", "Индуизм", "Ислам"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое море омывает Италию на востоке?",
					"answers": ["Адриатическое", "Лигурийское", "Балеарское", "Тирренское"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Италия относится к…",
					"answers": ["Постиндустриальным странам ", "Новым индустриальным странам", "Доиндустриальным странам", "Индустриальным странам"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая итальянская компания является одним из крупнейших мировых производителей кофейных машин, кондиционеров и мелкой бытовой техники?",
					"answers": ["De’Longhi", "Pirelli", "Armani", "Leonardo"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Самая высокая точка на территории Италии —",
					"answers": ["Гора Монблан ", "Гора Цугшпитце", "Гора Бен-Невис", "Гора Рысы"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Автомобильная столица Италии —",
					"answers": ["Турин ", "Бари", "Милан", "Монца"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая численность населения Италии?",
					"answers": ["60 млн человек", "80,5 млн человек", "9,5 млн человек", "38,5 млн человек"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой итальянский университет является старейшим в Европе?",
					"answers": ["Болонский", "Флорентийский", "Туринский", "Падуанский"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "По форме правления Германия является…",
					"answers": ["Парламентской республикой ", "Президентской республикой", "Абсолютной монархией", "Парламентско-президентской республикой"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая компания является крупнейшим в Германии производителем стали и проката?",
					"answers": ["ThyssenKrupp", "Siemens", "Carl Zeiss", "Lufthansa"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком году объединились ФРГ и ГДР?",
					"answers": ["1990", "1985", "1996", "1991"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие моря омывают Германию?",
					"answers": ["Северное и Балтийское", "Черное и Балтийское", "Ирландское и Норвежское", "Северное и Белое"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе расположена Германия?",
					"answers": ["Умеренном", "Тропическом", "Субарктическом", "Субтропическом"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая плотность населения Германии?",
					"answers": ["225 чел./км² ", "123 чел./км²", "104 чел./км²", "73 чел./км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая численность населения Германии?",
					"answers": ["83 млн человек ", "62,1 млн человек", "38,4 млн человек", "9,5 млн человек"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какую долю населения Германии составляют немцы?",
					"answers": ["87 % ", "81 %", "61 %", "71 %"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое место в Европе занимает Германия по объему как экспорта, так и импорта?",
					"answers": ["Первое", "Пятое", "Восьмое", "Третье"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая крупнейшая немецкая авиакомпания?",
					"answers": ["Lufthansa", "Augsburg Airways", "Condor Airlines", "Air Berlin"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "К какому типу стран относится Германия?",
					"answers": ["Страны большой семерки ", "Постсоветские страны", "Страны новой индустриализации", "Страны переселенческого типа"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая религия является господствующей в Германии?",
					"answers": ["Христианство", "Синтоизм", "Суддизм", "Ислам"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Ведущими немецкими концернами в химической промышленности являются…",
					"answers": ["BASF, Bayer ", "Carl Zeiss, Allianz", "Bosch, Siemens", "Daimler, Lufthansa"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком немецком городе расположен основной сборочный цех авиастроительной корпорации Airbus?",
					"answers": ["Гамбург", "Дортмунд", "Кельн", "Гельзенкирхен"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Сколько объектов всемирного наследия ЮНЕСКО расположено на территории Германии по состоянию на 2018 год?",
					"answers": ["44", "15", "81", "7"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Германия расположена в…",
					"answers": ["Западной Европе ", "Восточной Европе", "Южной Европе", "Северной Европе"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая площадь территории Германии?",
					"answers": ["357 022 км² ", "301 340 км²", "207 600 км²", "243 610 км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие немецкие компании специализируются на производстве продукции электротехнической и электронной промышленности?",
					"answers": ["Bosch, Siemens ", "Carl Zeiss, Allianz", "Daimler, Lufthansa", "Bayer, BASF"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая федеральная земля Германии славится своим пивоварением?",
					"answers": ["Бавария", "Тюрингия", "Саксония", "Бранденбург"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Германия относится к…",
					"answers": ["Постиндустриальным странам", "Доиндустриальным странам", "Индустриальным странам", "Новым индустриальным странам"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Крупнейший аэропорт Германии расположен в…",
					"answers": ["Франкфурте-на-Майне", "Гамбурге", "Берлине", "Мюнхене"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какую долю населения России составляют русские?",
					"answers": ["78 % ", "89 %", "56 %", "97 %"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "К какому типу стран относится Россия?",
					"answers": ["Постсоветские страны ", "Страны переселенческого типа", "Страны новой индустриализации", "Страны большой семерки"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая религия является господствующей в России?",
					"answers": ["Христианство", "Синтоизм", "Ислам", "Буддизм"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие горы расположены на территории России?",
					"answers": ["Саяны, Кавказские, Уральские ", "Судеты, Крымские, Родопы", "Карпаты, Апеннины, Анды", "Альпы, Пиренеи, Юра"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Ведущим финансовым центром России является…",
					"answers": ["Москва ", "Тверь", "Владивосток", "Таганрог"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "По форме правления Россия является…",
					"answers": ["Президентско-парламентской республикой", "Президентской республикой", "Абсолютной монархией", "Парламентской республикой"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В России сформировались три основных района производства черных металлов —",
					"answers": ["Уральский, Центральный, Сибирский", "Кавказский, Алтайский, Карельский", "Кольский, Дальневосточный, Уральский", "Центральный, Южный, Северный"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Крупнейшими туристическими центрами России являются…",
					"answers": ["Санкт-Петербург, Москва, Казань ", "Таганрог, Ростов-на-Дону, Воркута", "Челябинск, Пенза, Пермь", "Краснодар, Омск, Хабаровск"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Основными отраслями животноводства России являются…",
					"answers": ["Скотоводство, свиноводство ", "Коневодство, кролиководство", "Звероводство, пчеловодство", "Оленеводство, овцеводство"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каких регионах России выращивают подсолнечник?",
					"answers": ["Черноземье, Северный Кавказ", "Западная Сибирь, Поволжье", "Карелия, Восточная Сибирь", "Камчатка, Чукотка"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Со сколькими странами Россия граничит на суше?",
					"answers": ["14", "9", "21", "28"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Россия относится к…",
					"answers": ["Индустриальным странам ", "Доиндустриальным странам", "Новым индустриальным странам", "Постиндустриальным странам"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая денежная единица России?",
					"answers": ["Российский рубль ", "Российская гривна", "Российский доллар", "Российский фунт"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая крупнейшая российская нефтегазовая компания?",
					"answers": ["Газпром", "Татнефть", "Сургутнефтегаз", "Лукойл"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой самый большой аэропорт России?",
					"answers": ["Шереметьево", "Пулково", "Внуково", "Домодедово"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое самое глубокое озеро России?",
					"answers": ["Байкал", "Онежское", "Ладожское", "Селигер"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая российская компания является одним из крупнейших в мире производителей глинозема и алюминия?",
					"answers": ["Русал", "Газпром", "Магнит", "Новатэк"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Самая высокая точка на территории России —",
					"answers": ["Гора Эльбрус", "Гора Дзержинская", "Гора Говерла", "Гора Рысы"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "На каком материке находится Россия?",
					"answers": ["Евразия", "Африка", "Северная Америка", "Южная Америка"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Ведущим в растениеводстве России является…",
					"answers": ["Зерновое хозяйство", "Садоводство", "Картофелеводство", "Виноградарство"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая крупнейшая авиакомпания России?",
					"answers": ["Аэрофлот", "Azur Air", "S7 Airlines", "Utair"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком регионе добывается 85% российского природного газа?",
					"answers": ["Западная Сибирь", "Карелия", "Восточная Сибирь", "Урал"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая часть населения России проживает в городах?",
					"answers": ["74 %", "95 %", "86 %", "60 %"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Каким видом транспорта в России перевозят более 40% общего объема грузов?",
					"answers": ["Железнодорожным", "Речным", "Воздушным", "Автомобильным"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая площадь территории России?",
					"answers": ["17 130 000 км² ", "243 610 км²", "312 685 км²", "9 596 960 км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая численность населения России?",
					"answers": ["142,2 млн человек ", "62,1 млн человек", "9,5 млн человек", "38,5 млн человек"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Крупнейшие порты России —",
					"answers": ["Петербург, Новороссийск, Калининград", "Магадан, Архангельск, Астрахань", "Казань, Иркутск, Тюмень", "Сочи, Владивосток, Таганрог"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая плотность населения России?",
					"answers": ["8 чел./км² ", "266 чел./км²", "123 чел./км²", "46 чел./км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "По форме правления Беларусь является…",
					"answers": ["Президентской республикой ", "Парламентской республикой", "Конституционной монархией", "Абсолютной монархией"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Главными центрами тракторостроения Беларуси являются…",
					"answers": ["Минск, Бобруйск, Витебск ", "Минск, Жодино, Могилев", "Гомель, Гродно, Пинск", "Мозырь, Брест, Орша"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая денежная единица Беларуси?",
					"answers": ["Белорусский рубль ", "Белорусский доллар", "Белорусский злотый", "Белорусский фунт"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая площадь территории Беларуси?",
					"answers": ["207 600 км² ", "312 685 км²", "551 500 км²", "243 610 км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая самая большая авиакомпания Беларуси?",
					"answers": ["Belavia", "МАУ", "Аэрофлот", "Ryanair"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Основными отраслями животноводства Беларуси являются…",
					"answers": ["Скотоводство, свиноводство ", "Коневодство, кролиководство", "Оленеводство, овцеводство", "Звероводство, пчеловодство"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Беларусь расположена в…",
					"answers": ["Восточной Европе ", "Западной Европе", "Южной Европе", "Северной Европе"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе расположена Беларусь?",
					"answers": ["Умеренном", "Тропическом", "Субарктическом", "Субтропическом"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Беларусь относится к…",
					"answers": ["Индустриальным странам", "Доиндустриальным странам", "Постиндустриальным странам", "Новым индустриальным странам"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой самый большой аэропорт Беларуси?",
					"answers": ["Аэропорт Минск ", "Аэропорт Гомель", "Аэропорт Брест", "Аэропорт Могилев"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая численность населения Беларуси?",
					"answers": ["9,5 млн человек ", "38,5 млн человек", "62,1 млн человек", "142,2 млн человек"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Штаб-квартира какой автомобилестроительной компании расположена в Беларуси?",
					"answers": ["МАЗ", "ЛАЗ", "КРАЗ", "ГАЗ"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая плотность населения Беларуси?",
					"answers": ["48 чел./км² ", "8 чел./км²", "266 чел./км²", "123 чел./км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая религия является господствующей в Беларуси?",
					"answers": ["Христианство", "Ислам", "Синтоизм", "Индуизм"],
					"topicKey": 0
				},
				{

					"question": "Почти 1/6 часть всего населения Франции проживает в пределах…",
					"answers": ["Парижской агломерации ", "Марсельской агломерации", "Лионской агломерации", "Лилльской агломерации"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Самая высокая точка на территории Франции —",
					"answers": ["Гора Монблан ", "Гора Цугшпитце", "Гора Дюфур", "Гора Бен-Невис"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое море омывает Францию на юге?",
					"answers": ["Средиземное", "Балтийское", "Эгейское", "Красное"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Сколько объектов всемирного наследия ЮНЕСКО расположено на территории Франции?",
					"answers": ["46", "29", "15", "7"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какую долю населения Франции составляют французы?",
					"answers": ["85 % ", "99 %", "69 %", "59 %"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Крупнейшими портами Франции являются…",
					"answers": ["Гавр и Марсель ", "Сен-Назер и Ла-Рошель", "Нант и Аяччо", "Бордо и Париж"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая французская компания является крупнейшим в мире производителем косметики?",
					"answers": ["L'Oreal", "Renault", "Danone", "Total"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая крупнейшая французская авиакомпания?",
					"answers": ["Air France ", "Aigle Azur", "Air Corsica", "Lufthansa"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "К какому типу стран относится Франция?",
					"answers": ["Страны большой семерки ", "Страны переселенческого типа", "Страны новой индустриализации", "Постсоветские страны"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Основными отраслями животноводства Франции являются…",
					"answers": ["Скотоводство, свиноводство, птицеводство", "Свиноводство, коневодство, кролиководство", "Птицеводство, овцеводство, оленеводство", "Звероводство, скотоводство, пчеловодство"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая площадь территории Франции в Европе?",
					"answers": ["551 500 км² ", "357 022 км²", "207 600 км²", "243 610 км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Главным туристическим центром Франции является…",
					"answers": ["Париж", "Нант", "Ницца", "Марсель"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая религия является господствующей во Франции?",
					"answers": ["Христианство", "Индуизм", "Ислам", "Буддизм"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Франция относится к…",
					"answers": ["Постиндустриальным странам ", "Новым индустриальным странам", "Индустриальным странам", "Доиндустриальным странам"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой пролив отделяет Францию от Великобритании?",
					"answers": ["Ла-Манш", "Босфор", "Пролив Дрейка", "Гибралтарский"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каких климатических поясах расположена Франция?",
					"answers": ["Умеренном, субтропическом ", "Умеренном, тропическом", "Субарктическом, экваториальном", "Субтропическом, тропическом"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой океан омывает Францию на западе?",
					"answers": ["Атлантический", "Индийский", "Тихий", "Северный Ледовитый"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая французская компания специализируется на добыче нефти и газа, нефтепереработке, нефтехимии?",
					"answers": ["Total", "Chanel", "Danone", "L'Oreal"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Крупнейший центр автомобилестроения Франции является…",
					"answers": ["Париж", "Нанси", "Сент-Этьен", "Нант"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая плотность населения Франции в Европе?",
					"answers": ["123 чел./км", "73 чел./км²", "35 чел./км²", "225 чел./км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой самый большой аэропорт Франции?",
					"answers": ["Шарль-де-Голль ", "Хитроу", "Орли", "Ле-Бурже"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие горы расположены на территории Франции?",
					"answers": ["Альпы, Пиренеи, Юра ", "Уральские, Скандинавские, Родопы", "Карпаты, Кордильеры, Анды", "Кавказские, Гималаи, Судеты"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая численность населения Франции в Европе?",
					"answers": ["68 млн человек ", "142,2 млн человек", "80,5 млн человек", "9,5 млн человек"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В скольких странах мира французский язык имеет статус официального?",
					"answers": ["29", "112", "3", "61"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "По форме правления Франция является…",
					"answers": ["Президентско-парламентской республикой", "Абсолютной монархией", "Парламентской республикой", "Президентской республикой"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие французские компании являются мировыми лидерами по производству сыров, йогуртов и другой молочной продукции?",
					"answers": ["Lactalis, Danone", "L'Oreal, Chanel", "PSA, Renault", "Total, Michelin"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Штаб-квартиры каких автомобилестроительных компаний расположены во Франции?",
					"answers": ["PSA, Renault ", "BMW, Daimler", "Volkswagen, Ford", "General Motors, Toyota"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая французская компания входит в тройку ведущих мировых производителей автомобильных шин?",
					"answers": ["Michelin", "Chanel", "Danone", "Lactalis"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой крупнейший технопарк Франции?",
					"answers": ["Sophia Antipolis ", "Symbion Science Park", "Lakeside Park", "Brunel Science Park"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Франция расположена в…",
					"answers": ["Западной Европе ", "Восточной Европе", "Южной Европе", "Северной Европе"],
					"topicKey": 0
				},
				{

					"question": "В каком климатическом поясе расположена Великобритания?",
					"answers": ["Умеренно-континентальном", "Субарктическом", "Тропическом", "Субтропическом"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "По форме правления Великобритания является…",
					"answers": ["Конституционной монархией", "Абсолютной монархией", "Парламентской республикой", "Президентской республикой"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая численность населения Великобритании?",
					"answers": ["66,65 млн человек", "38,5 млн человек", "80,5 млн человек", "9,5 млн человек"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая самая большая британская нефтегазовая компания?",
					"answers": ["British Petroleum", "WPP", "GlaxoSmithKline", "AstraZeneca"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая площадь территории Великобритании?",
					"answers": ["242 495 км² ", "551 500 км²", "357 022 км²", "207 600 км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая британская компания является одним из крупнейших операторов мобильной связи в мире?",
					"answers": ["Vodafone", "AstraZeneca", "Barclays", "British Petroleum"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая религия является господствующей в Великобритании?",
					"answers": ["Христианство", "Индуизм", "Буддизм", "Ислам"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая британская компания является мировым лидером в сфере рекламы?",
					"answers": ["WPP", "GlaxoSmithKline", "AstraZeneca", "Lloyds"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой самый большой аэропорт Великобритании?",
					"answers": ["Хитроу", "Гатвик", "Орли", "Схипхол"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой порт является крупнейшим в Великобритании?",
					"answers": ["Гримсби", "Плимут", "Бристоль", "Ливерпуль"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "С какой страной Великобритания имеет сухопутную границу?",
					"answers": ["Ирландия", "Франция", "Нидерланды", "Норвегия"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Главным туристическим центром Великобритании является…",
					"answers": ["Лондон", "Бристоль", "Эдинбург", "Солсбери"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Крупнейшими британскими фармацевтическими корпорациями являются…",
					"answers": ["GlaxoSmithKline и AstraZeneca ", "Lloyds и Barclays", "BASF и Bayer", "WPP и HSBC"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая плотность населения Великобритании?",
					"answers": ["270 чел./км² ", "73 чел./км²", "206 чел./км²", "118 чел./км²"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое море омывает Великобританию на западе?",
					"answers": ["Ирландское", "Северное", "Баренцево", "Балтийское"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "К какому типу стран относится Великобритания?",
					"answers": ["Страны большой семерки ", "Страны новой индустриализации", "Страны переселенческого типа", "Постсоветские страны"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое море омывает Великобританию на востоке?",
					"answers": ["Северное", "Баренцево", "Балтийское", "Ирландское"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Великобритания относится к…",
					"answers": ["Постиндустриальным странам", "Доиндустриальным странам", "Индустриальным странам", "Новым индустриальным странам"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие горы расположены на территории Великобритании?",
					"answers": ["Пеннинские, Кембрийские, Грампианские ", "Уральские, Скандинавские, Родопы", "Карпаты, Апеннины, Анды", "Альпы, Пиренеи, Юра"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая денежная единица Великобритании?",
					"answers": ["Фунт Стерлингов ", "Евро", "Песо", "Доллар"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Великобритания расположена в…",
					"answers": ["Северной Европе", "Восточной Европе", "Западной Европе", "Южной Европе"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Почти 4/5 промышленного производства Великобритании сконцентрировано в центральных и южных районах…",
					"answers": ["Англии", "Шотландии", "Уэльса", "Северной Ирландии"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Ведущим финансовым центром Великобритании является…",
					"answers": ["Лондон", "Манчестер", "Эдинбург", "Глазго"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Сколько объектов всемирного наследия ЮНЕСКО находится в Великобритании и Северной Ирландии по состоянию на 2017 год?",
					"answers": ["31", "14", "54", "7"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Основными отраслями животноводства Великобритании являются…",
					"answers": ["Скотоводство, свиноводство, овцеводство", "Птицеводство, шелководство, оленеводство", "Звероводство, скотоводство, пчеловодство", "Свиноводство, коневодство, кролиководство"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В какой стране Европы наименьшая плотность населения?",
					"answers": ["Исландия", "Испания", "Норвегия", "Монако"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна Европы является «воротами» для мигрантов из Северной и Западной Африки?",
					"answers": ["Франция ", "Германия ", "Украина ", "Великобритания "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Единое городское пространство, образованное в результате слияния главного города и ряда городов-спутников — это…",
					"answers": ["Городская агломерация", "Рурбанизация", "Экономический район", "Джентрификация"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Реконструкция и обновление зданий в ранее непривлекательных частях города и ассоциированный с ними переезд в район богатых жителей — это…",
					"answers": ["Джентрификация ", "Урбанизация ", "Рурбанизация ", "Агломерация "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая агломерация является моноцентрической?",
					"answers": ["Большой Лондон ", "Фламандский бриллиант", "Рейнско-Рурская", "Рандстад "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое количество мужчин приходится на 100 женщин в Европе?",
					"answers": ["96", "111", "61", "83"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "К какой языковой семье относятся венгерский, эстонский и финский языки?",
					"answers": ["Уральской", "Индоевропейской ", "Нило-сахарской", "Алтайской"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое миграционное направление сформировалось в Европе?",
					"answers": ["Восток-запад ", "Запад-восток ", "Север-юг ", "Юг-север"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Наиболее продуктивным нефтегазоносным бассейном непосредственно в Европе есть…",
					"answers": ["Североморский", "Карпатский ", "Днепровско-Донецкий ", "Черноморский "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая часть населения Европы живет в городах?",
					"answers": ["Около 70 %", "Около 20 %", "Около 90 %", "Около 50 %"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна Европы производит наибольшее количество зерна?",
					"answers": ["Франция ", "Украина ", "Польша ", "Румыния "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В какой стране Европы наибольшая плотность населения?",
					"answers": ["Монако ", "Франция ", "Бельгия ", "Исландия"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе расположены Пиренейский, Апеннинский и Балканский полуострова?",
					"answers": ["Субтропическом ", "Умеренном ", "Экваториальном ", "Арктическом "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "К какой языковой семье относятся немецкий, польский и английский языки?",
					"answers": ["Индоевропейской ", "Сино-тибетской", "Картвельской ", "Алтайской "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая господствующая религия в Европе?",
					"answers": ["Христианство", "Синтоизм ", "Буддизм ", "Ислам"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая самая большая равнина в Европе?",
					"answers": ["Восточноевропейская", "Среднедунайская", "Среднеевропейская", "Нижнедунайская "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе расположена большая часть территории Европы?",
					"answers": ["Умеренном ", "Экваториальном ", "Арктическом ", "Субтропическом "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна Европы имеет четыре официальных языка?",
					"answers": ["Швейцария ", "Бельгия ", "Кипр ", "Украина "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна Европы является островной?",
					"answers": ["Ирландия ", "Австрия ", "Италия ", "Дания "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Самым молодым государством в Европе является…",
					"answers": ["Черногория ", "Украина ", "Сан-Марино ", "Исландия "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна является лидером в Европе по добыче бурого угля?",
					"answers": ["Германия ", "Польша ", "Россия ", "Чехия "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой тип климата сформировался на юге Европы?",
					"answers": ["Средиземноморский ", "Умеренно континентальный ", "Резко континентальный", "Морской "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Сколько европейских стран являются островными?",
					"answers": ["6", "4", "3", "2"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Сколько государств входят в Шенгенскую зону?",
					"answers": ["25", "19", "5", "31"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая самая длинная река Европы?",
					"answers": ["Волга", "Рейн", "Нил", "Дунай"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Самым старым европейским современным государством является основанная еще в 301 году республика…",
					"answers": ["Сан-Марино ", "Черногория ", "Великобритания ", "Исландия"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие страны не входят в ЕС, но входят в Шенгенскую зону?",
					"answers": ["Норвегия, Швейцария ", "Исландия, Беларусь", "Лихтенштейн, Люксембург", "Молдова, Украина"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В какой стране Европы на ТЭС производится более 90 % электроэнергии?",
					"answers": ["Беларусь ", "Франция ", "Норвегия ", "Украина"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая самая маленькая по площади страна Европы?",
					"answers": ["Ватикан", "Сан-Марино", "Лихтенштейн", "Монако "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна является постиндустриальной?",
					"answers": ["Великобритания ", "Румыния ", "Беларусь ", "Россия "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Безоговорочным лидером химического производства в Европе является…",
					"answers": ["Германия ", "Италия ", "Россия ", "Украина "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая река пересекает территорию десяти государств?",
					"answers": ["Дунай ", "Тиса ", "Луара ", "Волга "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком году образовано НАТО?",
					"answers": ["1949", "1952", "2014", "1993"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Что является примером внутренней миграции?",
					"answers": ["Переезд из Манчестера в Лондон ", "Переезд из Варшавы в Лондон", "Переезд из Дублина в Лондон ", "Переезд из Сенегала в Ирландию"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком году создано ОДКБ?",
					"answers": ["1992", "1952", "1949", "1945"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком году Европейское сообщество превратилось в Европейский Союз?",
					"answers": ["1993", "1958", "1999", "2013"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Сколько государств входят в НАТО?",
					"answers": ["30", "47", "21", "34"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое самое большое озеро в Европе?",
					"answers": ["Ладожское", "Балатон ", "Онежское ", "Комо "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая самая высокая вершина Европы?",
					"answers": ["Эльбрус ", "Говерла ", "Герлаховски-штит ", "Олимп "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В какой стране находится штаб-квартира авиастроительной компании Airbus?",
					"answers": ["Франция ", "Испания", "Бельгия", "Украина"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В какой стране Европы есть запасы медных руд мирового значения?",
					"answers": ["Польша", "Украина", "Испания", "Италия"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие океаны омывают берега Европы?",
					"answers": ["Атлантический и Северный Ледовитый", "Атлантический и Тихий", "Северный Ледовитый и Индийский", "Индийский и Тихий"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие страны являются лидерами в Европе по количеству выездных туристов?",
					"answers": ["Германия, Великобритания, Франция", "Болгария, Греция, Италия", "Испания, Чехия, Беларусь", "Албания, Румыния, Польша"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Крупнейшие европейские страны-производители нефтеперерабатывающей продукции —",
					"answers": ["Нидерланды, Россия, Франция ", "Бельгия, Австрия, Словакия", "Беларусь, Литва, Польша ", "Великобритания, Люксембург, Украина"],
					"topicKey": 0
				},

				{
					"question": "Какая страна Европы производит наибольшее количество сахарной свеклы?",
					"answers": ["Франция", "Польша ", "Великобритания ", "Украина "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какую часть Европы покрывал ледник во время последнего оледенения?",
					"answers": ["Северную ", "Южную ", "Восточную ", "Западную "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой регион Европы известен производством фруктов, винограда, оливок, табака и эфиромасличных культур?",
					"answers": ["Южная Европа ", "Западная Европа ", "Восточная Европа ", "Северная Европа "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "На современной языково-этнической карте Европы преобладают языки…",
					"answers": ["Индоевропейской семьи ", "Алтайской семьи ", "Картвельской семьи", "Сино-тибетской семьи "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая часть разведанных мировых запасов каменного угля залегает в недрах Европы?",
					"answers": ["20 %", "45 %", "80 %", "5 %"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие государства являются парламентскими республиками?",
					"answers": ["Италия, Словакия ", "Германия, Беларусь ", "Бельгия, Украина ", "Австрия, Норвегия"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое государство является президентской республикой?",
					"answers": ["Беларусь", "Дания ", "Россия ", "Франция "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой вид электроэнергетики является ведущим в Европе?",
					"answers": ["Тепловая электроэнергетика", "Ветровая электроэнергетика", "Атомная электроэнергетика", "Солнечная электроэнергетика"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая самая большая страна Европы по населению?",
					"answers": ["Россия ", "Украина ", "Ватикан ", "Германия "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В какой стране Европы большая часть электроэнергии производится на АЭС?",
					"answers": ["Франция ", "Великобритания ", "Польша ", "Беларусь "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие страны не входят в НАТО?",
					"answers": ["Швеция, Австрия", "Украина, Греция ", "Ирландия, Великобритания", "Португалия, Испания "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна полностью расположена в Европе?",
					"answers": ["Финляндия ", "Казахстан ", "Турция ", "Россия "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна является лидером в Европе по объемам выплавки алюминия?",
					"answers": ["Россия ", "Чехия ", "Исландия ", "Украина "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком году создан Совет Европы?",
					"answers": ["1949", "1995", "1957", "1967"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие государства являются монархиями?",
					"answers": ["Нидерланды, Норвегия ", "Россия, Чехия", "Швеция, Болгария", "Эстония, Швейцария"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В результате затопления морем углубленных ледником речных долин и впадин образовались…",
					"answers": ["Фьорды ", "Дюны ", "Пещеры ", "Овраги "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Как называется денежная единица ЕС?",
					"answers": ["Евро", "Лира", "Марка", "Доллар"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие страны являются лидерами в Европе в аэрокосмическом производстве?",
					"answers": ["Франция, Великобритания, Германия ", "Норвегия, Румыния, Сербия", "Украина, Россия, Беларусь", "Испания, Португалия, Австрия "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В Европе лидерами по изготовлению тканей являются…",
					"answers": ["Италия, Германия, Великобритания ", "США, Чехия, Бельгия ", "Италия, Молдова, Украина", "Испания, Андорра, Монако"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Средняя высота поверхности Европы составляет примерно…",
					"answers": ["300 м. над уровнем моря ", "95 м. над уровнем моря", "2000 м. над уровнем моря", "800 м. над уровнем моря "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая протяженность Европы с запада на восток?",
					"answers": ["5200 км.", "7200 км.", "9000 км.", "4300 км."],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В какой стране Европы доминирует ислам?",
					"answers": ["Албания ", "Сербия ", "Болгария ", "Франция "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какой вид транспорта является основным средством перевозки большого количества грузов, особенно между удаленными регионами?",
					"answers": ["Морской ", "Железнодорожный ", "Воздушный", "Автомобильный "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна является лидером в Европе по объемам вылова рыбы?",
					"answers": ["Норвегия ", "Исландия ", "Испания ", "Дания"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Крупнейшим финансовым центром в Европе является…",
					"answers": ["Лондон ", "Франкфурт ", "Барселона ", "Москва "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Сколько стран входят в Совет Европы?",
					"answers": ["47", "12", "28", "35"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое течение существенно смягчает климат Европы?",
					"answers": ["Североатлантическое ", "Западных ветров", "Канарское", "Лабрадорское"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В мировом товарообороте доля Европы в экспорте товаров составляет…",
					"answers": ["40 %", "12 %", "90 %", "52 %"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Ведущие фармацевтические страны Европы —",
					"answers": ["Швейцария и Франция ", "Венгрия и Сербия", "Мальта и Греция", "Великобритания и Португалия"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "По производству и по экспорту мясных изделий в Европе лидируют…",
					"answers": ["Германия, Нидерланды, Италия", "Польша, Чехия, Словакия", "Россия, Украина, Германия", "Ирландия, Великобритания, Дания "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком году было основано Европейское сообщество угля и стали?",
					"answers": ["1952", "1957", "2004", "1993"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "На каком европейском полуострове распространены фьорды?",
					"answers": ["Скандинавском ", "Балканском ", "Пиренейском ", "Крымском "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какое море отделяет Европу от Африки?",
					"answers": ["Средиземное ", "Красное", "Черное", "Северное"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В какой стране Европы есть запасы ртутных руд мирового значения?",
					"answers": ["Испания", "Италия", "Польша", "Украина"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна Европы не входит в ООН?",
					"answers": ["Ватикан", "Беларусь", "Монако", "Сербия"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Процесс открытия границ для торговли, а также объединение технологических, производственных и финансовых возможностей стран называют…",
					"answers": ["Экономической интеграцией", "Сепаратизмом", "Культурной глобализацией ", "Международной специализацией "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Сколько стран входят в ОДКБ?",
					"answers": ["7", "12", "3", "28"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая численность населения Европы?",
					"answers": ["746 млн человек", "1225 млн человек", "4463 млн человек", "542 млн человек"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая река Европы принадлежит к бассейну Северного Ледовитого океана?",
					"answers": ["Печора", "Темза", "Висла", "По"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая низменность расположена на территории Австрии, Румынии, Сербии, Венгрии, Хорватии?",
					"answers": ["Среднедунайская ", "Нижнедунайская", "Приднепровская ", "Полесская "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В какой части Европы расположено наибольшее количество озер?",
					"answers": ["Северной", "Южной", "Западной", "Восточной"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каких странах Европы расположено наибольшее количество аэропортов?",
					"answers": ["Россия, Германия, Франция ", "Россия, Украина, Румыния", "Великобритания, Ирландия, Чехия", "Германия, Дания, Сан-Марино "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какие страны Европы больше всего посещают туристы?",
					"answers": ["Франция, Испания, Италия ", "Германия, Россия, Польша ", "Украина, Италия, Чехия", "Великобритания, Дания, Исландия"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая страна не входит в Совет Европы?",
					"answers": ["Беларусь", "Великобритания", "Швейцария", "Россия"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В каком городе находится штаб-квартира Совета Европы?",
					"answers": ["Страсбург ", "Брюссель ", "Париж ", "Гаага "],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Сколько стран входят в Еврозону?",
					"answers": ["19", "3", "12", "28"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Какая самая маленькая страна Европы по населению?",
					"answers": ["Ватикан", "Германия", "Монако", "Сан-Марино"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "Крупнейшими европейскими производителями меди являются…",
					"answers": ["Россия, Германия, Польша ", "Беларусь, Болгария, Испания", "Великобритания, Германия, Финляндия ", "Венгрия, Бельгия, Франция"],
					"topicKey": 0
				},
				{
					"question": "В Европе лидерами по изготовлению обуви являются…",
					"answers": ["Италия, Испания, Германия", "Украина, Румыния, Латвия ", "Португалия, Греция, Швеция", "Сан-Марино, Ватикан, Монако"],
					"topicKey": 0
				}
			]
		},
		{
			"category": "Пахарь",
			"questions": [{
					"question": "Сколько государств входят в Содружество наций?",
					"answers": ["53", "27", " 96", "12"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Сельскохозяйственные растения, которые в основном используют как сырье для промышленности, называют…",
					"answers": ["Техническими", "Зерновыми", "Овощными", "Цитрусовыми"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Основным районом выращивания оливок является…",
					"answers": ["Средиземноморье", "Центральная Америка", " Юго-Восточная Азия", "Западная Африка"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какие страны являются мировыми лидерами по производству сахарной свеклы?",
					"answers": ["Россия, Франция ", "Мексика, Венесуэла", "Украина, Китай", "Узбекистан, Беларусь"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Главными сахаристыми растениями мира являются…",
					"answers": ["Сахарный тростник и сахарная свекла ", "Лимон и апельсин", "Кока и табак", "Рожь и горох"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Крупнейшим в мире производителем маслин и оливкового масла является…",
					"answers": ["Испания", "Турция", "Ливия", "Аргентина"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Ведущим мировым производителем рапса является…",
					"answers": ["Китай", "Северная Корея", "Новая Зеландия", "Дания"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какая страна является мировым лидером по экспорту пшеницы и кукурузы?",
					"answers": ["США", "Канада", "Китай", "Австралия"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "По объемам сборов чайного листа мировое лидерство удерживают…",
					"answers": ["Китай, Индия, Кения", "Шри-Ланка, Турция, Япония", "Мексика, Бразилия, Швеция", "Великобритания, Индия, Мадагаскар"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Помидоры относят к…",
					"answers": ["Овощным культурам ", "Цитрусовым культурам", "Техническим культурам", "Зерновым культурам"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Главными производителями пшеницы в мире являются…",
					"answers": ["Китай, Индия ", "Аргентина, Нигерия", "Украина, Канада", "США, Австралия"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "К тонизирующим культурам относятся…",
					"answers": ["Чай, кока, табак ", "Кока, ваниль, мандарин", "Соя, виноград, гречка", "Картофель, овес, морковь"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Зерновые культуры разделяют на две группы:",
					"answers": ["Хлебные и зернобобовые ", "Технические и кормовые", "Овощные и цитрусовые", "Хлебные и бахчевые"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Лимон относят к…",
					"answers": ["Цитрусовым культурам ", "Овощным культурам", "Зерновым культурам", "Техническим культурам"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Рожь относят к…",
					"answers": ["Зерновым культурам ", "Овощным культурам", "Техническим культурам", "Цитрусовым культурам"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какая страна является мировым лидером по производству подсолнечника?",
					"answers": ["Украина", "Румыния", "США", "Китай"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какие страны являются мировыми лидерами по производству арахиса?",
					"answers": ["Китай, Индия ", "Эквадор, Япония", "Мексика, Гондурас", "Украина, Польша"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Джут относят к…",
					"answers": ["Техническим культурам ", "Овощным культурам", "Зерновым культурам", "Цитрусовым культурам"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Растениеводство удовлетворяет потребности землян в продуктах питания на…",
					"answers": ["80 % ", "30 %", "100 %", "50 %"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какие страны являются мировыми лидерами по производству картофеля?",
					"answers": ["Китай, Индия ", "Бангладеш, Украина", "Румыния, Польша", "Беларусь, США"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Главные посевные площади риса расположены в…",
					"answers": ["Азии", "Африке", "Европе", "Австралии"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Земли, которые систематически используют или которые пригодны к использованию для определенных хозяйственных нужд — это…",
					"answers": ["Земельные ресурсы ", "Лесные ресурсы", "Водные ресурсы", "Финансовые ресурсы"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Сельское хозяйство появилось…",
					"answers": ["Более 10 тыс. лет назад ", "Более 100 тыс. лет назад", "Более 200 тыс. лет назад", "Более 500 тыс. лет назад"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Возникновение сельского хозяйства связано с…",
					"answers": ["Неолитической революцией ", "Оранжевой революцией", "Зеленой революцией", "Белой революцией"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "На какие годы пришелся пик зеленой революции в сельском хозяйстве?",
					"answers": ["1960-1970-е", "1990-2000-е", "1930-1940-е", "1970-1980-е"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какую долю земельного фонда мира составляют пахотные земли и многолетние насаждения?",
					"answers": ["11 % ", "6 %", "78 %", "24 %"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Около 90% необходимых человечеству растительных продуктов питания обеспечивают…",
					"answers": ["Пахотные земли и многолетние насаждения", "Малопродуктивные и непродуктивные земли", "Пастбища и сенокосы", "Леса"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Основными отраслями сельского хозяйства являются…",
					"answers": ["Растениеводство и животноводство ", "Грибоводство и приборостроение", "Растениеводство и овощеводство", "Пчеловодство и виноградарство"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какую долю площади суши занимают черноземы в России?",
					"answers": ["7 % ", "24 %", "11 %", "48 %"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Система мероприятий, связанных с улучшением свойств почв, направленных на повышение их плодородия — это…",
					"answers": ["Мелиорация", "Революция", "Кооперация", "Специализация"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Главными типами сельского хозяйства являются…",
					"answers": ["Потребительское и товарное ", "Животноводство и растениеводство", "Пахотные земли и пастбища", "Экономическое и социальное"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какую долю земельного фонда мира составляют пастбища и сенокосы?",
					"answers": ["26 % ", "48 %", "6 %", "11 %"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какие почвы являются самыми плодородными?",
					"answers": ["Черноземы", "Красно-бурые", "Сероземы", "Подзолистые"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Среди развивающихся стран крупнейшим экспортером сельскохозяйственной продукции является…",
					"answers": ["Аргентина", "Индонезия", "Чад", "Нигерия"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Мировой земельный фонд составляет…",
					"answers": ["13,4 млрд га ", "10,2 млрд га", "8,1 млрд га", "19,6 млрд га"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Вид материального производства, который занимается выращиванием культурных растений и разведением домашних животных — это…",
					"answers": ["Сельское хозяйство", "Электроэнергетика", "Лесное хозяйство", "Транспорт"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какая страна является мировым лидером по вылову рыбы?",
					"answers": ["Китай", "Норвегия", "Япония", "Чили"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Сколько сельскохозяйственных поясов мира различают в соответствии с земельно-грунтовыми и агроклиматическими особенностями?",
					"answers": ["5", "12", "9", "2"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Наиболее индустриализованным производством в животноводстве является…",
					"answers": ["Птицеводство", "Оленеводство", "Разведение крокодилов", "Овцеводство"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "В мировом экспорте мяса птицы первенство держат…",
					"answers": ["США и Китай ", "Австралия и Албания", "Украина и Польша", "Ирландия и Япония"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Выращивание водорослей, разведение рыб, моллюсков и других организмов в морях, лагунах, лиманах, называют…",
					"answers": ["Марикультурой", "Цветоводством", "Рыболовством", "Овцеводством"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какие страны являются мировыми лидерами по производству коровьего молока?",
					"answers": ["США, Индия ", "Турция, Мали", "Болгария, Аргентина", "Китай, Польша"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "В мировом экспорте говядины первенство держат…",
					"answers": ["Австралия и Новая Зеландия ", "Канада и Бельгия", "Германия и Венесуэла", "Монголия и Испания"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "В мировом экспорте свинины первенство держат…",
					"answers": ["США и Бразилия", "Беларусь и Парагвай", "Мексика и Казахстан", "Россия и Гондурас"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Природные ресурсы, по возможностям их воспроизведения в природе, разделяют на…",
					"answers": ["Возобновляемые и невозобновляемые", "Земельные и лесные", "Исчерпаемые и неисчерпаемые", "Рудные и нерудные"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "К цветным металлам относятся…",
					"answers": ["Алюминий, медь, свинец ", "Железо, марганец, хром", "Уран, торий, полоний", "Железо, никель, олово"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Лучше всего обеспечены минеральными ресурсами…",
					"answers": ["США, Россия, Китай", "Украина, Чили, Австралия", "Индия, Польша, Египет", "Мексика, Италия, Монголия"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Совокупность полезных ископаемых, выявленных в недрах Земли, которые пригодны для промышленного использования, называют…",
					"answers": ["Минеральными ресурсами ", "Лесными ресурсами", "Водными ресурсами", "Земельными ресурсами"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Природные ресурсы, за естественными границами возможного их использования, разделяют на…",
					"answers": ["Исчерпаемые и неисчерпаемые ", "Земельные и лесные", "Рудные и нерудные", "Возобновляемые и невозобновляемые"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "К радиоактивным металлам относятся…",
					"answers": ["Уран, торий, полоний ", "Железо, никель, олово", "Железо, марганец, хром", "Алюминий, медь, свинец"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "К черным металлам относятся…",
					"answers": ["Железо, марганец, хром ", "Железо, никель, олово", "Уран, торий, полоний", "Алюминий, медь, свинец"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Количество лет, на которые хватит минерального ресурса при нынешних годовых объемах его добычи, называют…",
					"answers": ["Ресурсообеспеченностью", "Экономико-географическим положением", "Природно-ресурсным потенциалом", "Ресурсным периодом"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Мировые запасы золота составляют…",
					"answers": ["54 тыс. тонн ", "18 тыс. тонн", "125 тыс. тонн", "7 тыс. тонн"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Мировые запасы бокситов оценивают в…",
					"answers": ["30 млрд тонн ", "83 млрд тонн", "46 млрд тонн", "18 млрд тонн"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какие страны являются мировыми лидерами по добыче золота?",
					"answers": ["Китай, Австралия", "Судан, Австрия ", "Намибия, Казахстан", "Судан, Бутан"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какая страна является крупнейшим потребителем и покупателем железной руды?",
					"answers": ["Китай", "Германия", "Россия", "Турция"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Более 95% мировой добычи редкоземельных металлов сосредоточено в…",
					"answers": ["Китае", "Сирии", "Алжире", "Беларуси"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какие страны являются мировыми лидерами по добыче оловянной руды?",
					"answers": ["Индонезия, Китай ", "Непал, Сирия", "Ливия, Уругвай", "Чехия, Болгария"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какая страна является мировым лидером по запасам редкоземельных металлов?",
					"answers": ["Китай", "Нидерланды", "Марокко", "Бахрейн"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Больше всего золота есть в недрах…",
					"answers": ["Южно-Африканской Республики", "Монголии", "США", "Узбекистана"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Разведанные запасы нефти в мире —",
					"answers": ["240 млрд тонн ", "215 млрд тонн", "890 млрд тонн", "43 млрд тонн"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Сколько нефти ежегодно добывается в мире?",
					"answers": ["Более 4,3 млрд тонн ", "Более 1,9 млрд тонн", "Более 5,7 млрд тонн", "Более 8,0 млрд тонн"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Сколько природного газа ежегодно добывается в мире?",
					"answers": ["Около 3,6 трлн м³ ", "Около 4,3 трлн м³", "Около 1,2 трлн м³", "Около 8,0 трлн м³"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Сколько угля ежегодно добывается в мире?",
					"answers": ["Почти 8 млрд тонн ", "Почти 31 млрд тонн", "Почти 25 млрд тонн", "Почти 12 млрд тонн"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какие страны являются крупнейшими экспортерами природного газа в мире?",
					"answers": ["Россия, Катар, Норвегия ", "Мексика, Беларусь, Индонезия", "Япония, Китай, Туркменистан", "Великобритания, Перу, Нигерия"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какие страны являются крупнейшими импортерами нефти в мире?",
					"answers": ["США, Китай ", "Саудовская Аравия, Венесуэла", "Япония, Нидерланды", "Австралия, Индонезия"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какая страна использует больше всего топливных ресурсов в мире?",
					"answers": ["США", "Китай", "Япония", "Германия"],
					"topicKey": 1
				},
				{
					"question": "Какие страны являются крупнейшими экспортерами нефти в мире?",
					"answers": ["Саудовская Аравия, Россия ", "Канада, США", "Южно-Африканская Республика, Намибия", "Китай, Германия"],
					"topicKey": 1
				}
			]
		},
		{
			"category": "Географические карты",
			"questions": [{
					"question": "Совокупность различных карт, собранных в определенном порядке в одну книгу — это…",
					"answers": ["Атлас", "Глобус", "Альбом", "Журнал"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Мелкомасштабные карты — это карты с масштабом…",
					"answers": ["Мельче чем от 1 : 1 000 000 ", "От 1 : 10 000 до 1 : 200 000 включительно", "От 1 : 10 000 до 1 : 1 000 000 включительно", "От 1 : 200 000 до 1 : 1 000 000 включительно"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "На карте какого масштаба изображение наиболее обобщенное?",
					"answers": ["1 : 10 000 000 ", "1 : 100 000", "1 : 10 000", "1 : 1 000 000"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Какая карта имеет самый мелкий масштаб?",
					"answers": ["«Физическая карта полушарий» ", "«Физическая карта Полтавской области»", "«Физическая карта Украины»", "«Физическая карта Европы»"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Как называется масштаб, выраженный дробью?",
					"answers": ["Численный", "Линейный", "Именованный", "Циркульный"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Объемная модель Земли, которая уменьшена в миллионы раз называется…",
					"answers": ["Глобусом", "Аэрофотоснимком", "Картой", "Фотоснимком"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Расстояние от Гонконга до Сиднея — 6500 км. На карте это расстояние составляет 13 см. Какой масштаб карты?",
					"answers": ["1 : 50 000 000", "1 : 500 000 000", "1 : 5 000 000", "1 : 500 000"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Если предмет расположен точно на востоке, то его азимут равен…",
					"answers": ["90°", "180°", "120°", "360°"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Уменьшенное детальное изображение небольшого участка земной поверхности, выполненное в большом масштабе с помощью условных знаков — это…",
					"answers": ["План", "Карта", "Аэрофотоснимок ", "Глобус"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Составление плана местности с одной выбранной точки называется…",
					"answers": ["Глазомерной полярной съемкой ", "Глазомерной экваториальной съемкой ", "Глазомерной стационарной съемкой ", "Глазомерной маршрутной съемкой "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Какая звезда указывает направление на север?",
					"answers": ["Полярная", "Тропическая", "Альфа Центавра", "Сириус"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Как называется масштаб, записанный словами?",
					"answers": ["Именованный", "Круговой", "Линейный", "Численный"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Величина азимута выражается в градусах от 0° до…",
					"answers": ["360°", "180°", "120°", "90°"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Мелкомасштабные карты — это карты с масштабом…",
					"answers": ["Мельче от 1 : 1 000 000", "От 1 : 10 000 до 1 : 1 000 000 включительно ", "От 1 : 200 000 до 1 : 1 000 000 включительно ", "От 1 : 10 000 до 1 : 200 000 включительно "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Какая параллель является самой длинной?",
					"answers": ["0°", "89°", "10°", "40°"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Если встать лицом к северу и развести руки в стороны, то по правую руку будет…",
					"answers": ["Восток", "Север", "Запад", "Юг"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Длина железной дороги на местности составляет 800 м. Определите ее длину на карте масштаба 1:20000.",
					"answers": ["4 см", "1 см", "0,5 см ", "2см"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Составление плана местности при передвижении по определенному маршруту называется…",
					"answers": ["Глазомерной маршрутной съемкой ", "Глазомерной стационарной съемкой", "Глазомерной полярной съемкой ", "Глазомерной экваториальной съемкой "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Расстояние от Найроби до Сингапура — 6450 км. Каким будет это расстояние на карте, масштаб которой — в 1 см 1500 км?",
					"answers": ["4,3 см ", "0,23 см ", "5,5 см ", "2,9 см "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Что из этих объектов и явлений на карте обозначают стрелками?",
					"answers": ["Маршруты экспедиций ", "Границы государств ", "Месторождения золота ", "Глубины океана "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Среднемасштабные карты — это карты с масштабом…",
					"answers": ["От 1 : 200 000 до 1 : 1 000 000 включительно ", "От 1 : 10 000 до 1 : 200 000 включительно ", "Мельче от 1 : 1 000 000", "От 1 : 10 000 до 1 : 1 000 000 включительно "],
					"topicKey": 2
				},
				{

					"question": "Какое расстояние от Брюсселя до Марселя на местности, если на карте масштаба 1: 8 000 000 оно составляет 10,4 см?",
					"answers": ["832 км ", "7,7 км ", "645 км ", "868 км "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Все точки земной поверхности, которые расположены на одной параллели имеют…",
					"answers": ["Одинаковую широту", "Одинаковую долготу", "Одинаковую высоту", "Одинаковую глубину"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "На карте какого масштаба изображение наиболее обобщенное?",
					"answers": ["1 : 10 000 000", "1 : 1 000 000", "1 : 100 000", "1 : 10 000"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Численный масштаб — 1:2500. Каким будет именованный масштаб?",
					"answers": ["В 1 см 25 м ", "В 1 см 2,5 м ", "В 1 см 20 м ", "В 1 см 250 м "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "На местности расстояние от дерева до школы составляет 500 м. На карте это расстояние равно 5 см. Какой масштаб карты?",
					"answers": ["1 : 10 000 ", "1 : 500", "1 : 1 000", "1 : 100"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Длина дороги на местности составляет 200 м. Определите длину этой дороги на карте масштаба 1:10000.",
					"answers": ["2 см", "4 см", "1 см", "0,5 см "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Во сколько часов Солнце находится в зените, благодаря чему тень от всех предметов падает на север?",
					"answers": ["12", "18", "9", "22"],
					"topicKey": 2
				},
				{

					"question": "От чего начинают отсчет долготы?",
					"answers": ["От начального меридиана ", "От северного полюса ", "От южного полюса ", "От экватора"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Что из этих объектов и явлений на карте обозначают линиями? ",
					"answers": ["Границы государств", "Маршруты экспедиций", "Месторождения золота", "Глубины океана"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Широта и долгота точки земной поверхности называется…",
					"answers": ["Географическими координатами", "Масштабом", "Азимутом", "Картой"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Совокупность различных карт, собранных в определенном порядке в одну книгу — это…",
					"answers": ["Атлас", "Глобус", "Альбом", "Журнал"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Если предмет расположен точно на западе, то его азимут равен…",
					"answers": ["270°", "225°", "90°", "180°"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "На сколько полушарий экватор делит Землю?",
					"answers": ["Два", "Три", "Четыре", "Одно"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Расстояние от Сиэтла до Альбукерке — 1880 км. На карте это расстояние составляет 9,4 см. Какой масштаб карты?",
					"answers": ["В 1 см 200 км ", "В 1 см 2000 км ", "В 1 см 400 км ", "В 1 см 20 км "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Что из этих объектов и явлений на карте обозначают цветами?",
					"answers": ["Глубины океана ", "Месторождения золота ", "Маршруты экспедиций ", "Границы государств "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Какая карта имеет самый мелкий масштаб?",
					"answers": ["Физическая карта полушарий ", "Физическая карта Полтавской области", "Физическая карта Европы ", "Физическая карта Украины "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Все точки земной поверхности, которые расположены на одном меридиане имеют…",
					"answers": ["Одинаковую долготу ", "Одинаковую широту ", "Одинаковую высоту ", "Одинаковую глубину "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Крупномасштабные карты — это карты с масштабом…",
					"answers": ["От 1 : 10 000 до 1 : 200 000 включительно ", "Мельче от 1 : 1 000 000", "От 1 : 10 000 до 1 : 1 000 000 включительно ", "От 1 : 200 000 до 1 : 1 000 000 включительно "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Какое расстояние от Черкасс до Запорожья на местности, если на карте масштаба 1 : 6 000 000 оно составляет 4,7 см?",
					"answers": ["282 км ", "328 км ", "28,2 км ", "128 км "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "В каком полушарии относительно экватора расположена Украина?",
					"answers": ["Северном ", "Восточном ", "Западном ", "Южном "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Географическая широта меняется от 0° до…",
					"answers": ["90°", "180°", "120°", "45°"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Параллели указывают направление…",
					"answers": ["«Запад - Восток»", "«Северо-Восток - Юго-Запад»", "«Северо-Запад - Юго-Восток»", "«Север - Юг»"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Меридианы указывают направление…",
					"answers": ["«Север - Юг»", "«Северо-Запад - Юго-Восток»", "«Запад - Восток»", "«Северо-Восток - Юго-Запад»"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Что из этих объектов и явлений на карте обозначают значками?",
					"answers": ["Месторождения золота ", "Маршруты экспедиций ", "Глубины океана", "Границы государств "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Какое расстояние от Каира до Пекина на местности, если на карте масштаба 1 : 150 000 000 оно составляет 4,9 см?",
					"answers": ["7350 км ", "7530 км ", "710 км ", "3266 км "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Какой способ изображения земной поверхности имеет наибольшие искажения?",
					"answers": ["Карта ", "Глобус", "Аэрофотоснимок", "Космический снимок"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Во сколько раз уменьшены линии на плане, если его масштаб составляет 1:500?",
					"answers": ["500", "50", "5", "5000"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Именованный масштаб — в 1 см 300 м. Каким будет численный масштаб?",
					"answers": ["1 : 30 000", "1 : 300", "1 : 300 000", "1 : 3 000"],
					"topicKey": 2
				},
				{

					"question": "Сколько есть основных сторон горизонта?",
					"answers": ["4", "2", "3", "1"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Географическая долгота меняется от 0° до…",
					"answers": ["180°", "120°", "45°", "90°"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "На местности расстояние от моста до источника составляет 450 м. На карте это расстояние равно 9 см. Какой масштаб карты?",
					"answers": ["В 1 см 50 м ", "В 1 см 250 м ", "В 1 см 5 м ", "В 1 см 90 м "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Фотография местности, которая сделана из самолета или другого летательного аппарата называется…",
					"answers": ["Аэрофотоснимком ", "Плантом ", "Глобусом", "Планом"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Сколько есть видов глазомерной съемки местности?",
					"answers": ["2", "3", "4", "1"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "С какой стороны крона деревьев гуще?",
					"answers": ["Южной", "Восточной", "Северной", "Западной"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Когда в России появились первые карты?",
					"answers": ["Более 400 лет назад ", "Более 700 лет назад ", "Более 600 лет назад ", "Более 1000 лет назад"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Каким цветом на карте обозначают низменности?",
					"answers": ["Зеленым", "Коричневым", "Синим", "Красным"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Как называется уменьшенное изображение земной поверхности на плоскости с помощью условных знаков?",
					"answers": ["Карта", "Фотография", "Глобус", "Рисунок"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Укажи страну, в которой появился первый глобус:",
					"answers": ["Германия", "Франция", "Китай", "Россия"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Как называется наука о Земле?",
					"answers": ["География", "Астрономия", "Экология", "Анатомия"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Кто создал первую географическую карту?",
					"answers": ["Анаксимандр ", "Ломоносов ", "Колумб ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Что не относится к географическим объектам?",
					"answers": ["Животные", "Острова", "Реки", "Озера"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Что не относится к географическим объектам?",
					"answers": ["Звезды", "Материки", "Реки", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Что относится к географическим объектам?",
					"answers": ["Горы", "Астероиды", "Кометы", "Звезды"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Что относится к географическим объектам?",
					"answers": ["Материки", "Луна", "Звезды", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Где очертания материков и океанов изображаются точнее?",
					"answers": ["На глобусе", "На карте полушарий", "На физической карте", "На политической карте"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Что называют моделью Земли?",
					"answers": ["Глобус", "Политическую карту", "Физическую карту", "Луну"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Условные линии(я), проводимые от Северного географического полюса к Южному:",
					"answers": ["Меридианы ", "Экватор ", "Ординаты ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Если на карте изображены все границы и столицы государств мира, это карта:",
					"answers": ["Политическая карта", "Физическая карта", "Климатическая карта", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Расшифруйте масштаб – 1:100 000:",
					"answers": ["В 1 см. 1 км. ", "В 1 см. 100 км. ", "В 1 см. 10 км. ", "В 1 см. 100 000 км. "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Проекция объектов Земли на бумаге:",
					"answers": ["Карта ", "Рисунок ", "Глобус ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "С помощью чего можно определить место нахождение любой точки на карте?",
					"answers": ["С помощью градусной сетки ", "Ориентируясь по звездному небу ", "С помощью циркуля ", "Нет такого способа"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Условная линия, делящая Землю на два полушария – Северной и Южное:",
					"answers": ["Экватор", "Ордината", "Меридиан", "Прямая"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Какой предмет изображает Землю и процессы, происходящих на ней?",
					"answers": ["Глобус", "Параллели", "Масштаб", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Какой предмет изображает Землю и процессы, происходящих на ней?",
					"answers": ["Карта", "Экватор", "Меридианы", "Масштаб"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Какая длина экватора?",
					"answers": ["40 076 км ", "4 076 км ", "6 371 км ", "25 255 км "],
					"topicKey": 2
				},
				{

					"question": "Каким будет расстояние 100 м на плане, если его масштаб — в 1 см 10 м?",
					"answers": ["10 см ", "1 см ", "100 см ", "50 см "],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Фотография всей планеты или части земной поверхности, которая сделана с помощью космических аппаратов — это…",
					"answers": ["Космический снимок", "Карта", "Глобус", "Аэрофотоснимок "],
					"topicKey": 2
				},
				{

					"question": "С какой стороны кора деревьев и большие камни покрыты мхом?",
					"answers": ["Северной", "Южной", "Западной", "Восточной"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "От чего начинают отсчет широты?",
					"answers": ["От экватора", "От начального меридиана", "От южного полюса", "От северного полюса"],
					"topicKey": 2
				},
				{
					"question": "Каким прибором определяют стороны горизонта?",
					"answers": ["Компасом", "Линейкой", "Циркулем", "Термометром"],
					"topicKey": 2
				}
			]
		},
		{
			"category": "Столицы мира",
			"questions": [{
					"question": "Какая столица Швейцарии?",
					"answers": ["Берн", "Берлин", "Женева", "Вацуд"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Австрии?",
					"answers": ["Вена", "Будапешт", "Инсбрук", "Братислава"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица России?",
					"answers": ["Москва", "Минск", "Санкт-Петербург", "Киев"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Италии?",
					"answers": ["Рим", "Милан", "Мадрид", "Сан-Марино"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Швеции?",
					"answers": ["Стокгольм", "Мальме", "Копенгаген", "Осло"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Бельгии?",
					"answers": ["Брюссель", "Люксембург", "Амстердам", "Роттердам"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Македонии?",
					"answers": ["Скопье", "Афины", "Охрид", "Тирана"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Монако?",
					"answers": ["Монако", "Лиссабон", "Париж", "Рим"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Дании?",
					"answers": ["Копенгаген", "Оденсе", "Осло", "Стокгольм"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Молдовы?",
					"answers": ["Кишинев", "София", "Бухарест", "Тирасполь"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Болгарии?",
					"answers": ["София", "Будапешт", "Варна", "Бухарест"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сан-Марино?",
					"answers": ["Сан-Марино", "Ватикан", "Рим", "Любляна"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Финляндии?",
					"answers": ["Хельсинки", "Таллин", "Осло", "Стокгольм"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Латвии?",
					"answers": ["Рига", "Таллин", "Вильнюс", "Юрмала"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Чехии?",
					"answers": ["Прага", "Брно", "Братислава", "Вена"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Ватикана?",
					"answers": ["Ватикан", "Берлин", "Сан-Марино", "Турин"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Украины?",
					"answers": ["Киев", "Минск", "Львов", "Харьков"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Словении?",
					"answers": ["Любляна", "Марибор", "Тирана", "Братислава"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Португалии?",
					"answers": ["Лиссабон", "Порту", "Тирана", "Мадрид"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Черногории?",
					"answers": ["Подгорица", "Скопье", "Белград", "Приштина"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Испании?",
					"answers": ["Мадрид", "Барселона", "Лиссабон", "Париж"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Люксембурга?",
					"answers": ["Люксембург", "Брюссель", "Вадуц", "Скопье"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Хорватии?",
					"answers": ["Загреб", "Белград", "Сплит", "Сараево"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Литвы?",
					"answers": ["Вильнюс", "Минск", "Рига", "Клайпеда"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Лихтенштейна?",
					"answers": ["Вадуц", "Люксембург", "Монако", "Амстердам"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Нидерландов?",
					"answers": ["Амстердам", "Роттердам", "Брюссель", "Стокгольм"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Эстонии?",
					"answers": ["Таллин", "Рига", "Нарва", "Хельсинки"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сербии?",
					"answers": ["Белград", "Сараево", "Загреб", "Приштина"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Андорры?",
					"answers": ["Андорра-Ла-Велья", "Афины", "Барселона", "Вадуц"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Албании?",
					"answers": ["Тирана", "Загреб", "Дуррес", "Приштина"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Ирландии?",
					"answers": ["Дублин", "Белфаст", "Лондон", "Эдинбург"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Румынии?",
					"answers": ["Бухарест", "Кишинев", "Бухарест", "Братислава"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Мальты?",
					"answers": ["Валлетта", "Афины", "Скопье", "Рим"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Белоруссии?",
					"answers": ["Минск", "Рига", "Брест", "Киев"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Косово?",
					"answers": ["Приштина", "Сараево", "Белград", "Подгорица"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Венгрии?",
					"answers": ["Будапешт", "Братислава", "Вена", "Дебрецен"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Греции?",
					"answers": ["Афины", "София", "Спарта", "Рим"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Норвегии?",
					"answers": ["Осло", "Тронхейм", "Хельсинки", "Стокгольм"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Германии?",
					"answers": ["Берлин", "Мюнхен", "Бонн", "Вена"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Великобритании?",
					"answers": ["Лондон", "Дублин", "Париж", "Манчестер"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Франции?",
					"answers": ["Париж", "Марсель", "Монако", "Брюссель"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Боснии и Герцеговины?",
					"answers": ["Сараево", "Белград", "Загреб", "Баня-Лука"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Словакии?",
					"answers": ["Братислава", "Прага ", "Киев", "Вена"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Исландии?",
					"answers": ["Рейкьявик", "Копенгаген", "Осло", "Дублин"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Иордании?",
					"answers": ["Амман", "Сана", "Маан", "Иерусалим"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Южной Кореи?",
					"answers": ["Сеул", "Пусан", "Пхеньян", "Пхенчхан"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Мальдив?",
					"answers": ["Мале", "Астана", "Токио", "Ереван"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Бангладеш?",
					"answers": ["Дакка", "Нейпьидо", "Бангкок", "Нью-Дели"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Кувейта?",
					"answers": ["Эль-Кувейт", "Эр-Рияд", "Маскат", "Доха"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Катара?",
					"answers": ["Доха", "Манама", "Абу-Даби", "Исламабад"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Ирана?",
					"answers": ["Тегеран", "Исфахан", "Багдад", "Ереван"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Камбоджи?",
					"answers": ["Пном Пен", "Ангкор", "Бангкок", "Вьентьян"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Шри-Ланки?",
					"answers": ["Шри-Джаяварденепура-Котте", "Нейпьидо", "Дакка", "Нью-Дели"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Омана?",
					"answers": ["Маскат", "Багдад", "Сана", "Тбилиси"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Монголии?",
					"answers": ["Улан-Батор", "Бишкек", "Пекин", "Сеул"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Северной Кореи?",
					"answers": ["Пхеньян", "Токио", "Сеул", "Пекин"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Ливана?",
					"answers": ["Бейрут", "Триполи", "Амман", "Дамаск"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Непала?",
					"answers": ["Катманду", "Лхаса", "Тхимпху", "Дили"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Тайваня?",
					"answers": ["Тайбэй", "Ханой", "Баку", "Тайнань"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Япония?",
					"answers": ["Токио", "Пекин", "Иокогама", "Киото"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Афганистана?",
					"answers": ["Кабул", "Тегеран", "Исламабад", "Кандагар"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Сирий?",
					"answers": ["Дамаск", "Алеппо", "Бейрут", "Анкара"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Брунея?",
					"answers": ["Бандар-Сери-Бегаван", "Куала-Лумпур", "Джакарта", "Тайбэй"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Филиппин?",
					"answers": ["Манила", "Пекин", "Ханой", "Дили"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Армении?",
					"answers": ["Ереван", "Тбилиси", "Баку", "Ташкент"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Объединенных Арабских Эмиратов?",
					"answers": ["Абу-Даби", "Эр-Рияд", "Дубай", "Доха"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Государство Палестины?",
					"answers": ["Иерусалим (восточный)", "Амман", "Дамаск", "Газа"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Вьетнама?",
					"answers": ["Ханой", "Пномпень", "Пекин", "Хошимин"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Казахстана?",
					"answers": ["Нур-Султан", "Ташкент", "Бишкек", "Алматы"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Китая?",
					"answers": ["Пекин", "Гонконг", "Шанхай", "Токио"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Лаоса?",
					"answers": ["Вьентьян", "Ханой", "Пномпень", "Куала-Лумпур"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Бутана?",
					"answers": ["Тхимпху", "Бейрут", "Катманду", "Дакка"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Туркменистана?",
					"answers": ["Ашхабад", "Ташкент", "Бишкек", "Туркменабад"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Грузии?",
					"answers": ["Тбилиси", "Баку", "Ереван", "Батуми"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Таджикистана?",
					"answers": ["Душанбе", "Бишкек", "Худжанд", "Ашхабад"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Киргизии?",
					"answers": ["Бишкек", "Душанбе", "Ош", "Ашхабад"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Мьянмы?",
					"answers": ["Нейпьидо", "Янгон", "Пномпень", "Дакка"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Восточного Тимора?",
					"answers": ["Дили", "Вьентьян", "Тхимпху", "Джакарта"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Кипра?",
					"answers": ["Никосия", "Анкара", "Катманду", "Ларнака"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Бахрейна?",
					"answers": ["Манама", "Эр-Рияд", "Доха", "Сана"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Азербайджана?",
					"answers": ["Баку", "Ереван", "Тбилиси", "Габала"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Турции?",
					"answers": ["Анкара", "Стамбул", "Измир", "Баку"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Израиля?",
					"answers": ["Иерусалим", "Дамаск", "Абу-Даби", "Назарет"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Йемена?",
					"answers": ["Сана", "Амман", "Аден", "Маскат"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Малайзии?",
					"answers": ["Куала-Лумпур", "Сингапур", "Дили", "Бандар-Сери-Бегаван"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Индонезии?",
					"answers": ["Джакарта", "Сингапур", "Сурабая", "Нью-Дели"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сингапура?",
					"answers": ["Сингапур", "Куала-Лумпур", "Джакарта", "Улан-Батор"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Узбекистана?",
					"answers": ["Ташкент", "Бухара", "Самарканд", "Ашхабад"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Ирака?",
					"answers": ["Багдад", "Кабул", "Тегеран", "Басра"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Индии?",
					"answers": ["Нью-Дели", "Дакка", "Мумбаи", "Колката"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Таиланда?",
					"answers": ["Бангкок", "Пхукет", "Ханой", "Пномпень"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Пакистана?",
					"answers": ["Исламабад", "Тегеран", "Кабул", "Карачи"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Саудовской Аравии?",
					"answers": ["Эр-Рияд", "Доха", "Мекка", "Сана"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Республики Конго?",
					"answers": ["Браззавиль", "Киншаса", "Либревиль", "Триполи"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Гвинеи?",
					"answers": ["Конакри", "Бисау", "Малабо", "Уагадугу"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Бенина?",
					"answers": ["Порто-Ново", "Ломе", "Фритаун", "Кигали"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Уганды",
					"answers": ["Кампала", "Сан-Томе", "Кигали", "Найроби"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Южно-Африканской Республки?",
					"answers": ["Кейптаун", "Мбабане", "Антананариву", "Претория"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Руанды?",
					"answers": ["Кигали", "Бужумбура", "Кампала", "Фритаун"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Того?",
					"answers": ["Ломе", "Порто-Ново", "Аккра", "Ямусукро"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Марокко?",
					"answers": ["Рабат", "Бужумбура", "Фес", "Касабланка"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Ботсваны?",
					"answers": ["Габороне", "Ниамей", "Претория", "Хараре"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Чада?",
					"answers": ["Нджамена", "Додома", "Ломе", "Фритаун"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Мавритании?",
					"answers": ["Нуакшот", "Нджамена ", "Бамако ", "Виктория "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Египта?",
					"answers": ["Каир", "Триполи", "Нджамена", "Александрия"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Габона?",
					"answers": ["Либревиль", "Сан-Томе", "Браззавиль", "Киншаса"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Зимбабве?",
					"answers": ["Хараре", "Мапуту", "Лусака", "Морони"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Буркина-Фасо?",
					"answers": ["Уагадугу", "Ямусукро", "Бисау", "Банжул"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Западной Сахары?",
					"answers": ["Эль-Аюн", "Нуакшот", "Банги", "Рабат"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Эфиопии?",
					"answers": ["Аддис-Абеба", "Джибути", "Найроби", "Кампала"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Джибути?",
					"answers": ["Джибути", "Асмэра", "Аддис-Абеба", "Лусака"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Бурунди?",
					"answers": ["Гитега", "Кампала", "Кигали", "Додома"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Нигера?",
					"answers": ["Ниамей", "Аккра", "Абуджа", "Яунде"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Замбии?",
					"answers": ["Лусака", "Хараре", "Ямусукро", "Луанда"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Гамбия?",
					"answers": ["Банжул", "Бужумбура", "Конакри", "Дакар"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Маврикия?",
					"answers": ["Порт-Луи", "Прая", "Морони", "Антананариву"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Южного Судана?",
					"answers": ["Джуба", "Хартум", "Найроби", "Хараре"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сомали?",
					"answers": ["Могадишо", "Асмэра", "Джуба", "Найроби"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Нигерии?",
					"answers": ["Абуджа", "Ниамей", "Бамако", "Лагос"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Судана?",
					"answers": ["Хартум", "Ломе", "Триполи", "Джуба"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Центральноафриканской Республики?",
					"answers": ["Банги", "Каир", "Нджамена", "Яунде"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Лесото?",
					"answers": ["Масеру", "Мапуту", "Мбабане", "Виндхук"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Гвинеи-Бисау?",
					"answers": ["Бисау", "Фритаун", "Джуба", "Алжир"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Свазиленда?",
					"answers": ["Мбабане", "Масеру", "Малабо", "Мапуту"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Экваториальной Гвинеи?",
					"answers": ["Малабо", "Конакри", "Прая", "Дакар"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сан-Томы и Принсипи?",
					"answers": ["Сан-Томе", "Виктория", "Малабо", "Прая"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Кабо-Верде?",
					"answers": ["Прая", "Каир", "Морони", "Порто-Ново"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Мадагаскара?",
					"answers": ["Антананариву", "Аккра", "Рабат", "Претория"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Мали?",
					"answers": ["Бамако", "Ломе", "Ниамей", "Томбукту"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Мозамбика?",
					"answers": ["Мапуту", "Лусака ", "Хараре ", "Масеру "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Коморских Островов?",
					"answers": ["Морони ", "Прая ", "Виктория ", "Фритаун "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сенегала?",
					"answers": ["Дакар ", "Бисау ", "Конакри ", "Банжул "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Туниса?",
					"answers": ["Тунис", "Рабат ", "Триполи", "Алжир"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Малави?",
					"answers": ["Лилонгве", "Кампала", "Ломе", "Кигали"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Эритреи?",
					"answers": ["Асмэра", "Аккра", "Джибути", "Хартум"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сейшельских Островов?",
					"answers": ["Виктория", "Каир ", "Морони ", "Прая "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Ганы?",
					"answers": ["Аккра ", "Порто-Ново", "Асмэра", "Ломе"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Анголы?",
					"answers": ["Луанда ", "Киншаса ", "Малабо ", "Бужумбура "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Либерии?",
					"answers": ["Монровия ", "Порто-Ново ", "Бамако ", "Фритаун"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Кении?",
					"answers": ["Найроби ", "Алжир", "Аддис-Абеба ", "Хартум "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Демократической Республики Конго?",
					"answers": ["Киншаса", "Браззавиль", "Антананариву", "Либревиль"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Танзании?",
					"answers": ["Додома ", "Порто-Ново ", "Алжир ", "Монровия "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Алжира?",
					"answers": ["Алжир ", "Тунис ", "Рабат", "Оран "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Камеруна?",
					"answers": ["Яунде ", "Масеру ", "Ямусукро ", "Джибути "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Намибии?",
					"answers": ["Виндхук ", "Джуба ", "Луанда ", "Претория "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сьерра-Леоне?",
					"answers": ["Фритаун ", "Кигали ", "Конакри", "Монровия "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Кот-д'Ивуара?",
					"answers": ["Ямусукро+ ", "Яунде ", "Абиджан ", "Нуакшот "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Ливии?",
					"answers": ["Триполи ", "Бенгази", "Тунис", "Банги "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Антигуа и Барбуды?",
					"answers": ["Сент-Джонс ", "Нассау ", "Бельмопан ", "Оттава"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Панама?",
					"answers": ["Панама ", "Кингстон ", "Кингстаун", "Нассау "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сальвадора?",
					"answers": ["Сан-Сальвадор", "Кингстон", "Бельмопан", "Порт-о-Пренс"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Гренады?",
					"answers": ["Сент-Джорджес", "Сан-Сальвадор", "Сан-Хосе", "Сент-Джонс"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сент-Люсии?",
					"answers": ["Кастри ", "Манагуа ", "Панама ", "Розо "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Соединенных Штатов Америки?",
					"answers": ["Вашингтон ", "Бостон ", "Нью-Йорк ", "Чикаго "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Гаити?",
					"answers": ["Порт-о-Пренс", "Гватемала", "Порт-оф-Спейн", "Кингстон "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Ямайки?",
					"answers": ["Кингстон ", "Манагуа ", "Сан-Сальвадор ", "Кингстаун "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сент-Китса и Невиса?",
					"answers": ["Бастер ", "Бельмопан ", "Нассау ", "Вашингтон "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Тринидада и Тобаго?",
					"answers": ["Порт-оф-Спейн", "Розо", "Панама", "Порт-о-Пренс"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Доминики?",
					"answers": ["Розо ", "Санто-Доминго ", "Мехико ", "Оттава"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Белиза?",
					"answers": ["Бельмопан", "Санто-Доминго", "Тегусигальпа", "Порт-о-Пренс"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Мексики?",
					"answers": ["Мехико ", "Тегусигальпа ", "Вашингтон ", "Бастер "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Канады?",
					"answers": ["Оттава ", "Торонто ", "Квебек ", "Монреаль "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Кубы?",
					"answers": ["Гавана ", "Вашингтон ", "Нассау ", "Кастри "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Никарагуа?",
					"answers": ["Манагуа", "Сент-Джорджес", "Панама ", "Гватемала"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Гондураса?",
					"answers": ["Тегусигальпа", "Сент-Джорджес", "Кастри ", "Бастер "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Багамских Островов?",
					"answers": ["Нассау ", "Гавана ", "Розо ", "Сан-Хосе "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Сент-Винсента и Гренадин?",
					"answers": ["Кингстаун", "Кингстон", "Порт-о-Пренс ", "Мехико "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Гватемалы? ",
					"answers": ["Гватемала", "Сент-Джонс", "Бельмопан", "Вашингтон"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Доминиканской Республики?",
					"answers": ["Санто-Доминго", "Порт-оф-Спейн", "Розо", "Гватемала "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Барбадоса?",
					"answers": ["Бриджтаун", "Бельмопан", "Сент-Джорджес", "Мехико"],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Перу?",
					"answers": ["Лима ", "Буэнос-Айрес ", "Сантьяго ", "Сукре "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Уругвая?",
					"answers": ["Монтевидео", "Парамарибо", "Бразилиа", "Асунсьон "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Парагвая?",
					"answers": ["Асунсьон", "Буэнос-Айрес", "Монтевидео", "Кито"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Колумбии?",
					"answers": ["Богота ", "Лима ", "Каракас ", "Джорджтаун "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Аргентины?",
					"answers": ["Буэнос-Айрес", "Лима ", "Асунсьон ", "Бразилиа "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Боливии?",
					"answers": ["Сукре ", "Каракас ", "Бразилиа ", "Буэнос-Айрес "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Суринама?",
					"answers": ["Парамарибо", "Асунсьон", "Джорджтаун", "Каракас "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Бразилии?",
					"answers": ["Бразилиа", "Сан-Паулу", "Богота", "Рио-де-Жанейро"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Венесуэлы?",
					"answers": ["Каракас", "Богота ", "Лима ", "Кито "],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Чили?",
					"answers": ["Сантьяго ", "Парамарибо ", "Вальпараисо ", "Асунсьон "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Гайаны?",
					"answers": ["Джорджтаун", "Сантьяго", "Монтевидео", "Парамарибо "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Эквадора?",
					"answers": ["Кито ", "Буэнос-Айрес ", "Богота ", "Лима "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Новой Зеландии?",
					"answers": ["Веллингтон", "Окленд", "Паликир", "Нукуалофа "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Вануату?",
					"answers": ["Порт-Вила", "Порт-Морсби", "Нукуалофа", "Нгерулмуд "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Маршалловых Островов?",
					"answers": ["Маджуро ", "Сува ", "Фунафути ", "Апиа "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Соломоновых Островов? ",
					"answers": ["Хониара ", "Маджуро ", "Веллингтон ", "Сува "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Тувалу?",
					"answers": ["Фунафути ", "Маджуро ", "Хониара ", "Паликир "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Австралии?",
					"answers": ["Канберра ", "Мельбурн ", "Дарвин ", "Сидней "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Фиджи?",
					"answers": ["Сува", "Южная Трава", "Веллингтон ", "Нгерулмуд"],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Папуа-Новой Гвинеи? ",
					"answers": ["Порт-Морсби", "Южная Тарава ", "Хониара", "Порт-Вила "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Самоа?",
					"answers": ["Апиа ", "Канберра ", "Нукуалофа ", "Ярен "],
					"topicKey": 3
				},
				{

					"question": "Какая столица Палау?",
					"answers": ["Нгерулмуд ", "Порт-Морсби ", "Фунафути ", "Апиа "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Науру?",
					"answers": ["Ярен ", "Порт-Вила ", "Хониара ", "Канберра "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Тонга?",
					"answers": ["Нукуалофа ", "Ярен ", "Сува ", "Фунафути "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Кирибати?",
					"answers": ["Южная Тарава ", "Маджуро ", "Веллингтон ", "Паликир "],
					"topicKey": 3
				},
				{
					"question": "Какая столица Федеративных штатов Микронезии?",
					"answers": ["Паликир ", "Канберра ", "Порт-Вила ", "Апиа "],
					"topicKey": 3
				}
			]
		},
		{
			"category": "Новые земли",
			"questions": [{
					"question": "В каком году Марко Поло отправился в путешествие в Китай?",
					"answers": ["1271", "1492 ", "1392 ", "1500"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто совершил плавания в Северную Америку в Х веке?",
					"answers": ["Викинги ", "Греки", "Египтяне ", "Испанцы"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто открыл острова Исландию и Гренландию?",
					"answers": ["Эрик Рыжий", "Мартин Бехайм ", "Марко Поло ", "Лейф Эриксон "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году впервые создан глобус?",
					"answers": ["1492 ", "1271", "1500 ", "1392 "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто первым создал глобус? ",
					"answers": ["Мартин Бехайм ", "Марко Поло ", "Эрик Рыжий ", "Лейф Эриксон"],
					"topicKey": 4
				},
				{

					"question": "Кто совершил путешествие в Китай и является автором книги «О разнообразии мира»? ",
					"answers": ["Марко Поло ", "Эрик Рыжий ", "Мартин Бехайм ", "Лейф Эриксон "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто открыл Гавайские острова для европейцев в 1778 году? ",
					"answers": ["Джеймс Кук", "Виллем Янсзон", "Юрий Лисянский ", "Абель Тасман"],
					"topicKey": 4
				},
				{

					"question": "Кто открыл острова Новая Зеландия и Тасмания?",
					"answers": ["Абель Тасман", "Виллем Янсзон", "Джеймс Кук ", "Юрий Лисянский "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году была открыта Антарктида?",
					"answers": ["1820 ", "1606 ", "1803 ", "1492 "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году были открыты острова Новая Зеландия и Тасмания? ",
					"answers": ["1642 ", "1770 ", "1606 ", "1492 "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каких годах было осуществлено первое русское кругосветное плавание? ",
					"answers": ["1803-1806 ", "1519-1522 ", "1772-1775", "1768-1771 "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году была открыта Австралия? ",
					"answers": ["1606 ", "1770 ", "1642", "1492 "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Значимый вклад в исследование Азии внес:",
					"answers": ["Никитин", "Амундсен", "Магеллан", "Карамзин"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Значимый вклад в исследование Азии внес:",
					"answers": ["Пржевальский", "Янсзон", "Колумб", "Каланки"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Значимый вклад в исследование Антарктиды внес:",
					"answers": ["Белинсгаузен", "Янсзон", "Кук", "Цветков"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Значимый вклад в исследование Америки внес:",
					"answers": ["Беринг", "Никитин", "Лазарев", "Чепуркин"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Христофор Колумб открыл для европейцев:",
					"answers": ["Америку", "Африку", "Австралию", "Россию"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Первые документально подтверждённые наблюдения земель Антарктиды произвели мореплаватели из:",
					"answers": ["России", "Испании", "Португалии", "США"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Первые сведения о Японии в России были получены от казачьего атамана, путешественника:",
					"answers": ["Владимира Атласова ", "Василия Пояркова ", "Андрея Курбского ", "Владимира Красное Солнышко"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто возглавлял экспедицию, которая первой вышла к берегам Тихого океана?",
					"answers": ["Москвитин ", "Бекетов ", "Башкин ", "Бакшин "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Как называлась категория населения, которых в Сибирь специально отправляло государство для покорения этой территории?",
					"answers": ["Казаки", "Владельческие крестьяне ", "Посессионные рабочие ", "Бояре"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Как называлась категория населения, которых в Сибирь специально отправляло государство для покорения этой территории?",
					"answers": ["Воеводы", "Подьячие", "Владельческие крестьяне", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Опера Кавоса, прославлявшая подвиг крестьянина во имя царя, называлась:",
					"answers": ["«Иван Сусанин»", "«Коварство и любовь»", "«Аскольдова могила»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Что называли «грешневиками»?",
					"answers": ["Цилиндрические шапки ", "Мужские кожаные сапоги ", "Лыковые лапти ", "Первые очки"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какое географическое открытие принадлежит Беллинсгаузену?",
					"answers": ["Антарктида", "Остров Сахалин", "Острова Римского-Корсакова ", "Австралия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какое географическое открытие принадлежит Невельскому?",
					"answers": ["Остров Сахалин", "Острова Римского-Корсакова ", "Море Лаптевых ", "Море Северное"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какое географическое открытие принадлежит Путянину?",
					"answers": ["Острова Римского-Корсакова ", "Море Лаптевых", "Антарктида", "Австралия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Николаевский пост (Николаевск-на-Амуре) основал:",
					"answers": ["Невельской ", "Крузенштерн ", "Лазарев ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Что в первой половине XIX в. называли «чугунками»?",
					"answers": ["Посуду", "Штаны", "Крестьянские головные уборы ", "Седло для лошади"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Он основал город Тюмень в 1586:",
					"answers": ["Василий Сукин ", "Иван Сусанин ", "Василий Шуйский ", "Иван Грозный"],
					"topicKey": 4
				}, {
					"question": "Христофор Колумб отправился в путешествие, чтобы открыть:",
					"answers": ["Короткий путь в Индию", "Новый океан", "Дорогу в Африку", "Дорогу в Россию"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Последним из материков была открыта:",
					"answers": ["Антарктида", "Австралия", "Южная Америка", "Россия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Долгое время мореплаватели принимали земли Австралии за:",
					"answers": ["Неведомый Южный материк", "Северную Америку", "Берега Индии", "Берега России"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Вилли Янсзон первым из европейцев добрался до:",
					"answers": ["Австралии", "Индии", "Китая", "России"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Значимый вклад в исследование Южной Америки внес:",
					"answers": ["Веспуччи", "Магеллан", "Лазарев", "Цветков"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Создателем первой географической карты считают этого древнегреческого ученого:",
					"answers": ["Анаксимандр", "Каланки", "Аристотель", "Аврелий"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Первое кругосветное путешествие совершил:",
					"answers": ["Магеллан", "Крузенштерн", "Васко де Гама", "Чепуркин"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто возглавлял первую русскую кругосветную экспедицию?",
					"answers": ["Крузенштерн и Лисянский", "Кук и Колумб", "Янсзон и Тасман", "Беллинсгаузен и Лазарев"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто открыл Антарктиду? ",
					"answers": ["Беллинсгаузен и Лазарев", "Кук и Колумб", "Янсзон и Тасман ", "Крузенштерн и Лисянский "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто из европейцев первым открыл Австралию? ",
					"answers": ["Виллем Янсзон", "Абель Тасман", "Юрий Лисянский", "Джеймс Кук"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто совершил три кругосветных путешествия в 1768-1771 гг., 1772-1775 гг. и 1776-1779 гг.? ",
					"answers": ["Джеймс Кук ", "Фернан Магеллан ", "Абель Тасман ", "Юрий Лисянский "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Глубина самой глубокой точки земного шара составляет…",
					"answers": ["10 994 м ", "8 745 м ", "14 265 м ", "18 222 м "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году был запущен первый искусственный спутник Земли? ",
					"answers": ["1957 ", "1961 ", "1969 ", "1997 "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году была осуществлена первая высадка на Луну?",
					"answers": ["1969 ", "1997 ", "1957", "1961 "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году человеком был совершен первый полет в космос? ",
					"answers": ["1961 ", "1969 ", "1997 ", "1957 "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто сделал первый шаг на Луне? ",
					"answers": ["Нил Армстронг", "Юрий Гагарин ", "Алексей Леонов ", "Джон Глен"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какая страна запустила первый искусственный спутник Земли?",
					"answers": ["СССР ", "Япония ", "США ", "Китай "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто первым спустился на дно Марианского желоба? ",
					"answers": ["Жак Пикар", "Леонид Каденюк", "Владимир Вернадский", "Жак-Ив Кусто "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какая самая глубокая точка земного шара? ",
					"answers": ["Марианский желоб ", "Перуанский желоб ", "Филиппинский желоб", "Желоб Пуэрто-Рико "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто первый космонавт в истории? ",
					"answers": ["Юрий Гагарин ", "Нил Армстронг ", "Алексей Леонов ", "Джон Глен"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто во время своего плавания в 1487 году впервые достиг мыса Доброй Надежды? ",
					"answers": ["Бартоломео Диаш", "Христофор Колумб ", "Марко Поло", "Васко да Гама "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Что хотел открыть Христофор Колумб, двигаясь на запад через Атлантический океан? ",
					"answers": ["Индию", "Китай", "Африку ", "Америку "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Сколько длилось первое кругосветное плавание? ",
					"answers": ["Почти 3 года", "Почти 1 год ", "Почти 4 года ", "Почти 2 года "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Сколько экспедиций совершил Христофор Колумб в Америку?",
					"answers": ["4 ", "3 ", "2 ", "1"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто открыл Америку? ",
					"answers": ["Христофор Колумб ", "Америго Веспуччи", "Бартоломео Диаш", "Васко да Гама "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Эпохой Великих географических открытий называют период истории, который охватывает…",
					"answers": ["Конец XV - середину XVII в. ", "Конец XIV - середину XVI в.", "Середину XIII - начало XV в. ", "Начало XVI - конец XVIII в."],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какова была цель экспедиции Фернана Магеллана? ",
					"answers": ["Добраться до островов Пряностей ", "Добраться до Филиппинских островов", "Открытие Австралии", "Открытие Америки "],
					"topicKey": 4
				},
				{

					"question": "Кто первым достиг южного края Африки? ",
					"answers": ["Португальцы ", "Испанцы ", "Итальянцы ", "Викинги"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто открыл морской путь в Индию обогнув Африку? ",
					"answers": ["Васко да Гама ", "Фернан Магеллан ", "Бартоломео Диаш", "Христофор Колумб "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году была открыта Америка? ",
					"answers": ["1492 ", "1519 ", "1487 ", "1498 "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Когда было совершено первое кругосветное плавание? ",
					"answers": ["1519-1522 ", "1487 ", "1497-1498 ", "1492-1504"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кого называют отцом географии? ",
					"answers": ["Эратосфена ", "Геродота ", "Сократа ", "Птолемея "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Первое русское кругосветное путешествие было организовано:",
					"answers": ["Крузенштерном ", "Беллинсгаузеном ", "Ломоносовым ", "Кутузовым"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Самый большой остров на нашей планете:",
					"answers": ["Гренландия", "Мадагаскар", "Хонсю", "Италия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Частью какого государства является Гренландия?",
					"answers": ["Дания", "Исландия", "Это отдельное государство", "США"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На каком острове находятся знаменитые на весь мир истуканы?",
					"answers": ["Пасхи", "Новая Гвинея", "Тайвань", "Гренландия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Туземцы каких островов убили Джеймса Кука?",
					"answers": ["Гавайских", "Андаманских", "Островов Кука", "Сейшельских"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Чем прославился остров Святой Елены?",
					"answers": ["На нем умер Наполеон ", "Он был безжизненным ", "Родина самого крупного рубина", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Остров, на котором сейчас НЕТ ядовитых змей:",
					"answers": ["Ямайка", "Кеймада-Гранди ", "Новая Зеландия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Остров, на котором сейчас НЕТ ядовитых змей:",
					"answers": ["Мадагаскар", "Новая Зеландия", "Ни один из вариантов", "Кеймада-Гранди "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какова приблизительная численность островов в архипелаге Соломоновых островов?",
					"answers": ["Около 1000", "Около 500", "Около 1500", "Около 2000"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком океане расположен остров Реюньон?",
					"answers": ["Индийский океан ", "Тихий океан ", "Атлантический океан ", "Северный Ледовитый океан"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какое побережье острова Крит является самым туристическим?",
					"answers": ["Северное", "Восточное", "Южное", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году остров Мадагаскар стал самостоятельной Демократической Республикой Мадагаскар?",
					"answers": ["1960", "1945", "1920", "1900"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На каком острове раньше, чем где либо, была построена железная дорога?",
					"answers": ["Ямайка ", "Кипр ", "Бали ", "Ни один из вариант"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Как португальцы называют остров Мадера?",
					"answers": ["Дерево ", "Цветок ", "Рыба", "Солнце"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какое прозвище носит штат Гавайи?",
					"answers": ["Алоха ", "Острова ", "Рай ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На сколько каст подразделяют все население острова Бали?",
					"answers": ["4", "3", "2", "5"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какое необычное название носит остров, находящийся недалеко от Магадана?",
					"answers": ["Недоразумение ", "Наваждение ", "Не остров ", "Ноль"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какие две страны одновременно владеют островом Фазанов?",
					"answers": ["Испания и Франция ", "Испания и Италия ", "Испания и Португалия ", "Испания и Россия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком море находятся Аландские острова?",
					"answers": ["Балтийское море ", "Черное море ", "Северное море ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Где располагаются Маршалловы острова?",
					"answers": ["В Микронезии ", "В Южной Азии ", "В Полинезии ", "Таких островов нет"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком океане располагаются Маршалловы острова?",
					"answers": ["В Тихом ", "В Атлантическом ", "В Индийском ", "В Северном Ледовитом"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой город является столицей Маршалловых островов?",
					"answers": ["Маджуро ", "Делал ", "Улига ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком океане расположены Сейшельские острова?",
					"answers": ["В Индийском ", "В Атлантическом ", "В Тихом ", "В Северном Ледовитом"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Как называется самый большой остров Сейшельских островов?",
					"answers": ["Маэ", "Моа", "Мио", "Мэо"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Столицей Багамских Островов является:",
					"answers": ["Нассау ", "Фрипорт ", "Андрос ", "Москва"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком океане располагаются Соломоновы острова?",
					"answers": ["В Тихом ", "В Северном Ледовитом", "В Индийском ", "В Атлантическом "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Испанский путешественник, доказавший, что Земля шарообразная.",
					"answers": ["Магеллан ", "Васко да Гама ", "Колумб ", "Галилео Галилей"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Русский путешественник Чихачев составил географическое описание:",
					"answers": ["Алтая и Саян ", "Памира и Алтая ", "Урала и Алтая ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Васко да Гама прибыл на побережье Индии в:",
					"answers": ["1498 г.", "1556 г.", "1550 г.", "1560 г."],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Материк, названный именем итальянского путешественника Веспуччи:",
					"answers": ["Америка", "Индия", "Африка", "Евразия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Чьими идеями воспользовался Колумб, планируя добраться до Индии западным путем?",
					"answers": ["Тосканелли ", "Леонардо да Винчи ", "Мюллер (Регимонтан)", "Галилей"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто открыл Исландию?",
					"answers": ["Норманы ", "Ирландские монахи", "Моряки Шотландии", "Моряки России"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто из русских первым побывал в Святой земле?",
					"answers": ["Игумен Даниил ", "Афанасий Никитин ", "Княгиня Ефросинья ", "Екатерина II"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Чьи корабли первыми обогнули мыс Горн?",
					"answers": ["Голландии", "Англии", "Франции", "России"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Лучшими мореходами древнего мира были:",
					"answers": ["Финикийцы", "Египтяне", "Греки", "Езиды"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Как в Средние века люди называли далекие страны, информации про которые имелось мало из-за большой удаленности?",
					"answers": ["Индия", "Ни один из вариантов", "Далекая земля", "Бугор"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Как в Средние века люди называли далекие страны, информации про которые имелось мало из-за большой удаленности?",
					"answers": ["Индия", "Америка", "Испания", "Бразилия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году была совершена известная экспедиция Христофора Колумба, в результате которой вместо искомой Индии им была открыта Америка?",
					"answers": ["1492", "1499", "1592", "1599"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто впервые предположил, что Христофор Колумб открыл новую часть света?",
					"answers": ["Америго Веспуччи ", "Америго Хейердал ", "Американ Амундсен ", "Нил Армстронг"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каких годах было совершено первое кругосветное плавание?",
					"answers": ["1519-1522 гг. ", "1498-1502 гг.", "1505-1508 гг.", "1605-1608 гг."],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой португальский мореплаватель был руководителем экспедиции, впервые совершившей кругосветное плавание?",
					"answers": ["Фернан Магеллан ", "Васко да Гама ", "Христофор Колумб ", "Джеймс Кук"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой известный европейский путешественник Средневековья составил географические описания стран Востока?",
					"answers": ["Марко Поло ", "Витус Беринг ", "Фернан Магеллан ", "Джеймс Кук"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой мореплаватель в 1644 г. доказал, что новые земли, открытые ранее голландцами, являются частями одного материка (Австралии)?",
					"answers": ["Абель Тасман ", "Фаддей Беллинсгаузен ", "Джеймс Кук ", "Васко да Гама"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой мореплаватель в 1770 г. объявил восточное побережье Австралии британским владением?",
					"answers": ["Джеймс Кук", "Роберт Пири", "Абель Тасман", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто из путешественников первым отрыл мыс Доброй Надежды?",
					"answers": ["Бартоломео Диаш ", "Фернан Магеллан ", "Васко да Гама ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Чьи корабли достигли Индийского города Каликут?",
					"answers": ["Васко да Гама ", "Бартоломео Диаш ", "Фернан Магеллан ", "Абель Тасман"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Король какой страны снарядил экспедицию Колумба?",
					"answers": ["Испания", "Англия", "Португалия", "Россия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Видный полярный исследователь начала XX века:",
					"answers": ["Русанов", "Русаков", "Русалов", "Рукалов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Мореплаватель, офицер русского флота, капитан-командор:",
					"answers": ["Беринг", "Баренц", "Кук", "Русанов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Голландский мореплаватель, руководивший тремя экспедициями по Северному Ледовитому океану в поисках северо-восточного прохода из Атлантического океана в Тихий:",
					"answers": ["Баренц", "Кук", "Русаков", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой ученый античного мира первым пришел к выводу о шарообразности Земли?",
					"answers": ["Аристотель ", "Платон", "Гераклит", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой древнегреческий ученый в I – II вв. составил наиболее совершенную для того времени карту мира?",
					"answers": ["Птолемей", "Платон", "Демокрит", "Аристотель"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "К началу какого века европейцам уже были известны Европа, Азия, Африка, Северная и Южная Америка?",
					"answers": ["XVII", "XVIII ", "XVI", "XV"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году русской антарктической экспедицией был открыт последний неизвестный материк Земли – Антарктида?",
					"answers": ["1820 г.", "1830 г. ", "1840 г. ", "1850 г. "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой казак в 1581 г. с дружиной перешел Уральские горы и положил начало географическим открытиям в Сибири?",
					"answers": ["Ермак Тимофеевич ", "Алексей Максимович ", "Степан Тимофеевич ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году отряд Ивана Москвитина вышел к берегам Охотского моря, вскоре после чего там был основан Охотск – первый русский порт на Тихом океане?",
					"answers": ["1639 ", "1649", "1739", "1749"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каких годах на карты было нанесено последнее крупное географическое открытие на суше – хребет Черского в Якутии?",
					"answers": ["1926-1931 ", "1826-1831 ", "1900-1905", "1800-1805"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Мореплаватели какой европейской державы стали первыми совершать географические открытия?",
					"answers": ["Португалия", "Англия", "Россия", "Испания"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Португальский аристократ, который “открыл” Индию:",
					"answers": ["Васко да Гама ", "Колумб ", "Магеллан ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Испанский путешественник, доказавший, что Земля шарообразная:",
					"answers": ["Магеллан ", "Васко да Гама ", "Колумб ", "Магеллан"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Впервые доплыл до Мыса Доброй Надежды:",
					"answers": ["Бартоломео Диаш ", "Франциско Писарро ", "Дрейк ", "Колумб"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Материк, названный именем итальянского путешественника Америго Веспуччи:",
					"answers": ["Америка ", "Африка ", "Евразия ", "Австралия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Васко да Гама прибыл на побережье Индии в:",
					"answers": ["1498 г ", "1387 г.", "1556 г.", "1389 г. "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Европейский морской путешественник, который случайно открыл Америку, плывя на Запад:",
					"answers": ["Колумб ", "Дрейк ", "Магеллан ", "Васко да Гама "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Год, в котором Христофор Колумб вышел в открытое море на трех кораблях с 90 человек на борту:",
					"answers": ["1492 г. ", "1487 г.", "1456 г.", "1458 г."],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Часть света, которую европейцы не знали до конца 15 в.:",
					"answers": ["Америка ", "Европа ", "Азия ", "Евразия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Первым обогнул южную оконечность Африки и вышел в Индийский океан в 1498 г. португалец:",
					"answers": ["Васко да Гама ", "Колумб ", "Магеллан ", "Дрейк"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Новый материк, открытый Колумбом, вначале называли:",
					"answers": ["Вест-Индия ", "Африка ", "Новый свет ", "Новый мир"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Общее название важнейших открытий европейских путешественников в середине 15 -середине 17 в.:",
					"answers": ["Великие географические открытия ", "Кругосветное путешествие ", "Путешествие Магеллана вокруг света ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Антарктиду открыли:",
					"answers": ["Беллинсгаузен и Лазарев ", "Финикийцы ", "Янсзон ", "Магеллан"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какая страна была первым исследователем новых земель?",
					"answers": ["Португалия ", "Франция ", "Испания ", "Германия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой век считается началом географических открытий?",
					"answers": ["15 век ", "17 век ", "16 век ", "14 век"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто совершил первое кругосветное путешествие?",
					"answers": ["Магеллан ", "Колумб ", "Диаш ", "Дрейк"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Чьи корабли достигли Индийского города Каликут?",
					"answers": ["Васко да Гама ", "Бартоломео Диаш ", "Христофор Колумб ", "Магеллан"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Как назывались завоеватели новых земель?",
					"answers": ["Конкистадоры ", "Разбойники ", "Авантюристы ", "Варвары"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Территория, потерявшая независимость и попавшая под власть завоевателей, называется:",
					"answers": ["Колония ", "Республика ", "Метрополия ", "Государство"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "“Огненную Землю” открыл:",
					"answers": ["Магеллан ", "Васко да Гама ", "Колумб ", "Дрейк"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Коренные жители Америки:",
					"answers": ["Индейцы ", "Персы ", "Инки ", "Индусы"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Колонизация европейцами Северной Америки происходила в:",
					"answers": ["17 в. ", "15 в.", "16 в.", "18 в."],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На этих кораблях совершали свои плавания Колумб и другие участники Великих географических открытий конца XV-XVI в.. Как они назывались?",
					"answers": ["Каравеллы ", "Ладьи ", "Галеры ", "Триеры "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Выберите страны, которым принадлежало первенство в географических открытиях конца XV — начала XVI вв.?",
					"answers": ["Испании и Португалии ", "Англии и Франции ", "Италии и Франции", "Голландии и Испании "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Определите имена руководителей испанских экспедиций, которые были направлены на завоевание Центральной и Южной Америки?",
					"answers": ["Э. Кортес, Ф. Писарро ", "М. Лютер, Т. Мюнцер ", "Д. Дидро, Ж. Руссо ", "В. да Гама, Ф. Магеллан"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком веке были сделаны первые Великие географические открытия?",
					"answers": ["15", "14", "16", "13"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой португальский мореплаватель первым открыл морской маршрут в Индию?",
					"answers": ["Бартоломео Диаш ", "Васко да Гама ", "Фернан Магеллан ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто открыл Новую Зеландию и Австралию?",
					"answers": ["Тасман", "Охеда", "Диаш", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Годы жизни Христофора Колумба:",
					"answers": ["1451 – 1506 ", "1460 – 1524", "1728-1779", "1717-1759"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Годы жизни Васко да Гама:",
					"answers": ["1460 – 1524 ", "1451 – 1506", "1451 – 1506", "1321 – 1346"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Значение путешествия Магеллана:",
					"answers": ["Доказательство шарообразности Земли ", "Доказательство плоскости Земли", "Дал название Индийскому океану", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Единство Мирового океана окончательно доказала экспедиция:",
					"answers": ["Магеллана", "Колумба", "Гама", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				}, {
					"question": "Кто считал, что над богиней Земли склонилась богиня неба Нут, которая сияет звездами? ",
					"answers": ["Египтяне ", "Греки ", "Вавилоняне ", "Индийцы"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Природная зона c жарким или холодным и засушливым климатом, где за год выпадает не более 200—250 мм осадков, а испаряемость превышает этот показатель в 10-20 раз:",
					"answers": ["Пустыня", "Полупустыня", "Лес", "Тропики"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Переходными зонами к пустыням являются:",
					"answers": ["Полупустыни", "Предпустыни", "Степные пустыни", "Пустыни"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Переходными зонами к пустыням являются:",
					"answers": ["Опустыненные степи ", "Предпустыни ", "Степные пустыни ", "Пустыни"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой азиатской страны находится пустыня Гоби?",
					"answers": ["Монголия", "Туркмения", "Корея", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой азиатской страны находится пустыня Гоби?",
					"answers": ["Китай", "Кыргызстан", "Япония", "Корея"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой азиатской страны находится пустыня Каракумы?",
					"answers": ["Туркмения", "Таджикистан", "Кыргызстан", "Бразилия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой азиатской страны находится пустыня Тар?",
					"answers": ["Пакистан ", "Таджикистан ", "Туркмения ", "Монголия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой азиатской страны находится пустыня Тар?",
					"answers": ["Индия", "Таджикистан", "Монголия", "Туркмения"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой азиатской страны находится пустыня Цайдам?",
					"answers": ["Китай", "Монголия", "Япония", "Монако"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой африканской страны находится пустыня Сахара?",
					"answers": ["Тунис ", "Ботсвана ", "Намибия ", "Россия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой африканской страны находится пустыня Сахара?",
					"answers": ["Марокко", "ЮАР", "Намибия", "Россия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой африканской страны находится пустыня Калахари?",
					"answers": ["Ботсвана ", "Марокко ", "Нигер ", "Нигерия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой африканской страны находится пустыня Калахари?",
					"answers": ["ЮАР ", "Эфиопия ", "Чад ", "Канада"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой африканской страны находится пустыня Карру?",
					"answers": ["ЮАР ", "Мали", "Чад", "США"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой африканской страны находится пустыня Данакиль?",
					"answers": ["Эфиопия ", "Мали", "Алжир", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой европейской страны находится пустыня Рын-пески?",
					"answers": ["Россия ", "Украина", "Беларусь", "Нигерия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой североамериканской страны находится пустыня Сонора?",
					"answers": ["Мексика", "Канада", "Панама", "Чили"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой североамериканской страны находится пустыня Сонора?",
					"answers": ["США", "Канада", "Панама", "Украина"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой североамериканской страны находится пустыня Оуайхи?",
					"answers": ["США", "Мексика ", "Перу", "Канада"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой североамериканской страны находится пустыня Долина Смерти?",
					"answers": ["США", "Панама", "Канада", "Россия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой североамериканской страны находится пустыня Мохаве?",
					"answers": ["США", "Мексика", "Гватемала", "Чили"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой южноамериканской страны находится пустыня Атакама?",
					"answers": ["Чили ", "Бразилия ", "Перу", "Панама"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой южноамериканской страны находится пустыня Сечура?",
					"answers": ["Перу", "Колумбия", "Венесуэла", "США"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой южноамериканской страны находится пустыня Монте?",
					"answers": ["Аргентина", "Чили", "Бразилия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "На территории какой южноамериканской страны находится Патагонская пустыня?",
					"answers": ["Аргентина ", "Перу ", "Боливия ", "Канада"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В какой стране находится пустыня Виктория?",
					"answers": ["Австралия", "Индия", "Индонезия", "Нигер"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В какой стране находится Большая Песчаная пустыня?",
					"answers": ["Австралия", "Новая Зеландия", "Китай", "Зимбабве"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В какой части Австралии находится пустыня Симпсон?",
					"answers": ["Центральная Австралия ", "Северо-западная Австралия ", "Южная Австралия ", "Вся Австралия"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В какой части Австралии находится пустыня Гибсона?",
					"answers": ["Западная Австралия ", "Южная Австралия ", "Северная Австралия ", "Восточная Австралия"],
					"topicKey": 4
				}, {
					"question": "Кто считал, что Земля — мировая гора, которая окружена морем, и сверху накрыта твердым небом? ",
					"answers": ["Вавилоняне ", "Японцы ", "Славяне ", "Греки"],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какой части мира не было на карте Эратосфена? ",
					"answers": ["Австралии ", "Европы", "Азии ", "Африки "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Какую часть мира в древности называли Ливией? ",
					"answers": ["Африку ", "Америку ", "Азию ", "Антарктиду "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто является автором труда «География», который состоит из восьми книг? ",
					"answers": ["Птолемей", "Аристотель", "Эратосфен", "Гиппократ "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто представлял Землю полусферой, которая лежит на спинах трех слонов, которые стоят на черепахе?",
					"answers": ["Индийцы ", "Вавилоняне ", "Египтяне ", "Греки "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "Кто в VI веке до нашей эры совершил плавание вокруг Африки и убедился, что она со всех сторон окружена водой? ",
					"answers": ["Финикийцы ", "Греки ", "Славяне ", "Египтяне "],
					"topicKey": 4
				},
				{


					"question": "Кто сделал первый шаг на Луне? ",
					"answers": ["Нил Армстронг  ", "Алексей Леонов ", "Джон Глен ", "Юрий Гагарин "],
					"topicKey": 4
				},
				{
					"question": "В каком году была осуществлена первая высадка на Луну?",
					"answers": ["1969 ", "1997 ", "1957 ", "1961 "],
					"topicKey": 4
				}
			]
		},
		{
			"category": "Атмосфера",
			"questions": [{
					"question": "Основным в общем объеме атмосферы является газ…",
					"answers": ["Азот ", "Углекислый газ", "Кислород ", "Аргон "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая толщина тропосферы в средних широтах? ",
					"answers": ["11 км ", "2 км ", "8 км ", "18 км "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "80 % всей массы воздуха заполняют пространство до высоты… ",
					"answers": ["18 км. ", "5 км. ", "25 км. ", "10 км."],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая наука изучает атмосферу Земли? ",
					"answers": ["Метеорология", "Сейсмология", "Гидрология ", "Геоморфология "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая доля азота в общем объеме атмосферы? ",
					"answers": ["78 %", "0,036 % ", "0,96 % ", "21 % "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Нижний слой атмосферы называют… ",
					"answers": ["Тропосферой", "Озоновым", "Стратосферой", "Астеносферой"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Верхнюю границу атмосферы условно проводят на высоте… ",
					"answers": ["1 000 км ", "10 000 км ", "5 000 км ", "300 км "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая доля кислорода в общем объеме атмосферы? ",
					"answers": ["21 % ", "0,036 % ", "0,96 % ", "78 % "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая толщина тропосферы над полюсами? ",
					"answers": ["8 км ", "18 км", "2 км ", "11 км "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Сколько газов входят в состав воздуха? ",
					"answers": ["20 ", "40 ", "50 ", "30 "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какой слой атмосферы расположен на высотах от 8-18 км до 55 км? ",
					"answers": ["Стратосфера", "Астеносфера", "Озоновый слой", "Тропосфера "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая нижняя граница атмосферы? ",
					"answers": ["Земная поверхность", "Астеносфера", "Стратосфера ", "Озоновый слой "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая доля углекислого газа в общем объеме атмосферы?",
					"answers": ["0,036 % ", "21 % ", "78 % ", "0,96 % "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая доля аргона в общем объеме атмосферы? ",
					"answers": ["0,96 %  ", "21 % ", " 78 % ", "0,036 % "],
					"topicKey": 5
				},
				{

					"question": "Какая толщина тропосферы над экватором? ",
					"answers": ["18 км. ", "2 км. ", "11 км. ", "8 км."],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Озоновый слой расположен на высотах… ",
					"answers": ["15-20 км. ", "50-60 км.", "5-10 км. ", "1-2 км. "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "С поднятием вверх на один километр температура воздуха снижается на… ",
					"answers": ["6 °С ", "10 °С ", "1 °С ", "60 °С "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "На вершине горы температура воздуха составляет +2 °С. Какая высота горы, если у ее подножия температура +14 °С? ",
					"answers": ["2000 м. ", "4000 м. ", "3000 м. ", "2500 м. "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Самая высокая температура воздуха в течение суток составляла +36 °С, а самая низкая — +1 °С. Какая суточная амплитуда колебаний температуры? ",
					"answers": ["35 °С ", "1 °С ", "37 °С ", "36 °С "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "На метеорологических станциях термометры для измерения температуры воздуха размещают… ",
					"answers": ["В метеорологических будках", "На метеорологических столбах", "В метеорологических капсулах ", "На гномонах "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "На вершине горы температура воздуха составляет -38 °С. Какая температура у подножия горы, если ее высота 3000 м? ",
					"answers": ["-20 °С ", "-45 °С ", "+56 °С ", "+20 °С "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "На какой высоте от земли устанавливают метеорологическую будку на метеостанциях? ",
					"answers": ["2 м. ", "10 м. ", "0,3 м. ", "50 м. "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Самая высокая температура воздуха в течение суток составляла +12 °С, а самая низкая — +8 °С. Какая суточная амплитуда колебаний температуры? ",
					"answers": ["4 °С ", "12 °С ", "20 °С ", "10 °С "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Самая высокая температура воздуха в течение суток составляла +26 °С, а самая низкая — -21 °С. Какая суточная амплитуда колебаний температуры? ",
					"answers": ["47 °С ", "45 °С ", "26 °С ", "5 °С "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Температура воздуха у земной поверхности составляет +29 °С. Какая температура за бортом самолета, который летит на высоте 8 км? ",
					"answers": ["-19 °С ", "-45 °С ", "+77 °С ", "+29 °С "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Самая высокая температура воздуха в течение суток составляла -16 °С, а самая низкая — -25 °С. Какая суточная амплитуда колебаний температуры? ",
					"answers": ["9 °С ", "41 °С ", "45 °С ", "25 °С "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Температура воздуха у подножия горы составляет +24 °С. Определите температуру воздуха на вершине горы, если ее высота — 4000 м. ",
					"answers": ["0 °С  ", "-5 °С ", "+5 °С ", "+24 °С "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая самая высокая температура воздуха была зарегистрирована на Земле? ",
					"answers": ["+58 °С ", "+42 °С ", "+48 °С ", "+89,2 °С "],
					"topicKey": 5
				},
				{

					"question": "Какая самая низкая температура воздуха была зарегистрирована на Земле? ",
					"answers": ["-89,2 °С ", "-42,2 °С ", "-58 °С ", "-48 °С "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Дни, когда Солнце стоит в зените над тропиками, называют… ",
					"answers": ["Солнцестояниями", "Полярными кругами", "Равноденствиями", "Тепловыми поясами "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая дата летнего солнцестояния? ",
					"answers": ["22 июня ", "23 сентября ", "22 декабря ", "1 июля "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Дни, когда солнечные лучи падают вертикально на экватор и освещают северное и южное полушария к полюсам, называют… ",
					"answers": ["Равноденствиями", "Солнцестояниями", "Полярными кругами", "Тропиками "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Сколько на Земле жарких тепловых поясов? ",
					"answers": ["1 ", "2 ", "3 ", "4 "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какой угол наклона земной оси к плоскости земной орбиты? ",
					"answers": ["66,5° ", "69° ", "90° ", "14,2° "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Полосы с определенными температурами воздуха, которые различаются между собой по количеству тепла — это… ",
					"answers": ["Тепловые пояса", "Полярные круги ", "Тропики ", "Сейсмические пояса "],
					"topicKey": 5
				},
				{

					"question": "Сколько тепловых поясов на Земле? ",
					"answers": ["7 ", "8 ", "5", "4"],
					"topicKey": 5
				},
				{


					"question": "Какая дата зимнего солнцестояния? ",
					"answers": ["22 декабря ", "23 сентября ", "22 июня ", "1 января "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая дата осеннего равноденствия? ",
					"answers": ["23 сентября", "11 сентября", "22 октября", "11 октября"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какая дата осеннего равноденствия? ",
					"answers": ["23 сентября", "21 марта ", "14 октября ", "22 декабря"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Линии на карте, соединяющие места с одинаковой температурой, называют… ",
					"answers": ["Изотермами", "Изогиетами", "Изобатами ", "Горизонталями"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Сколько есть поясов атмосферного давления на Земле? ",
					"answers": ["7 ", "1", "5 ", "3 "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Нормальное атмосферное давление на уровне моря составляет… ",
					"answers": ["760 мм рт. ст. ", "730 мм рт. ст. ", "220 мм рт. ст. ", "860 мм рт. ст."],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Каким прибором измеряют атмосферное давление? ",
					"answers": ["Барометром", "Гномоном", "Термометром", "Флюгером "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Сила, с которой воздух давит на единицу площади земной поверхности, на все расположенные на ней объекты и тела — это… ",
					"answers": ["Атмосферное давление", "Ветер ", "Сила тяжести ", "Влажность воздуха "],
					"topicKey": 5
				},
				{

					"question": "В каких единицах измеряют силу ветра? ",
					"answers": ["Баллах", "Килограммах", "Метрах в секунду ", "Флягах"],
					"topicKey": 5
				},
				{


					"question": "Ветер, который возникает на побережьях морей и дважды в сутки меняет свое направление, называется… ",
					"answers": ["Бризом  ", "Пассатом ", "Муссоном ", "Стоковым "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "В каких единицах измеряют скорость ветра? ",
					"answers": ["Метрах в секунду ", "Килограммах ", "Баллах ", "Метрах"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Каким прибором определяют скорость ветра? ",
					"answers": ["Анемометром", "Флюгером", "Термометром", "Барометром"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Каким прибором определяют направление ветра? ",
					"answers": ["Флюгером", "Анемометром", "Барометром", "Термометром"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Перемещение воздуха из области более высокого атмосферного давления в область более низкого — это… ",
					"answers": ["Ветер", "Осадки", "Температура воздуха ", "Влажность воздуха "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Ветер, скорость которого составляет до 1 м/с, называют… ",
					"answers": ["Штилем ", "Слабым ", "Сильным ", "Штормом "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Как называют ветер, который дует с востока на запад? ",
					"answers": ["Восточный ", "Западный ", "Северный ", "Южный "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Где на Земле наибольшая абсолютная влажность воздуха?",
					"answers": ["На экваторе  ", "На полюсах ", "В умеренных широтах ", "В тропических широтах "],
					"topicKey": 5
				},
				{

					"question": "Содержание водяного пара в воздухе называют… ",
					"answers": ["Влажностью воздуха ", "Атмосферным давлением ", "Направлением ветра", "Температурой воздуха "],
					"topicKey": 5
				},
				{


					"question": "Количество водяного пара, который может содержаться в воздухе, зависит от… ",
					"answers": ["Температуры воздуха ", "Направления ветра ", "Атмосферного давления", "Вулканизма "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Количество водяного пара, которое фактически содержится в 1 м³ воздуха в данный момент времени при данной температуре — это… ",
					"answers": ["Абсолютная влажность", "Атмосферное давление", "Конденсация", "Относительная влажность "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Каким прибором измеряют относительную влажность воздуха? ",
					"answers": ["Гигрометром", "Осадкомером", "Барометром", "Анемометром"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Где на Земле наибольшая облачность? ",
					"answers": ["Над экватором  ", "Над полюсами ", "Над пустынями ", "Над горами"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Переход воды из газообразного состояния в твердое — это… ",
					"answers": ["Сублимация", "Атмосферное давление", "Конденсация", "Испарение"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "В каких единицах измеряют облачность? ",
					"answers": ["Баллах ", "Граммах на метр квадратный ", "Процентах ", "Граммах на метр кубический "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Переход воды из газообразного состояния в жидкое — это…",
					"answers": ["Конденсация", "Атмосферное давление", "Сублимация", "Испарение "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Степень покрытия неба облаками называют… ",
					"answers": ["Облачностью", "Конденсацией", "Относительной влажностью", "Абсолютной влажностью "],
					"topicKey": 5
				},
				{

					"question": "Отношение абсолютной влажности к максимально возможной при данной температуре — это… ",
					"answers": ["Относительная влажность  ", "Конденсация ", "Атмосферное давление ", "Гигрометр"],
					"topicKey": 5
				},
				{


					"question": "В каких единицах измеряют относительную влажность воздуха? ",
					"answers": ["Процентах  ", "Баллах ", "Граммах на метр квадратный", "Граммах на метр кубический"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Переход воды из жидкого состояния в газообразное — это…",
					"answers": ["Испарение", "Атмосферное давление", "Конденсация", "Сублимация "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "В каких единицах измеряют абсолютную влажность воздуха? ",
					"answers": ["Граммах на метр кубический  ", "Граммах ", "Граммах на метр квадратный", "Процентах "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Где зафиксировано наибольшее годовое количество осадков на Земле? ",
					"answers": ["В городке Черапунджи у подножия Гималаев", "В пустыне Атакама в Южной Америке ", "На научной станции «Восток» в Антарктиде ", "В городе Триполи на севере Африки "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какие атмосферные осадки выделяются из воздуха на земную поверхность? ",
					"answers": ["Роса  ", "Снег ", "Град ", "Дождь "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Капли воды, которые покрывают земную поверхность и растения и образуются после захода солнца, называются… ",
					"answers": ["Росой  ", "Градом ", "Снегом ", "Инеем "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Каким прибором измеряют высоту снежного покрова?",
					"answers": ["Снегомерной рейкой", "Гигрометром", "Барометром", "Анемометром"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Каким прибором измеряют количество осадков? ",
					"answers": ["Осадкомером", "Барометром", "Гигрометром ", "Анемометром"],
					"topicKey": 5
				},
				{

					"question": "В каких широтах выпадает наибольшее количество атмосферных осадков?",
					"answers": ["Экваториальных  ", "Умеренных ", "Полярных ", "Тропических "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Где зафиксировано наименьшее годовое количество осадков на Земле? ",
					"answers": ["В пустыне Атакама в Южной Америке  ", "В городе Триполи на севере Африки ", "В городке Черапунджи у подножия Гималаев ", "На научной станции «Восток» в Антарктиде "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Что образуется в облаках при температурах ниже 0°С? ",
					"answers": ["Снег ", "Изморозь ", "Роса ", "Иней "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Какие атмосферные осадки выпадают из облаков? ",
					"answers": ["Град ", "Изморозь", "Роса ", "Иней "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Что образуется тогда, когда теплый воздух быстро поднимаясь вверх подхватывает дождевые облака и несет их на высоту, где температура воздуха достигает -10°С? ",
					"answers": ["Град ", "Роса ", "Снег ", "Иней "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Научно обоснованное предвидение будущего состояния погоды называют… ",
					"answers": ["Прогнозом погоды  ", "Климатом ", "Элементом погоды", "Типом погоды"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Обобщенная характеристика погоды, содержащая сведения о среднесуточных показателях температуры, облачности, осадках, направлении ветра — это… ",
					"answers": ["Тип погоды  ", "Климат ", "Метеорологическая станция", "Элемент погоды"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Что является основной причиной изменения погоды? ",
					"answers": ["Неравномерный нагрев поверхности Земли  ", "Разрушительная работа подземных вод ", "Деятельность человека ", "Вулканизм "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "В каком городе не расположен центр Всемирной службы погоды? ",
					"answers": ["Пекин  ", "Вашингтон ", "Москва ", "Мельбурн "],
					"topicKey": 5
				},
				{

					"question": "Какое основное свойство погоды? ",
					"answers": ["Изменчивость", "Твердость", "Стабильность", "Температура"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Климат меняется от экватора к полюсам в результате… ",
					"answers": ["Неравномерного распределения солнечной энергии", "Выветривания ", "Деятельности человека ", "Магматизма "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Что не относится к климатообразующим факторам?",
					"answers": ["Деятельность человека", "Количество солнечной энергии", "Перемещение воздушных масс", "Подстилающая поверхность "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе летом господствуют тропические воздушные массы, а зимой — умеренные? ",
					"answers": ["Субтропическом", "Субарктическом", "Субэкваториальном", "Умеренном "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе в течение всего года господствует холодный сухой воздух? ",
					"answers": ["Арктическом  ", "Тропическом ", "Умеренном ", "Экваториальном"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе в течение всего года господствует теплый влажный воздух?",
					"answers": ["Экваториальном", "Арктическом", "Умеренном ", "Тропическом "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе в течение всего года господствует теплый сухой воздух? ",
					"answers": ["Тропическом  ", "Арктическом ", "Умеренном ", "Экваториальном"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Сколько есть климатических поясов? ",
					"answers": ["13 ", "7 ", "6 ", "15 "],
					"topicKey": 5
				},
				{

					"question": "Сколько есть переходных климатических поясов? ",
					"answers": ["6 ", "15 ", "8", "10 "],
					"topicKey": 5
				},
				{


					"question": "Сколько есть основных климатических поясов?",
					"answers": ["7 ", "21 ", "6", "11"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Широтные полосы земной поверхности, имеющие относительно однородный климат — это… ",
					"answers": ["Климатические пояса", "Тепловые пояса", "Изотермы", "Пояса атмосферного давления "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Ядовитый туман, который образуется в результате смешивания выхлопных газов и капель тумана, называется… ",
					"answers": ["Смогом", "Кислотным дождем ", "Парниковым эффектом ", "Глобальным потеплением "],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Все виды осадков, кислотность которых выше нормы — это…",
					"answers": ["Кислотные дожди  ", "Смог ", "Глобальное потепление", "Парниковый эффект"],
					"topicKey": 5
				},
				{
					"question": "Повышение температуры на поверхности планеты в результате тепловой энергии, которая появляется в атмосфере из-за нагрева газов — это…",
					"answers": ["Парниковый эффект  ", "Кислотные дожди ", "Тропосфера ", "Смог "],
					"topicKey": 5
				}
			]
		},
		{
			"category": "Водный мир",
			"questions": [{
					"question": "Воды какого океана самые теплые? ",
					"answers": ["Тихого", "Северного Ледовитого", "Атлантического", "Индийского"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Больше всего в морской воде растворено… ",

					"answers": ["Каменной соли", "Солей магния", "Серебра ", "Золота"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая температура поверхностного слоя воды Мирового океана в полярных районах? ",
					"answers": ["-1,8°С ", "+12°С ", "+25°С ", "+4°С "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Воды какого океана самые холодные?",
					"answers": ["Северного Ледовитого", "Тихого", "Индийского", "Атлантического"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая температура поверхностного слоя воды Мирового океана в экваториальных широтах? ",
					"answers": ["+25…+27°С", "+5…+7°С", "+15…+17°С", "+35…+37°С "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "От чего не зависит соленость вод Мирового океана? ",
					"answers": ["От ветра  ", "От испарения ", "От осадков ", "От речного стока"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое наименее соленое море на Земле?",
					"answers": ["Балтийское ", "Красное ", "Черное ", "Средиземное "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое самое соленое море на Земле? ",
					"answers": ["Красное ", "Черное ", "Балтийское ", "Средиземное "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Воды какого моря самые теплые?",
					"answers": ["Красного ", "Желтого ", "Черного ", "Белого "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "В каких широтах воды Мирового океана самые соленые? ",
					"answers": ["Тропических", "Полярных", "Экваториальных ", "Умеренных"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Острова, образовавшиеся в результате скопления известняковых скелетов морских организмов, называют… ",
					"answers": ["Коралловыми", "Вулканическими", "Искусственными", "Материковыми"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Участок суши, который глубоко вдается в море или океан, окружен с трех сторон водой, а с четвертой он соединен с сушей — это…",
					"answers": ["Полуостров ", "Остров ", "Море ", "Залив "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой самый большой остров на Земле? ",
					"answers": ["Гренландия ", "Новая Гвинея ", "Джарылгач ", "Аравийский"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Сколько процентов земной поверхности покрывает Мировой океан?",
					"answers": ["71 % ", "21 % ", "96,5 % ", "78 % "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой пролив соединяет Северный Ледовитый океан с Тихим? ",
					"answers": ["Берингов", "Гибралтарский", "Керченский", "Босфор "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Водная оболочка Земли, которую образуют Мировой океан, воды суши, вода в атмосфере — это… ",
					"answers": ["Гидросфера", "Литосфера ", "Биосфера ", "Тропосфера "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Острова, образовавшиеся в результате отделения части материка, называют… ",
					"answers": ["Материковыми", "Вулканическими ", "Коралловыми ", "Искусственными "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое наибольшее море на Земле? ",
					"answers": ["Саргассово", "Филиппинское", "Коралловое", "Аравийское"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая площадь Мирового океана? ",
					"answers": ["361 млн км² ", "261 млн км² ", "161 млн км² ", "561 млн км²"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое общее количество воды на Земле? ",
					"answers": ["Около 1,5 млрд км³", "Около 4 млрд км³", "Около 7 млрд км³ ", "Около 10 млрд км³"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая доля воды сосредоточена в океанах и морях? ",
					"answers": ["96,5 % ", "78 % ", "3,5 % ", "71 % "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой пролив соединяет Черное море с Мраморным?",
					"answers": ["Босфор", "Берингов", "Керченский", "Гибралтарский "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Острова, которые возникли в результате извержений вулканов на дне океанов и морей, называют… ",
					"answers": ["Вулканическими ", "Материковыми ", "Искусственными ", "Коралловыми "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Часть океана, которая отличается от него свойствами воды, течениями, морскими организмами — это… ",
					"answers": ["Море ", "Материк ", "Пролив ", "Остров "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое море является внутренним? ",
					"answers": ["Красное  ", "Баренцево ", "Аравийское ", "Норвежское"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Часть океана или моря, которая вдается в сушу, но имеет широкий водообмен с океаном — это…",
					"answers": ["Залив  ", "Море ", "Пролив ", "Остров "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая площадь Тихого океана? ",
					"answers": ["Почти 170 млн км²  ", "Почти 1 млн км²", "Почти 510 млн км² ", "Почти 361 млн км² "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой пролив соединяет Средиземное море с Атлантическим океаном? ",
					"answers": ["Гибралтарский  ", "Босфор ", "Керченский ", "Берингов "],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Относительно небольшой участок суши, который со всех сторон окружен водой — это… ",
					"answers": ["Остров ", "Море ", "Залив", "Пролив "],
					"topicKey": 6
				},
				{


					"question": "Узкая часть водного пространства, которая соединяет два соседних водоема — это…",
					"answers": ["Пролив  ", "Море ", "Остров ", "Залив "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой океан является самым большим? ",
					"answers": ["Тихий  ", "Атлантический ", "Индийский ", "Северный Ледовитый "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "По происхождению острова делятся на… ",
					"answers": ["Материковые, вулканические, коралловые  ", "Высокие, низкие", "Большие, средние, малые ", "Экваториальные, тропические, полярные "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое море является окраинным? ",
					"answers": ["Берингово ", "Средиземное ", "Черное ", "Азовское "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой пролив соединяет Черное море с Азовским? ",
					"answers": ["Керченский ", "Гибралтарский ", "Берингов ", "Босфор "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой самый большой полуостров на Земле? ",
					"answers": ["Аравийский  ", "Индостан ", "Пиренейский ", "Крымский "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой самый широкий пролив на Земле? ",
					"answers": ["Дрейка  ", "Гибралтарский ", "Магелланов ", "Ла-Манш "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Непрерывное водное пространство на поверхности Земли, которое охватывает океаны и моря и окружает материки и острова, называют…",
					"answers": ["Мировым океаном  ", "Озером ", "Водохранилищем ", "Гидросферой "],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Группа островов, которые лежат на небольшом расстоянии друг от друга и обычно объединяются в одно целое — это… ",
					"answers": ["Архипелаг  ", "Пролив ", "Полуостров", "Материк "],
					"topicKey": 6
				},
				{


					"question": "Какая основная причина возникновения волн на воде?",
					"answers": ["Ветер ", "Атмосферное давление ", "Температура воды ", "Осадки "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое течение является теплым? ",
					"answers": ["Куросио", "Сомалийское", "Канарское", "Трансарктическое "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое течение является холодным? ",
					"answers": ["Сомалийское", "Аляскинское", "Южное Пассатное ", "Гольфстрим "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое самое большое теплое течение? ",
					"answers": ["Гольфстрим  ", "Бразильское ", "Западных Ветров ", "Куросио "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое течение является теплым? ",
					"answers": ["Аляскинское ", "Бенгельское ", "Перуанское ", "Западных Ветров"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "В какое течение переходит Гольфстрим вблизи 45° с.ш.? ",
					"answers": ["Североатлантическое", "Гвинейское", "Куросио", "Бразильское "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое течение является холодным? ",
					"answers": ["Калифорнийское", "Восточно-Австралийское", "Североатлантическое", "Куросио "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Горизонтальные перемещения воды, главной причиной образования которых являются постоянные ветры — это… ",
					"answers": ["Океанические течения  ", "Цунами ", "Приливы ", "Отливы"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое течение является причиной образования пустыни Атакама в Южной Америке? ",
					"answers": ["Перуанское ", "Бразильское ", "Западных Ветров ", "Южное Пассатное "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Воды каких широт являются наиболее «рыбными» районами океана? ",
					"answers": ["Умеренных  ", "Экваториальных ", "Полярных ", "Тропических"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое самое большое животное Мирового океана? ",
					"answers": ["Синий кит  ", "Белая акула ", "Рыба-меч ", "Осьминог "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какие различают группы морских обитателей по условиям существования?",
					"answers": ["Рыбы, млекопитающие, амфибии ", "Планктон, нектон", "Растения, животные ", "Большие, средние, малые "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Что является самым перспективным источником электроэнергии в Мировом океане? ",
					"answers": ["Приливы и отливы  ", "Цунами ", "Ветровые волны ", "Бентос "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Как называют океан за важную роль в формировании климата Земли? ",
					"answers": ["«Кухня погоды»  ", "«Адская кухня» ", "«Колыбель климата» ", "«Источник климата» "],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Какие полезные ископаемые добывают из-под дна Мирового океана с помощью буровых платформ? ",
					"answers": ["Нефть и газ ", "Железо и марганец ", "Торф и бурый уголь ", "Золото и серебро "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "В каком заливе на нефтедобывающей платформе случилась авария, которая является одной из крупнейших техногенных катастроф в истории человечества? ",
					"answers": ["Мексиканском", "Бискайском", "Калифорнийском ", "Гудзоновом "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "С помощью какого подводного аппарата исследуют глубоководные впадины Мирового океана? ",
					"answers": ["Батискаф  ", "Самолет ", "Корабль ", "Океанический буй "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Что относится к водам суши? ",
					"answers": ["Поверхностные и подземные воды  ", "Воды Мирового океана ", "Вода в кометах в космосе ", "Вода в атмосфере "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Углубление в речной долине, по  которому постоянно текут воды реки — это… ",
					"answers": ["Русло  ", "Устье ", "Исток ", "Пойма "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Нерегулярное внезапное поднятие уровня воды в реке вследствие сильных дождей или быстрого таяния снега — это… ",
					"answers": ["Паводок  ", "Межень ", "Водный режим реки ", "Половодье"],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Ежегодное увеличение уровня воды в реке в одно и то же время года, когда река затапливает пойму — это… ",
					"answers": ["Половодье  ", "Паводок ", "Водный режим реки ", "Межень"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Снижение, в котором течет река и которое простирается от ее истока до устья — это… ",
					"answers": ["Речная долина  ", "Пойма ", "Межень ", "Паводок "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Самый низкий уровень воды в реке — это… ",
					"answers": ["Межень  ", "Речной бассейн ", "Паводок ", "Половодье "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая самая длинная река Европы? ",
					"answers": ["Волга  ", "Дунай ", "Висла ", "Днепр "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая самая длинная река мира? ",
					"answers": ["Амазонка  ", "Янцзы ", "Маккензи ", "Нил "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая река имеет самый большой речной бассейн на Земле?",
					"answers": ["Амазонка  ", "Нил", "Хуанхэ", "Дунай "],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Граница, разделяющая соседние речные бассейны, называется…",
					"answers": ["Водоразделом  ", "Устьем ", "Поймой ", "Истоком "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Регулярные изменения уровня воды в реке в течение года — это… ",
					"answers": ["Водный режим реки  ", "Паводок ", "Половодье ", "Речной бассейн"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Природный водный поток, который начинается с истока, течёт в выработанном им самим углублении и заканчивается устьем — это… ",
					"answers": ["Река ", "Озеро ", "Канал ", "Болото "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Место, где река впадает в другую реку, озеро, море или океан, называется… ",
					"answers": ["Устьем  ", "Руслом ", "Половодьем ", "Истоком "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое питание преобладает у рек Амазонка и Конго? ",
					"answers": ["Дождевое  ", "Ледниковое ", "Снежное ", "Подземное "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Территория, с которой река вместе с притоками собирает воду — это… ",
					"answers": ["Речной бассейн  ", "Половодье ", "Паводок ", "Водный режим реки"],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Место, откуда начинается река, называется… ",
					"answers": ["Истоком  ", "Руслом ", "Дельтой ", "Устьем "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Расстояние между истоком и устьем реки — это… ",
					"answers": ["Длина реки  ", "Речная долина ", "Пойма ", "Глубина реки"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какую долю гидросферы составляют поверхностные воды? ",
					"answers": ["0,02 %", "2 %", "78 %", "21 %"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Как называется небольшой водный поток? ",
					"answers": ["Ручей  ", "Исток ", "Озеро ", "Устье "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Примером какой работы рек является образование пляжей?",
					"answers": ["Творческой ", "Разрушительной ", "Транспортной ", "Растворительной "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какие бывают реки по характеру течения? ",
					"answers": ["Равнинные, горные", "Пресные, соленые", "Большие, малые", "Длинные, короткие "],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Как называется разрушительная работа реки? ",
					"answers": ["Речная эрозия  ", "Речное выветривание ", "Речной магматизм", "Дельта "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая река является горной в верхнем течении? ",
					"answers": ["Инд  ", "Дон ", "Днепр ", "Волга "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Глубокая речная долина с очень крутыми склонами и узким дном называется… ",
					"answers": ["Каньоном  ", "Пещерой ", "Порогом ", "Водопадом "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Высокий скалистый уступ в русле реки, с которого падает вода — это…",
					"answers": ["Водопад  ", "Каньон ", "Пещера ", "Устье "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Озера, из которых вытекают реки, называются…",
					"answers": ["Сточными  ", "Пресными ", "Бессточными ", "Солеными "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какие различают озера по водному режиму? ",
					"answers": ["Сточные, бессточные  ", "Большие, средние, малые ", "Пресные, соленые ", "Тектонические, вулканические "],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Какое самое глубокое озеро на Земле? ",
					"answers": ["Байкал  ", "Танганьика ", "Ньяса ", "Каспийское море "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какие различают озера по происхождению котловин? ",
					"answers": ["Тектонические, вулканические, ледниковые, пойменные", "Пресные, соленые", "Сточные, бессточные ", "Большие, средние, малые"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое самое соленое озеро на Земле? ",
					"answers": ["Мертвое море  ", "Каспийское море ", "Аральское море ", "Большое Соленое"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Озера, из которых реки не вытекают, называются… ",
					"answers": ["Бессточными  ", "Пресными ", "Сточными ", "Солеными "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой водоем не является озером? ",
					"answers": ["Черное море  ", "Мертвое море ", "Аральское море ", "Каспийское море "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Природный водоем, который не имеет непосредственного соединения с морем — это… ",
					"answers": ["Озеро  ", "Лиман ", "Пруд ", "Водохранилище "],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Какое озеро является бессточным? ",
					"answers": ["Каспийское море ", "Онтарио ", "Байкал ", "Виктория "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое самое большое озеро на Земле? ",
					"answers": ["Каспийское море  ", "Свитязь ", "Верхнее ", "Виктория "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какие различают озера по солености воды? ",
					"answers": ["Пресные, соленые  ", "Большие, средние, малые ", "Тектонические, вулканические ", "Сточные, бессточные "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое происхождение имеют озерные котловины самых глубоких озер мира? ",
					"answers": ["Тектоническое ", "Пойменное ", "Вулканическое ", "Ледниковое "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое озеро является соленым? ",
					"answers": ["Аральское море  ", "Верхнее ", "Гурон ", "Танганьика "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое озеро является пресным? ",
					"answers": ["Виктория  ", "Каспийское море", "Эйр ", "Большое Соленое "],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Какой самый заболоченный район на Земле? ",
					"answers": ["Западная Сибирь  ", "Центральная Австралия ", "Северная Африка", "Западная Европа "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Болота, которые получают влагу преимущественно снизу — из подземных вод и за счет поверхностного стока, называются… ",
					"answers": ["Низинными  ", "Большими ", "Верховыми ", "Малыми "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какое полезное ископаемое образуется в болотах? ",
					"answers": ["Торф  ", "Каменная соль ", "Золото ", "Нефть "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какую долю суши занимают болота? ",
					"answers": ["5 % ", "50 % ", "25 % ", "78 % "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какие различают болота в зависимости от питания?",
					"answers": ["Верховые, низинные  ", "Большие, малые ", "Пресные, соленые", "Тектонические, вулканические "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Болота, которые получают влагу сверху — с атмосферными осадками, называют…",
					"answers": ["Верховыми ", "Большими ", "Малыми ", "Низинными "],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Чрезмерно увлажненный участок земной поверхности с влаголюбивой растительностью, вследствие отмирания которой образуется торф, называется…",
					"answers": ["Болотом ", "Озером ", "Водохранилищем ", "Рекой "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какие каналы направлены в засушливые районы для их обводнения? ",
					"answers": ["Оросительные  ", "Осушительные ", "Судоходные ", "Рекреационные "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Водохранилища и пруды, созданные человеком для хозяйственных нужд или отдыха, называются… ",
					"answers": ["Искусственными водоемами  ", "Природными водоемами", "Океанами", "Морями "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой канал соединяет Атлантический океан с Тихим? ",
					"answers": ["Панамский          ", "Северо-Крымский", "Суэцкий ", "Каховский"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "На территории какого государства проложен Суэцкий канал? ",
					"answers": ["Египет  ", "Израиль ", "Турция ", "Панама "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какой канал соединяет Средиземное море с Красным? ",
					"answers": ["Суэцкий  ", "Каховский ", "Панамский ", "Северо-Крымский"],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Искусственные водотоки, созданные человеком для орошения, осушения и судоходства — это… ",
					"answers": ["Каналы  ", "Водохранилища ", "Ручьи", "Реки "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Обломочный материал, который перемещается и откладывается ледником — это… ",
					"answers": ["Морена ", "Эрозия ", "Снеговая линия ", "Айсберг "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая доля суши покрыта ледниками? ",
					"answers": ["11 %  ", "78 % ", "25 % ", "5 % "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "В каких горах расположены крупнейшие горные ледники? ",
					"answers": ["Гималаях  ", "Уральских ", "Альпах ", "Карпатах "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Верхний слой земной коры, который имеет минусовые температуры грунтов и горных пород и содержит подземный лед — это… ",
					"answers": ["Многолетняя мерзлота", "Снеговая линия", "Ледник", "Подземные воды "],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Природное многолетнее скопление льда на земной поверхности в результате накопления и уплотнения снега выше снеговой линии — это… ",
					"answers": ["Ледник  ", "Подземные воды ", "Озеро ", "Многолетняя мерзлота "],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Какую долю суши охватывает многолетняя мерзлота?",
					"answers": ["25 %", "11 %", "5 %", "78 %"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Граница, выше которой снег накапливается больше, чем успевает растаять на протяжении года, называется…",
					"answers": ["Снеговой линией", "Ледником", "Многолетней мерзлотой", "Айсбергом"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какие бывают ледники?",
					"answers": ["Горные, покровные", "Природные, искусственные", "Пустынные, лесные", "Соленые, пресные"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "На каком острове есть покровный ледник?",
					"answers": ["Гренландия", "Мадагаскар", "Великобритания", "Калимантан"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "В каких широтах образуются покровные ледники?",
					"answers": ["Полярных", "Умеренных", "Экваториальных", "Тропических"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Большая плавучая глыба льда, отколовшаяся от ледника — это…",
					"answers": ["Айсберг", "Морена", "Эрозия", "Снеговая линия"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Воды, которые содержатся в верхней части земной коры: в порах, трещинах и пустотах — это…",
					"answers": ["Подземные воды", "Моря", "Поверхностные воды", "Океаны"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какие различают подземные воды по условиям залегания?",
					"answers": ["Грунтовые, межпластовые", "Теплые, холодные", "Соленые, пресные", "Минеральные, термальные"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Подземные воды, содержащие повышенное количество растворенных солей и газов, называют…",
					"answers": ["Минеральными", "Термальными", "Грунтовыми", "Межпластовыми"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая форма рельефа образуется в результате геологической работы подземных вод?",
					"answers": ["Пещера", "Овраг", "Речная долина", "Дюна"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какие различают горные породы в зависимости от их способности пропускать воду?",
					"answers": ["Водопроницаемые, водоупорные", "Магматические, метаморфические", "Большие, средние, малые", "Материковые, океанические"],
					"topicKey": 6
				},
				{
					"question": "Какая горная порода является водопроницаемой?",
					"answers": ["Песок", "Глина", "Песчаник", "Гранит"],
					"topicKey": 6
				},
				{

					"question": "Какая горная порода является водоупорной?",
					"answers": ["Глина", "Песок", "Галька", "Гравий"],
					"topicKey": 6
				}
			]
		},
		{
			"category": "Планета людей",
			"questions": [{
					"question": "Какой народ самый многочисленный на Земле?",
					"answers": ["Китайцы", "Украинцы", "Американцы", "Хиндустанцы"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "О какой человеческой расе говорится в описании: «Желтоватый цвет кожи, черные прямые волосы, узкий разрез глаз, лицо скуластое»?",
					"answers": ["Монголоидная", "Австралоидная", "Негроидная", "Европеоидная"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Суши является национальным блюдом…",
					"answers": ["Японцев", "Кхмеров", "Китайцев", "Турок"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называют потомков негроидной и европеоидной рас?",
					"answers": ["Мулаты", "Метисы", "Квартероны", "Самбо"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой народ сформировался из трех рас и трех культур: европейской, индейской и африканской?",
					"answers": ["Американцы", "Арабы", "Швейцарцы", "Англичане"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Сколько есть народов на Земле?",
					"answers": ["Более 3 000", "Более 8 000", "Более 10 000", "Более 5 000"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Сколько выделяют основных человеческих рас?",
					"answers": ["3", "5", "7", "8"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называют потомков индейцев и представителей негроидной расы?",
					"answers": ["Самбо", "Мулаты", "Квартероны", "Метисы"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называют потомков европейцев и индейцев?",
					"answers": ["Метисы", "Самбо", "Квартероны", "Мулаты"],
					"topicKey": 7
				},
				{

					"question": "Какая часть населения мира принадлежит к европеоидной расе?",
					"answers": ["45 %", "25 %", "95 %", "5 %"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой народ использует иероглифы в письме?",
					"answers": ["Китайцы", "Финны", "Мексиканцы", "Казахи"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая численность населения Земли?",
					"answers": ["Около 7,6 млрд человек", "Около 42,1 млрд человек", "Около 6,2 млрд человек", "Около 9,3 млрд человек"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой остров наиболее заселен?",
					"answers": ["Великобритания", "Баффинова Земля", "Гренландия", "Исландия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Самый старый национальный парк мира:",
					"answers": ["Йеллоустонский ", "Редвуд ", "Гранд – Каньон ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В этом парке находится самый высокий в мире гейзер – Steamboat Geyser:",
					"answers": ["Йеллоустонский ", "Гранд – Каньон ", "Сирмилик ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В этом парке расположена самая большая вулканическая система Северной Америки:",
					"answers": ["Йеллоустонский ", "Косюиттук ", "Фанди ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Название этого национального парка в переводе с языка индейского племени Кри передает состояние крайнего удивления и восхищения:",
					"answers": ["Йохо ", "Подокарпус ", "Чако ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "На территории этого парка находится самое большое в Северной Америке высокогорное озеро:",
					"answers": ["Йеллоустонский ", "Банф ", "Шел – Ха ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Самый большой национальный парк на Американском континенте:",
					"answers": ["Вуд – Баффало ", "Джаспер ", "Глейшер ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Гранитный утес Эль – Капитано находится в одном из национальных парков этой страны:",
					"answers": ["США ", "Эквадор ", "Мексика ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В переводе с инуитского языка название этого парка означает – “земля, которая никогда не тает”:",
					"answers": ["Оюиттук ", "Котопахи ", "Канайма ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "На территории этого парка находится около 3-х тысяч гейзеров:",
					"answers": ["Йеллоустонский ", "Банф ", "Редвуд ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Единственное место в мире, где аллигаторы и крокодилы живут рядом — Национальный парк “Эверглейдс”, занимающий почти весь юг полуострова:",
					"answers": ["Флорида ", "Провиденсия ", "Хувентуд ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Первый национальный парк Германии был открыт в 1970 году на территории самой большой федеральной земли, в “свободном государстве”:",
					"answers": ["Бавария ", "Нижняя Саксония ", "Бранденбург ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Браконьер, подозреваемый в незаконной охоте на крупных кошачьих, был съеден львами в Южной Африке, в окрестностях Национального Парка Крюгера в:",
					"answers": ["ЮАР ", "Уганде ", "Кении ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "К понятию холодная война относится:",
					"answers": ["Карибский кризис ", "Исключение СССР из Лиги Наций", "Создание антигитлеровской коалиции ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Одним из признаков холодной войны было образование военно-политических союзов. В каком году была создана Организация Североатлантического договора (НАТО)?",
					"answers": ["1949 г.", "1945 г.", "1947 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая страна в настоящее время до сих пор придерживается сталинской модели управления?",
					"answers": ["КНДР ", "Республика Куба ", "Ватикан ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой из этих вооруженных конфликтов не относится к локальным войнам холодной войны?",
					"answers": ["Бои на Халхин-Голе ", "Корейская война ", "Война во Вьетнаме ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Формальным началом холодной войны и датой ее объявления считается:",
					"answers": ["5 марта 1946 г.", "6 августа 1945 г.", "15 марта 1948 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году на Мальтийском саммите М. С. Горбачев и Дж. Буш старший официально объявили об окончании холодной войны между СССР и США?",
					"answers": ["1989 г.", "1990 г.", "1991 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного не связано с понятием холодной войны?",
					"answers": ["Великая депрессия ", "Период разрядки ", "Мальтийский саммит", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком государстве разворачивались основные события холодной войны на ее заключительном этапе?",
					"answers": ["Афганистан ", "Вьетнам ", "Корея ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой писатель в 1945 г. впервые употребил в печати термин «холодная война», во многом предугадав будущее противостояние между СССР и США?",
					"answers": ["Дж. Оруэлл ", "Э. Хемингуэй ", "М. Шолохов ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой из кризисов холодной войны был самым опасным и чуть было не привел человечество к ядерной катастрофе?",
					"answers": ["Карибский кризис ", "Берлинский кризис ", "Ввод советских войск в Афганистан ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В период послевоенного мирного урегулирования началом холодной войны, заложившим основы для будущих противоречий, стало следующее событие:",
					"answers": ["Раздел Германии на зоны", "Создание ООН", "Нюрнбергский процесс ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какие годы охватывает период холодной войны?",
					"answers": ["1946-1991 гг.", "1945-1985 гг.", "1953-1990 гг.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая страна, непосредственный участник холодной войны, до сих пор остается разделенной на два враждебно настроенных государства?",
					"answers": ["Корея ", "Вьетнам ", "Афганистан ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Одной из отличительных черт холодной войны было соперничество в области ядерного оружия. В каком году в СССР была изготовлена и испытана первая атомная бомба?",
					"answers": ["1949 г.", "1951 г.", "1953 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как назывался военно-политический блок холодной войны, созданный в 1955 г. для противодействия НАТО?",
					"answers": ["Организация Варшавского договора", "Совет экономической взаимопомощи ", "Организация Центрального договора ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного было главной целью холодной войны для США?",
					"answers": ["Свержение коммунизма в СССР ", "Многополярная мировая система", "Свержение диктаторских режимов", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году в Советском Союзе был осуществлен запуск первого искусственного спутника Земли?",
					"answers": ["1957 г.", "1959 г.", "1962 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какие годы охватывает начальный период холодной войны?",
					"answers": ["1946-1953 гг.", "1945-1946 гг.", "1950-1962 гг.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая из перечисленных стран не входила в число союзников по холодной войне в рамках Организации Варшавского договора?",
					"answers": ["Югославия ", "Польша ", "Албания ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году СССР, США и Великобритания подписали один из самых значимых договоров холодной войны - о нераспространении ядерного оружия?",
					"answers": ["1968 г.", "1963 г.", "1972 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Начало холодной войны связывается с именем:",
					"answers": ["У. Черчилля ", "И. Сталина ", "Г. Трумэна ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как назывался принятый в 1947 г. в США план финансовой и экономической помощи Западной Европе, направленный против усиления влияния СССР в этих странах?",
					"answers": ["План Маршалла ", "План Трумэна ", "Предложение Киссинджера ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году было основано Европейское экономическое сообщество?",
					"answers": ["1957 Г.", "1949 г.", "1953 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Сколько государств вошло в состав НАТО в момент его образования?",
					"answers": ["12", "8", "15", "22"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Кто руководил группой ученых, создавших первую советскую атомную бомбу?",
					"answers": ["И. В. Курчатов ", "А. Д. Сахаров ", "И. Н. Головин ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году в Советском Союзе состоялось первое успешное испытание водородной бомбы?",
					"answers": ["1953 г.", "1951 г.", "1959 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как звали революционера, основавшего и возглавлявшего северокорейское государство с 1948 по 1994 гг.?",
					"answers": ["Ким Ир Сен ", "Ли Сын Ман ", "Ким Чен Ир ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой генерал командовал американскими силами в Корее в ходе войны 1950-1953 гг.?",
					"answers": ["Д. Макартур ", "М. Риджуэй ", "У. Г. Уокер ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году в Женеве впервые после Потсдамской конференции состоялась встреча представителей СССР, США, Великобритании и Франции?",
					"answers": ["1955 г.", "1957 г.", "1960 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какое государство в 1965-1966 гг. было оккупировано американскими войсками под предлогом предотвращения прихода к власти коммунистов?",
					"answers": ["Доминиканская республика", "Лаос ", "Конго ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как звали американского летчика, чей самолет-разведчик U-2 был сбит в 1960 г. на территории Советского Союза?",
					"answers": ["Ф. Г. Пауэрс ", "Р. Ритчи ", "Ч. Дебельвью", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году была возведена Берлинская стена - один из главных символов холодной войны?",
					"answers": ["1961 г.", "1963 г.", "1966 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Кто возглавлял революционные силы на Кубе и после свержения диктатора Батисты в 1959 г. встал во главе нового социалистического правительства?",
					"answers": ["Ф. Кастро ", "Э. Че Гевара ", "М. Уррутия ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году произошел Тонкинский инцидент, послуживший поводом для начала войны во Вьетнаме?",
					"answers": ["1964 г.", "1965 г.", "1967 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой американский президент, победивший на выборах в 1968 г., сразу же был вынужден заявить о постепенном выводе войск США из Вьетнама?",
					"answers": ["Р. Никсон ", "Л. Джонсон ", "Д. Форд ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году произошло объединение Северного и Южного Вьетнама?",
					"answers": ["1976 г.", "1993 г.", "1987 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком городе в 1975 г. был подписан Заключительный акт Совещания по безопасности и сотрудничеству в Европе, ставший кульминацией периода разрядки мировой напряженности?",
					"answers": ["Хельсинки ", "Мюнхен ", "Бирмингем ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году советские войска были введены на территорию Афганистана?",
					"answers": ["1979 г.", "1975 г.", "1982 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В 1980 г. США и их союзники бойкотировали Олимпийские игры в Москве. В каком городе проходила следующая Олимпиада, на которую не приехали спортсмены из социалистических стран?",
					"answers": ["Лос-Анджелес ", "Мюнхен ", "Барселона ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "11 января 1917 года был создан первый в России государственный заповедник:",
					"answers": ["Баргузинский ", "Остров Врангеля ", "Комсомольский ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Самый большой по площади заповедник РФ:",
					"answers": ["Большой Арктический ", "Белогорье ", "Костомукшский ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая плотность населения страны, если ее площадь составляет 50 тыс. км2, а население — 1 млн?",
					"answers": ["20 человек на 1 км²", "50 человек на 1 км²", "100 человек на 1 км²", "12 человек на 1 км²"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Показатель количества жителей на 1 км2 территории — это…",
					"answers": ["Плотность населения", "Численность населения", "Рождаемость населения", "Смертность населения"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая самая большая страна мира по численности населения?",
					"answers": ["Китай", "США", "Япония", "Индия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В какой природной зоне самая большая плотность населения?",
					"answers": ["Смешанные леса", "Влажные экваториальные леса", "Тундра", "Арктические пустыни"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Самая многочисленная раса на Земле:",
					"answers": ["Европеоидная", "Монголоидная", "Негроидная", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Чёрные прямые жёсткие волосы – это признак … расы:",
					"answers": ["Монголоидной", "Негроидной", "Европеоидной", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "При производстве ядерного оружия образуются:",
					"answers": ["Радиоактивные отходы ", "Новые виды растений ", "Новые породы домашних животных", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Люди, занимаясь скотоводством, выводят новые:",
					"answers": ["Породы домашних животных ", "Цепи ДНК у животных ", "Породы диких животных", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что вызывает загрязнение окружающей среды?",
					"answers": ["Ядохимикаты ", "Новые породы домашних животных ", "Очистка лесов от мусора ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что вызывает загрязнение окружающей среды?",
					"answers": ["Радиоактивные отходы ", "Посадка деревьев ", "Сорные растения ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что вызывает загрязнение окружающей среды?",
					"answers": ["Аэрозоли ", "Новые сорта растений ", "Сорные растения ", "Процесс эволюции"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что не вызывает загрязнение окружающей среды?",
					"answers": ["Высадка лесов", "Вырубка лесов", "Фабрики", "Радиоактивные отходы"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой процент земель Африки был взят под охрану?",
					"answers": ["4% ", "10%", "15%", "20%"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой из представленных заповедников был создан первым на территории африканского континента?",
					"answers": ["Понгола ", "Бвинди ", "Серенгети ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какова площадь национального парка Серенгети?",
					"answers": ["30 000 квадратных километров ", "60 000 квадратных километров ", "10 000 квадратных километров ", "5 000 квадратных километров "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что означает слово “Серенгети” на языке масаи?",
					"answers": ["Бесконечные равнины ", "Простор пустыни ", "Гладкие горы ", "Обширная тропа"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком году Серенгети получил статус национального парка?",
					"answers": ["В 1951 ", "В 1961", "В 1981", "В 1971 "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что не вызывает загрязнение окружающей среды?",
					"answers": ["Сорные растения ", "Загрязнение рек ", "Заводы", "Вырубка лесов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "К чему приводит парниковый эффект?",
					"answers": ["Повышению температуры на Земле ", "Увеличению кислорода в атмосфере ", "Понижению температуры на Земле ", "Понижению температуры на Земле"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Вредное воздействие человека на природу привело к образованию:",
					"answers": ["Озоновой дыры ", "Метеоритных дождей ", "Новых сортов растений ", "Дождей"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Объект природного наследия:",
					"answers": ["Горы Алтай", "Красная площадь", "Кижи", "Статуя Свободы"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Объект природного наследия:",
					"answers": ["Вулканы Камчатки", "Статуя Свободы", "Золотое кольцо", "Красная площадь"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Объект природного наследия:",
					"answers": ["Гейзеры Исландии ", "Статуя Свободы ", "Эйфелева башня ", "Рисовые поля Японии"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Не является объектом природного наследия:",
					"answers": ["Египетские пирамиды ", "Вулканы Камчатки ", "Горы Алтай ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Не является объектом природного наследия:",
					"answers": ["Храм Христа Спасителя ", "Большой Барьерный риф ", "Гейзеры Исландии ", "Вулканы Камчатки"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какое животное занесено в Красную книгу России?",
					"answers": ["Амурский тигр", "Гребнистый крокодил", "Зеленая морская черепаха", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Носорог какого цвета находится под охраной?",
					"answers": ["Белого", "Желтого", "Коричневого", "Зеленого"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Носорог какого цвета находится под охраной?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Желтого", "Красного", "Синего"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Страна, в которой обитает панда:",
					"answers": ["Китай", "США", "Россия", "Сингапур"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что больше вредит сохранению памятников культуры?",
					"answers": ["Деятельность человека", "Воздух", "Ветер", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Объект Всемирного природного наследия:",
					"answers": ["Водопад Виктория", "Черное море", "Таежные леса", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите объект Всемирного культурного наследия:",
					"answers": ["Венеция ", "Колизей ", "Эйфелева башня ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите символ Всемирного фонда дикой природы:",
					"answers": ["Панда", "Олень", "Журавль", "Жираф"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В России находится это:",
					"answers": ["Кижи", "Мемфис", "Статуя Свободы", "Лондон"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите объект Всемирного природного наследия, который находится на территории России:",
					"answers": ["Озеро Байкал", "Водопад Виктория", "Большой Барьерный риф ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите объект Всемирного природного наследия, который не находится на территории России:",
					"answers": ["Большой Каньон ", "Озеро Байкал ", "Горы Алтай ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая организация ведет Список Всемирного наследия?",
					"answers": ["ЮНЕСКО ", "МАГАТЭ ", "ООН ", "Страны Большой Семерки"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какие объекты включает Всемирное наследие?",
					"answers": ["Природы", "Драгоценности", "Жемчужины", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какие объекты включает Всемирное наследие?",
					"answers": ["Творения человека ", "Драгоценности ", "Золотые слитки ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой объект не относится к культурному наследию?",
					"answers": ["Водопады Игуасу ", "Статуя Свободы ", "Венеция ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой объект относится к природному наследию?",
					"answers": ["Золотые горы Алтая ", "Афинский Акрополь ", "Великая Китайская стена ", "Венеция"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Озеро Байкал:",
					"answers": ["Самое глубокое озеро в мире", "Самое большое озеро в мире ", "Самое соленое озеро в мире ", "Самое грязное озеро в мире"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называется книга, в которую внесены самые редкие виды растений и животных?",
					"answers": ["Красная книга ", "Синяя книга ", "Охранная книга ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что не входит во Всемирное наследие?",
					"answers": ["Всемирное производственное наследие", "Всемирное культурное наследие", "Всемирное природное наследие", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Назовите главную причину современной миграции:",
					"answers": ["Экономическая ", "Жилищная ", "Политическая ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Определите такой вид миграции, как выезд в другую страну:",
					"answers": ["Внешняя", "Необходимая", "Внутренняя", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Один из основных регионов миграции сегодня:",
					"answers": ["Западная Европа ", "Африка ", "ОАЭ", "Северная Корея"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Определите один из основных регионов миграции сегодня:",
					"answers": ["США", "Индия", "Южная Америка", "ОАЭ"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Один из основных регионов миграции сегодня:",
					"answers": ["Канада", "Индия", "Китай", "Япония"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Один из основных регионов миграции сегодня:",
					"answers": ["Австралия", "ОАЭ", "Южная Америка", "Индия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Один из основных регионов миграции сегодня:",
					"answers": ["Израиль", "Африка", "Китай", "ОАЭ"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Определите один из регионов, который является экспортёром рабочей силы:",
					"answers": ["Государства Африки ", "Страны Северной Америки ", "Австралия", "Россия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Регион России, имеющий положительное сальдо миграций:",
					"answers": ["Северо-запад страны ", "Центральная Россия ", "Дальний Восток ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "По продолжительности миграция бывает такой:",
					"answers": ["Постоянная", "Недельная", "Длинная", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "По продолжительности миграция бывает такой:",
					"answers": ["Временная", "Короткая", "Длинная", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "По продолжительности миграция бывает такой:",
					"answers": ["Сезонная", "Месячная", "Короткая", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Выберите страну, из которой в Россию приезжает больше всего мигрантов:",
					"answers": ["Киргизия", "Италия", "Китай", "Молдавия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Выберите регион России, в который едут больше всего мигрантов:",
					"answers": ["Белгородская область ", "Магаданская область ", "Сахалинская область ", "Тверская область"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называется разность между количеством прибывших и количеством выбывших людей:",
					"answers": ["Миграционный прирост ", "Естественный прирост ", "Естественная убыль населения", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Выберите страну, в которую мигрирует наибольшее количество россиян:",
					"answers": ["Канада ", "Мальта ", "Венесуэла ", "Япония"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Выберите федеральный округ России, который принимает наибольшее количество мигрантов:",
					"answers": ["Дальневосточный ", "Центральный ", "Южный ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Общая численность международных мигрантов в 2000 году составила более:",
					"answers": ["175 млн. человек ", "275 млн. человек ", "375 млн. человек ", "475 млн. человек "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"   question": "Согласно отчёту Международной организации по миграции, число международных мигрантов в 2010 году составило:",
					"answers": ["214 млн. человек ", "114 млн. человек ", "314 млн. человек ", "414 млн. человек "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Согласно докладу Департамента ООН по экономическим и социальным вопросам, опубликованном 11 сентября 2013 года, численность мигрантов в мире составила:",
					"answers": ["232 млн. человек ", "332 млн. человек ", "132 млн. человек ", "432 млн. человек "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что в эмблеме Всемирного наследия символизирует круг?",
					"answers": ["Природу", "Творения человека", "Солнце", "Сыр"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая фигура на эмблеме Всемирного наследия человечества символизирует творения человека?",
					"answers": ["Квадрат", "Круг", "Треугольник", "Овал"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой объект не относится к культурному наследию?",
					"answers": ["Водопад Виктория ", "Афинский Акрополь ", "Тадж – Махал ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				}, {
					"question": "Вредное воздействие человека на природу привело к образованию:",
					"answers": ["Кислотных дождей", "Новых сортов растений ", "Вулканов", "Метеоритных дождей"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Вредное воздействие человека на природу привело к образованию:",
					"answers": ["Парникового эффекта ", "Метеоритных дождей ", "Гор", "Вулканов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Вредное воздействие человека на природу не привело к образованию:",
					"answers": ["Новых сортов растений ", "Кислотных дождей ", "Парникового эффекта ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Вредное воздействие человека на природу не привело к образованию:",
					"answers": ["Метеоритных дождей ", "Парникового эффекта ", "Озоновой дыры ", "Кислотных дождей"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Освоению человечеством новых земель способствовали:",
					"answers": ["Географические открытия ", "Химические открытия ", "Математические открытия ", "Анатомические открытия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Разрушают скульптуры и памятники, находящиеся под открытым небом:",
					"answers": ["Кислотные дожди ", "Обычные дожди ", "Солнечный свет ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Для борьбы с сорняками и вредителями сельского хозяйства в химических лабораториях создали:",
					"answers": ["Ядохимикаты ", "Холодное оружие ", "Удобрения ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Озоновый слой атмосферы разрушают:",
					"answers": ["Вещества аэрозолей ", "Минеральные удобрения ", "Самолеты", "Ветер"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В чем заключается отрицательное влияние распашки новых земель для человечества?",
					"answers": ["В эффекте вырубки лесов ", "В радиоактивном загрязнении ", "В возникновении парникового эффекта", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Отрицательное значение скотоводства для человечества заключается в:",
					"answers": ["Оскудении пастбищных земель ", "Развитии молочной промышленности ", "Получении мяса ", "Обеспечивании пищей человечества"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Положительное значение скотоводства для человечества заключается в:",
					"answers": ["Выведении новых пород ", "Оба варианта верны ", "Оскудении пастбищных земель", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Использование ядерного оружия приводит к:",
					"answers": ["Радиоактивному загрязнению ", "Метеоритным дождям ", "Лунным затмениям ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Вред природе от ядохимикатов, которые изобрёл человек, заключается в том, что они:",
					"answers": ["Губительны для живых организмов ", "Способствуют похолоданию климата ", "Уничтожают сорняки ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите примерную численность населения Земного шара:",
					"answers": ["7,5 млрд. человек ", "4,5 млрд. человек ", "3,5 млрд. человек ", "15 млрд. человек "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите страну по имеющимся в ней национальным меньшинствам: курды, азербайджанцы, арабы, белуджи:",
					"answers": ["Иран", "Ирак", "Афганистан", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите регион, в котором наиболее интенсивно происходило (и происходит в настоящее время) смешение рас:",
					"answers": ["Америка", "Африка", "Зарубежная Азия", "Тихий океан"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите абсолютный ежегодный прирост населения Земли:",
					"answers": ["80-150 млн человек ", "20-30 млн человек ", "3-5 млн человек ", "1-1.2 млрд человек "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Государство с населением более 100 млн человек:",
					"answers": ["Бразилия ", "Эстония ", "Панама", "Украина"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Государство с населением более 100 млн человек:",
					"answers": ["Япония", "Болгария", "Италия", "Ватикан"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Государство с населением более 100 млн человек:",
					"answers": ["Пакистан", "Куба", "Чехия", "Италия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Государство с населением более 100 млн человек:",
					"answers": ["Нигерия", "Дания", "Словакия", "Словения"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите в предложенном списке стран Европы крупнейшую по численности населения страну:",
					"answers": ["Испания", "Швеция", "Венгрия", "Лихтенштейн"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой народ составляет национальное меньшинство в Румынии:",
					"answers": ["Венгры ", "Болгары ", "Словаки ", "Румыны"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В мире на каждые 1000 женщин приходится примерно столько мужчин:",
					"answers": ["1010", "1100", "500", "900"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите в предложенном списке стран Америки крупнейшую по численности населения страну:",
					"answers": ["Мексика", "Аргентина", "Колумбия", "Италия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "На каком из перечисленных материков 1/5 часть населения живет на высоте более 1000 м. над уровнем моря?",
					"answers": ["Африка", "Австралия", "Северная Америка", "Южная Америка"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Страна, имеющая низкую плотность населения:",
					"answers": ["Россия", "Камбоджа", "Вьетнам", "Монако"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Страна, имеющая низкую плотность населения:",
					"answers": ["Монголия", "Япония", "Германия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите страну с самым высоким в Европе естественным приростом населения:",
					"answers": ["Албания", "Греция", "Португалия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите регион, в котором доля детей в 9 раз выше, чем доля пожилых людей:",
					"answers": ["Африка ", "Зарубежная Европа ", "Латинская Америка ", "Австралия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите азиатское государство, выделяющееся самым высоким уровнем смертности:",
					"answers": ["Индия", "Япония", "Республика Корея", "Нигерия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите страну, в которой доля детей составляет менее четверти населения, а доля пожилых людей значительно выше, чем в среднем по миру:",
					"answers": ["Болгария", "Мексика", "Бразилия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Укажите страну, в которой доля пожилых людей выше, чем доля детей:",
					"answers": ["Германия", "Индия", "Кения", "Нигерия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Один из регионов мира с наибольшей численностью населения:",
					"answers": ["Европа ", "Океания ", "Северная Америка ", "Австралия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Один из регионов мира с наибольшей численностью населения:",
					"answers": ["Африка", "Австралия", "Океания", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				}, {
					"question": "Назовите самое маленькое государство мира:",
					"answers": ["Ватикан", "Люксембург", "Мальта", "Лихтенштейн"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой язык самый распространённых в мире?",
					"answers": ["Китайский", "Английский", "Русский", "Испанский"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Сколько человек проживает на Земле?",
					"answers": ["Более 7 млрд.", "Более 10 млрд.", "Более. 17 млрд.", "Более 20 млрд."],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Совокупность всех людей, живущих на определённой территории:",
					"answers": ["Население", "Нация", "Этнос", "Общность"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Крупные группы людей, связанные общностью происхождения и внешних физических признаков:",
					"answers": ["Расы", "Народности", "Общины", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Каков процент представителей смешанных и переходных рас? ",
					"answers": ["30% ", "40% ", "50% ", "60% "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "У какой расы следующие признаки: желтоватая кожа, жёсткие прямые чёрные волосы, узкий разрез глаз?",
					"answers": ["Монголоидная", "Негроидная", "Европеоидная", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой расы не существует?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Негроидной", "Европеоидной", "Монголоидной"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного не является характерным для народности?",
					"answers": ["Общность территории", "Кровнородственные связи", "Языковая общность", "Религиозная общность"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Принадлежность человека к определенной этнической группе – это его:",
					"answers": ["Национальность", "Нация", "Народность", "Религия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Совокупность внешних признаков:",
					"answers": ["Фенотип", "Генофонд", "Раса", "Религия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В РФ у представителей разных народностей есть право на:",
					"answers": ["Свободный выбор языка общения", "Нанесение телесного урона", "Неуважение языков", "Воровство"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая страна не имеет выхода к морю?",
					"answers": ["Узбекистан", "Демократическая Республика Конго", "Пакистан", "Япония"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая самая маленькая страна мира по площади?",
					"answers": ["Ватикан", "Грузия", "Россия", "Сан-Марино"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая страна расположена в двух частях света?",
					"answers": ["Турция", "Украина", "Индия", "Мексика"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В какой стране большинство населения говорит на португальском языке?",
					"answers": ["Бразилия", "Мексика", "Аргентина", "Парагвай"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какое самое большое государство мира по площади?",
					"answers": ["Россия", "Канада", "Китай", "США"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Сфера взаимодействия общества и природы, в пределах которой разумная человеческая деятельность становится определяющим фактором развития — это…",
					"answers": ["Ноосфера", "Литосфера", "Тропосфера", "Астеносфера"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что является следствием уничтожения растительности на склонах?",
					"answers": ["Оползни", "Изменение атмосферного давления", "Увеличение количества осадков", "Изменение направления ветра"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "К какому сектору экономики относят сельское, лесное, рыбное хозяйство и добывающую промышленность?",
					"answers": ["Первичному", "Вторичному", "Третичному", "Четвертичному"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой путь развития экономики предполагает увеличение объемов производства благодаря количественному приросту производственной базы, а не качественному ее переоснащению?",
					"answers": ["Экстенсивный", "Интенсивный", "Импульсивный", "Агрессивный"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой сектор экономики охватывает перерабатывающую промышленность, электро-/газо- водоснабжение и электро-/газо- строительство?",
					"answers": ["Вторичный", "Четвертичный", "Первичный", "Третичный"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Сколько групп стран мира различают в зависимости от значения индекса человеческого развития?",
					"answers": ["4", "10", "8", "16"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что относится к материальному производству?",
					"answers": ["Сельское хозяйство", "Транспорт", "Наука", "Здравоохранение"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Где сосредоточены самые бедные страны мира?",
					"answers": ["В Африке", "В Азии", "В Европе", "В Америке"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что относится к сфере услуг?",
					"answers": ["Торговля", "Лесное хозяйство", "Промышленность", "Строительство"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "К какому сектору экономики относятся все виды деятельности, которые предоставляют услуги?",
					"answers": ["Третичному", "Первичному", "Четвертичному", "Вторичному"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая страна является доиндустриальной?",
					"answers": ["Эфиопия", "Япония", "Бельгия", "Россия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой фактор размещения производства предполагает учет затрат труда на изготовление продукции?",
					"answers": ["Трудоресурсный", "Территориальный", "Экологический", "Сырьевой"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой фактор играет решающую роль в размещении предприятий точного машиностроения?",
					"answers": ["Научно-технический", "Сырьевой", "Природных условий и ресурсов", "Военно-стратегический"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой фактор определяет размещение предприятий алюминиевой промышленности?",
					"answers": ["Топливно-энергетический", "Природных условий и ресурсов", "Трудоресурсный", "Потребительский"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой фактор размещения производства связан с материалоемкостью производства, то есть затратами сырья и основных материалов на единицу готовой продукции?",
					"answers": ["Сырьевой", "Потребительский", "Экологический", "Территориальный"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой фактор определяет размещение предприятий сахарной промышленности?",
					"answers": ["Сырьевой", "Экологический", "Водный", "Военно-стратегический"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой фактор играет решающую роль в размещении предприятий кондитерской промышленности?",
					"answers": ["Потребительский", "Топливно-энергетический", "Экологический", "Водный"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой фактор играет решающую роль в размещении предприятий целлюлозно-бумажной промышленности?",
					"answers": ["Водный", "Военно-стратегический", "Научно-технический", "Экологический"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Сколько в РФ проживает наций и народностей:",
					"answers": ["Более 100 ", "Более 50", "Более 30", "Более 10"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называется принадлежность лица к определенной этнической группе:",
					"answers": ["Национальность", "Нация", "Народ", "Племя"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называется большая группа людей, переселившихся в другую страну:",
					"answers": ["Диаспора", "Идиома", "Этнос", "Племя"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называется слияние этносов, в результате которого один из них утрачивает свою культуру, язык и национальное самосознание и осваивает чужие?",
					"answers": ["Ассимиляция ", "Ксенофобия ", "Дискриминация ", "Национализм "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В настоящее время многонациональными государствами являются:",
					"answers": ["Большинство современных государств", "Россия и США ", "Россия и страны Европы", "Только Россия "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Государственные языки Бельгии – французский, датский, немецкий. Это пример:",
					"answers": ["Культурного плюрализма ", "Этнического смешивания ", "Ассимиляции ", "Межэтнической интеграции"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "К признакам этнической социальной общности относят:",
					"answers": ["Язык и культура ", "Религия и мораль ", "Единое гражданство ", "Сословное деление "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какое из современных государств относится к моноэтническим?",
					"answers": ["Япония", "Бельгия", "США", "Индия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какое из современных государств относится к моноэтническим?",
					"answers": ["Вьетнам ", "Индия ", "РФ", "Италия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что относят к этническим общностям?",
					"answers": ["Народности", "Общины", "Маргиналы", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Формой межнациональной интеграции является:",
					"answers": ["Транснациональные корпорации ", "Монополизация ", "Религиозный фанатизм", "Глобализация"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Формой межнациональной дифференциации является:",
					"answers": ["Протекционизм в экономике ", "Транснациональные корпорации ", "Глобализация", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Особенности языка, культуры, единая историческая память характерны для:",
					"answers": ["Этнической общности ", "Демографической общности ", "Территориальной общности", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В какой стране впервые начали изучение межнациональных отношений?",
					"answers": ["В США", "В России", "Во Франции", "В Турции"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что может быть причиной военных столкновений на национальной почве?",
					"answers": ["Все перечисленное", "Стремление прекратить дискриминацию ", "Борьба за привилегии и ресурсы ", "Различный уровень развития народов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая проблема не относится к глобальным?",
					"answers": ["Урбанизация", "Продовольственная ", "Экологическая", "Демографическая "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Главная глобальная проблема человечества в наше время:",
					"answers": ["Экологическая", "Мира и разоружения", "Продовольственная", "Демографическая"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Основной способ решения глобальных проблем:",
					"answers": ["Консолидация усилий всех стран ", "Их нельзя решить ", "Сокращение населения планеты ", "Освоение космоса "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "С загрязнением чего связаны такие экологические проблемы, как парниковый эффект, озоновые дыры, кислотные дожди и пр.?",
					"answers": ["Атмосферы ", "Почвы", "Литосферы", "Гидросферы"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Высоким содержанием какого газа в атмосфере вызван «парниковый эффект»?",
					"answers": ["Углекислого", "Угарного", "Кислорода", "Водорода"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Последствия смога:",
					"answers": ["Все перечисленное верно ", "Ухудшение физического состояния ", "Раздражение глаза ", "Обострение респираторных заболеваний "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "С чем связана проблема деградации почвы?",
					"answers": ["Водной эрозией ", "Ветровой эрозией ", "Физическим выветриванием ", "Сведением лесов "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая страна выделяет больше всего средств на защиту окружающей среды?",
					"answers": ["Япония", "Голландия", "Германия", "Великобритания"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называется «конфликт» между человечеством и природой?",
					"answers": ["Экологическим кризисом ", "Экологическим загрязнением", "Экологическим правонарушением ", "Экологическим ущербом "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В каком городе состоялась первая конференция ООН по народонаселению 1954 года?",
					"answers": ["Рим", "Женева", "Мехико", "Каир"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Где наиболее распространены антропогенные ландшафты?",
					"answers": ["В широколиственных лесах", "В зоне тайги ", "В полупустынях ", "В зоне тундры "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Основная проблема в зонах с сухим (аридным) климатом?",
					"answers": ["Опустынивание земель ", "Изменение климата ", "Загрязнение воздуха", "Загрязнение почв "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Вся среда обитания и производственная деятельность человека, а также окружающий его материальный мир, природная и антропогенная среда – это:",
					"answers": ["Окружающая среда ", "Географическая среда ", "Воздушная среда ", "Природная среда "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой вид транспорта является основным источником загрязнения воздуха?",
					"answers": ["Автомобильный", "Железнодорожный", "Водный", "Воздушный"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что не является основными источниками загрязнения окружающей среды?",
					"answers": ["Высадка новых лесов ", "Предприятия хим. промышленности ", "Строительство", "Транспорт"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой вид транспорта является основным источником загрязнения воздуха?",
					"answers": ["Автомобильный", "Железнодорожный", "Воздушный", "Водный"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что не является основными источниками загрязнения окружающей среды?",
					"answers": ["Высадка новых лесов ", "Предприятия хим. промышленности ", "Строительство", "Транспорт"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного не является источником загрязнения воздуха?",
					"answers": ["Углекислый газ ", "Процессы выветривания ", "Пыльные бури ", "Лесные пожары"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "На какой высоте расположен защищающий все живое от радиационного и ультрафиолетового воздействия озоновый слой?",
					"answers": ["От 20 до 25 км.", "От 50 до 70 км. ", "От 80 до 85 км. ", "От 15 до 17 км. "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "К видам загрязнений не относят:",
					"answers": ["Природное загрязнение ", "Химическое загрязнение ", "Физическое загрязнение", "Биологическое загрязнение "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Каким образом радиоактивные элементы попадают в почву?",
					"answers": ["С осадками", "С выхлопными газами", "По воздуху", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Особую опасность для окружающей среды представляет загрязнение:",
					"answers": ["Тяжелыми металлами", "Пылью", "Газообразными смесями", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Основной загрязнитель воды:",
					"answers": ["Нефть и нефтепродукты ", "Промышленные отходы ", "Бытовой мусор ", "Птицы"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Где формируются дыры в озоновом слое?",
					"answers": ["Над полюсами ", "Над тропиками ", "Над Экватором ", "На луне"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Проблема какого масштаба «парниковый эффект»?",
					"answers": ["Глобального ", "Национального ", "Регионального ", "Локального "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "На сколько градусов поднялась температура Земли с 1980 года в результате парникового эффекта:",
					"answers": ["1 градус ", "0,1 градус ", "0,5 градус ", "2 градуса "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какие природные ресурсы относятся к неисчерпаемым?",
					"answers": ["Климатические ", "Почвенные ", "Лесные ", "Минеральные "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Чем с экологической точки зрения необходимо отделять жилую постройку от промышленного предприятия?",
					"answers": ["Санитарно-защитной зоной ", "Забором ", "Живой изгородью ", "Ничем"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Самый опасный класс отходов:",
					"answers": ["1", "2", "4", "12"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какая страна является лидером по производству мусора на душу населения?",
					"answers": ["Канада", "США", "Индия", "Россия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Самая загрязненная река в мире находится в:",
					"answers": ["Индонезии", "Индии", "Китае", "России"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называются особо охраняемые территории, которые больше не используются в хозяйстве, и на которых ведутся научные наблюдения?",
					"answers": ["Заповедники ", "Заказники ", "Памятники природы ", "Национальные парки "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называется процесс формирования всемирного рынка, капиталов, товаров и услуг?",
					"answers": ["Интеграция ", "Конкуренция ", "Дифференциация ", "Колонизация "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "В какую страну в настоящее время направлены основные потоки инвестиций?",
					"answers": ["Китай", "Беларусь", "Россия", "Израиль"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Чем характеризуется эпоха глобализации?",
					"answers": ["Ростом транснационализма ", "Ростом империализма ", "Ростом анархизма ", "Ростом фашизма"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Как называют страны, которые в силу своей экономической, политической и военной мощи стали решающей силой в мировом развитии?",
					"answers": ["Сверхдержавы ", "Гегемон ", "Главные страны ", "Мировой лидер "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой из перечисленных терминов не связан с понятием глобализации?",
					"answers": ["Локальная цивилизация ", "Мировые рынки ", "Интернет-сети ", "Международное разделение труда "],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какое понятие обобщает все остальные?",
					"answers": ["Глобализация", "Международное разделение труда ", "Унификация культур ", "ТНК"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Чем процесс глобализации характеризуется в культуре?",
					"answers": ["Усилением унификации ", "Усилением специфики ", "Усилением уникальности", "Усилением разнообразия"],
					"topicKey": 7
				},
				{
					"question": "Какой фактор обуславливает размещение предприятий оборонной промышленности во внутренних районах страны?",
					"answers": ["Трудоресурсный", "Экологический", "Сырьевой", "Научно-технический"],
					"topicKey": 7
				}
			]
		},
		{
			"category": "Южная Америка",
			"questions": [{
					"question": "Какая страна Южной Америки является мировым лидером по производству кофе?",
					"answers": ["Бразилия", "Эквадор", "Колумбия", "Венесуэла"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Столицы каких стран Южной Америки являются морскими портами?",
					"answers": ["Аргентина, Уругвай", "Эквадор, Парагвай", "Колумбия, Боливия", "Бразилия, Чили"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "В прошлом Аргентина была колонией…",
					"answers": ["Испании", "Нидерландов", "Португалии", "Франции"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "В прошлом Суринам был колонией…",
					"answers": ["Нидерландов", "Франции", "Италии", "Португалии"],
					"topicKey": 8

				},
				{
					"question": "В прошлом Бразилия была колонией…",
					"answers": ["Португалии", "Испании", "Франции", "Нидерландов"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая страна Южной Америки не имеет выхода к океану?",
					"answers": ["Боливия", "Суринам", "Колумбия", "Уругвай"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какой самый популярный вид спорта в Бразилии?",
					"answers": ["Футбол", "Гольф", "Теннис", "Баскетбол"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Сколько независимых государств в Южной Америке?",
					"answers": ["12", "23", "54", "45"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какой самый большой остров Южной Америки?",
					"answers": ["Огненная Земля", "Восточный Фолкленд", "Маражо", "Чилоэ"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Архипелаг Огненная Земля отделен от Южной Америки…",
					"answers": ["Магеллановым проливом", "Гибралтарским проливом", "Проливом Дрейка", "Бассовым проливом"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Как называют Южную Америку?",
					"answers": ["«Самый влажный материк»", "«Самый сухой материк»", "«Самый жаркий материк»", "«Самый холодный материк»"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "В каком веке открыт Панамский канал?",
					"answers": ["XX", "XVIII", "XIX", "XXI"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "У юго-восточного побережья Южной Америки расположены…",
					"answers": ["Фолклендские острова", "Малые Зондские острова", "Галапагосские острова", "Острова Хуан-Фернандес"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Кто первым из европейцев высадился на берег Южной Америки?",
					"answers": ["Христофор Колумб", "Александр Гумбольдт", "Америго Веспуччи", "Фернан Магеллан"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Америка названа в честь…",
					"answers": ["Америго Веспуччи", "Александра Гумбольдта", "Фернана Магеллана", "Христофора Колумба"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "В каких полушариях расположена Южная Америка?",
					"answers": ["Северное, Южное, Западное", "Южное, Западное, Восточное", "Северное, Южное, Восточное", "Северное, Западное, Восточное"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "У северо-западного побережья Южной Америки расположены…",
					"answers": ["Галапагосские острова", "Фолклендские острова", "Острова Хуан-Фернандес", "Малые Зондские острова"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "У юго-западного побережья Южной Америки расположены…",
					"answers": ["Острова Хуан-Фернандес", "Галапагосские острова", "Фолклендские острова", "Малые Зондские острова"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Архипелаг Огненная Земля отделен от Антарктиды…",
					"answers": ["Проливом Дрейка", "Бассовым проливом", "Магеллановым проливом", "Гибралтарским проливом"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая самая высокая точка Южной Америки?",
					"answers": ["Аконкагуа", "Котопахи", "Чимборасо", "Мак-Кинли"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Самая высокая точка Южной Америки имеет высоту…",
					"answers": ["6960 м", "6310 м", "5895 м", "6193 м"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая средняя высота поверхности Южной Америки?",
					"answers": ["580 м", "350 м", "750 м", "2000 м"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая протяженность Южной Америки с севера на юг?",
					"answers": ["7350 км", "9800 км", "4900 км", "8500 км"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какие океаны омывают берега Южной Америки?",
					"answers": ["Атлантический и Тихий", "Тихий и Индийский", "Атлантический и Индийский", "Северный Ледовитый и Атлантический"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая численность населения Южной Америки?",
					"answers": ["423 млн человек", "1225 млн человек", "5204 млн человек", "579 млн человек"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какой самый большой залив Южной Америки?",
					"answers": ["Ла-Плата", "Гуаякиль", "Сан-Матиас", "Венесуэльский"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая площадь Южной Америки?",
					"answers": ["17,8 млн км²", "24,4 млн км²", "54,6 млн км²", "30,3 млн км²"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Кого называют «вторым Колумбом»?",
					"answers": ["Александра Гумбольдта", "Франсиско Писарро", "Диего де Альмагро", "Америго Веспуччи"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "В каком году первые европейцы высадились на берег Южной Америки?",
					"answers": ["1498", "1492", "1502", "1519"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "С Северной Америкой Южная Америка соединена узкой полоской суши —",
					"answers": ["Панамским перешейком", "Коринфским перешейком", "Суэцким перешейком", "Перекопским перешейком"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая протяженность Южной Америки с запада на восток?",
					"answers": ["5180 км", "8500 км", "7350 км", "9800 км"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая ширина пролива Дрейка?",
					"answers": ["820 км", "14 км", "86 км", "32 км"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "К бассейнам каких океанов принадлежат реки Южной Америки?",
					"answers": ["Атлантического и Тихого", "Тихого и Северного Ледовитого", "Северного Ледовитого и Индийского", "Атлантического и Индийского"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая самая длинная река Южной Америки?",
					"answers": ["Амазонка", "Ориноко", "Парана", "Мадейра"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "В какой океан впадает Амазонка?",
					"answers": ["Атлантический", "Тихий", "Индийский", "Северный Ледовитый"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая самая полноводная река Южной Америки?",
					"answers": ["Амазонка", "Сан-Франсиску", "Парагвай", "Магдалена"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "В Андах берет начало река…",
					"answers": ["Магдалена", "Ориноко", "Парагвай", "Уругвай"],
					"topicKey": 8
				},
				{

					"question": "По происхождению котловины озеро Маракайбо является…",
					"answers": ["Тектоническим", "Вулканическим", "Запрудным", "Ледниковым"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какое самое большое озеро Южной Америки?",
					"answers": ["Маракайбо", "Поопо", "Титикака", "Мирим"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "На Гвианском плоскогорье берет начало река…",
					"answers": ["Ориноко", "Мадейра", "Магдалена", "Амазонка"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какой южноамериканский водопад является самым высоким в мире?",
					"answers": ["Анхель", "Игуасу", "Три Сестры", "Гуайра"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Водопад Игуасу имеет высоту…",
					"answers": ["82 м.", "914 м.", "51 м.", "1054 м."],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая река Южной Америки имеет самый большой речной бассейн?",
					"answers": ["Амазонка", "Парана", "Уругвай", "Ориноко"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Водопад Анхель имеет высоту…",
					"answers": ["979 м.", "1557 м.", "82 м.", "51 м."],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая площадь речного бассейна Амазонки?",
					"answers": ["7 млн км²", "5 млн км²", "9 млн км²", "3 млн км²"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "На какой реке находится водопад Игуасу?",
					"answers": ["Игуасу", "Пилькомайо", "Парагвай", "Парана"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какие животные влажного экваториального леса Южной Америки живут на деревьях?",
					"answers": ["Обезьяна-ревун, ленивец", "Муравьед, капибара", "Тапир, тукан", "Анаконда, пиранья"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая южноамериканская пресноводная рыба является крупнейшей в мире?",
					"answers": ["Арапайма", "Пиранья", "Гуппи", "Скалярия"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая самая большая птица южноамериканской саванны?",
					"answers": ["Нанду", "Тукан", "Кондор", "Колибри"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Как бразильцы называют влажные экваториальные леса?",
					"answers": ["Сельва", "Пампа", "Льянос", "Кампос"],
					"topicKey": 8
				},
				{

					"question": "Крупнейшими хищниками влажного экваториального леса Южной Америки являются…",
					"answers": ["Ягуар и пума", "Волк и рысь", "Лев и тигр", "Гепард и леопард"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Наиболее распространенными почвами в саваннах Южной Америки являются…",
					"answers": ["Красные", "Красно-желтые ферраллитные", "Серо-коричневые", "Подзолистые"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая южноамериканская птица является самой маленькой в мире?",
					"answers": ["Колибри", "Кондор", "Тукан", "Гарпия"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая южноамериканская пустыня является самой сухой в мире?",
					"answers": ["Атакама", "Монте", "Патагонская", "Гуахира"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какие животные влажного экваториального леса Южной Америки живут на земле?",
					"answers": ["Муравьед, капибара", "Обезьяна-ревун, ленивец", "Тапир, тукан", "Анаконда, пиранья"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какой южноамериканский паук является крупнейшим в мире?",
					"answers": ["Птицеед", "Каракурт", "Тарантул", "Крестовик"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая южноамериканская птица является самой большой и самой тяжелой из летающих птиц в мире?",
					"answers": ["Кондор", "Гарпия", "Нанду", "Колибри"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какое животное распространено в Южной Америке?",
					"answers": ["Ягуар", "Лев", "Леопард", "Гепард"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "В южноамериканском влажном экваториальном лесу деревьев насчитывают около…",
					"answers": ["4000 видов", "90 видов", "200 видов", "1000 видов"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какое южноамериканское растение имеет самые большие листья в мире?",
					"answers": ["Виктория регия", "Гевея", "Сейба", "Ковыль"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Под степями Южной Америки сформировались…",
					"answers": ["Серо-коричневые почвы", "Красно-желтые ферраллитные почвы", "Красные почвы", "Подзолистые почвы"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая южноамериканская змея является самой длинной в мире?",
					"answers": ["Анаконда", "Кобра", "Гюрза", "Мамба"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Индейцы — это представители…",
					"answers": ["Монголоидной расы", "Европеоидной расы", "Негроидной расы", "Австралоидной расы"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "В начале XX века в Южную Америку массово переселялись…",
					"answers": ["Итальянцы, немцы", "Татары, албанцы", "Финны, белорусы", "Румыны, армяне"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "На каком языке говорят бразильцы?",
					"answers": ["На португальском", "На испанском", "На бразильском", "На парагвайском"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "На каком языке говорят аргентинцы?",
					"answers": ["На испанском", "На португальском", "На гуарани", "На аргентинском"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "С открытием Южной Америки там начали поселяться по большей части…",
					"answers": ["Испанцы и португальцы", "Итальянцы и французы", "Немцы и англичане", "Арабы и турки"],
					"topicKey": 8
				},
				{
					"question": "Какая средняя плотность населения Южной Америки?",
					"answers": ["Около 24 чел./км²", "Около 100 чел./км²", "Около 82 чел./км²", "Около 40 чел./км²"],
					"topicKey": 8
				}
			]
		},
		{
			"category": "Матушка Россия",
			"questions": [{
					"question": "В каком году была учреждена первая в России Община сестер милосердия (Свято-Троицкая)?",
					"answers": ["1844", "1842", "1846", "1800"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Взятие какого города в июне 1919 г. стало крупнейшим военно-политическим успехом Белого движения на Юге России?",
					"answers": ["Харьков", "Екатеринослав", "Полтава", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой знаменитый полководец командовал русскими войсками при взятии крепости Измаил во время русско-турецкой войны 1787-1792 годов?",
					"answers": ["А. В. Суворов", "А. П. Ермолов ", "М. И. Кутузов", "М. Б. Барклай-де-Толли "],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой спуск от площади ведёт к Москве-реке?",
					"answers": ["Васильевский ", "Кондратьевский ", "Онежский ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Вдоль какой стены Кремля расположена площадь?",
					"answers": ["Северо-восточной ", "Юго-западной ", "Северо-западной ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Как ещё называют Покровский собор?",
					"answers": ["Храм Василия Блаженного ", "Церковь Иоанна ", "Дмитровский собор ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Кто из великих деятелей истории находится в мавзолее?",
					"answers": ["Ленин", "Королев", "Сталин", "Брежнев"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Строительством стен чего определилось расположение Красной площади:",
					"answers": ["Храма Василия Блаженного ", "Кремля", "Магазина", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком году случился пожар на Красной площади?",
					"answers": ["1493", "1534", "1753", "1616"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Как называлась надстроенная в 1625 году башня Кремля?",
					"answers": ["Спасская", "Ладожская", "Кондратьевская", "Эйфелева"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "По указу какого царя в 1661 году Красная площадь получила своё современное название?",
					"answers": ["Алексей Михайлович ", "Алексей Петрович ", "Василий Александрович", "Петр I"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком году впервые на Красной площади был сооружён каток?",
					"answers": ["2000", "2005", "1980", "1985"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Отметьте самую большую башню Кремля:",
					"answers": ["Спасская", "Троицкая", "Царская", "Кондратьевская"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какое количество башен у Московского Кремля?",
					"answers": ["20", "8", "35", "28"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Что находится на Красной площади?",
					"answers": ["Исторический музей ", "Большой театр", "Третьяковская галерея", "Малый театр"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Что находится на Красной площади?",
					"answers": ["Храм Василия Блаженного ", "Малый театр", "Храм Христа Спасителя", "Эрмитаж"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Назовите князя, построившего кирпичные стены Кремля:",
					"answers": ["Иван Третий ", "Юрий Долгорукий ", "Георгий Победоносец ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Из какой страны пригласили архитекторов для перестройки Кремля?",
					"answers": ["Из Италии ", "Из Германии ", "Из Франции ", "Из Испании"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Восстанови цепочку строительства Кремля: Деревянный — … — кирпичный.",
					"answers": ["Белокаменный", "Мраморный", "Гранитный", "Цементный"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Укажите, на какой башне находятся Куранты:",
					"answers": ["На Спасской ", "На Троицкой", "На Кутафьей", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Главная площадь Москвы, расположена между Московским Кремлём и:",
					"answers": ["Китай-городом ", "Чайна-тауном ", "Токио-сити ", "Чай-сити"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Красная площадь тянется вдоль северо-восточной стены Кремля, от Кремлёвского проезда и проезда Воскресенские Ворота до этого спуска:",
					"answers": ["Васильевского", "Викторовского", "Измайловского", "Петровского"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "На восток от Красной площади отходит эта улица:",
					"answers": ["Никольская ", "Назарьевская ", "Никитская ", "Андреевская"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Общая длина Красной площади в метрах:",
					"answers": ["330", "130", "230", "530"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Ширина Красной площади:",
					"answers": ["75 метров", "175 метров", "105 метров", "55 метров"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Первое летописное упоминание о Красной площади относится к этому веку:",
					"answers": ["15", "16", "13", "14"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В 16 веке Красная площадь с севера была ограничена … стеной:",
					"answers": ["Китайгородской ", "Главной", "Основной", "Правильной"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "К середине 17 века торговые ряды Китай-города и Красной площади насчитывали … точек:",
					"answers": ["680", "480", "2780", "2380"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В 1704 году по приказу Петра I на Красной площади был создан первый публичный театр:",
					"answers": ["«Комедийная храмина» ", "«Комедийное заведение»", "«Комедийный куток»", "«Комедийный хутор»"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В 1804 году на всей территории Красной площади была положена:",
					"answers": ["Первая каменная мостовая ", "Первая железная мостовая ", "Первая деревянная мостовая ", "Первая мраморная мостовая "],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Летом 1909 года по Красной площади был пущен:",
					"answers": ["Трамвай", "Автобус", "Троллейбус", "Фуникулер"],
					"topicKey": 9
				}, {
					"question": "Кто из советских военачальников в 1945-м году принял безоговорочную капитуляцию фашистской Германии?",
					"answers": ["Г. К. Жуков ", "К. К. Рокоссовский ", "Р. Я. Малиновский", "И. С. Конев "],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой русский исследователь в ходе Амурской экспедиции (1849-1855 гг.) впервые доказал, что Сахалин является островом?",
					"answers": ["Невельский", "Лазарев", "Атласов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какое государство прекратило свое существование 26 декабря 1991 года?",
					"answers": ["СССР", "Чехословакия", "Югославия", "Германия"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Как звали русского Великого князя, который в 1924 г., находясь в эмиграции, провозгласил себя Императором Всероссийским?",
					"answers": ["Кирилл Владимирович", "Александр Михайлович", "Дмитрий Павлович", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком году состоялся суд над И. Бродским, на котором поэта обвинили в ''тунеядстве'' и приговорили его к пяти годам принудительного труда в отдаленной местности?",
					"answers": ["1964", "1968", "1962", "1960"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Необходимо указать город Сибири:",
					"answers": ["Улан-Удэ", "Таганрог ", "Москва", "Казань"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Необходимо указать город Сибири:",
					"answers": ["Иркутск ", "Краснодар", "Воронеж", "Грозный"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Необходимо указать город Сибири:",
					"answers": ["Барнаул", "Магас", "Тверь", "Владивосток"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Необходимо указать город Сибири:",
					"answers": ["Кемерово", "Псков", "Ярославль", "Владивосток"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Укажите город-герой:",
					"answers": ["Новороссийск", "Тольятти", "Элиста", "Грозный"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Укажите город-герой:",
					"answers": ["Волгоград", "Орел", "Тамбов", "Красногорск"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Народ Северного Кавказа:",
					"answers": ["Осетины", "Ханты", "Якуты", "Русские"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Праздник чукчей:",
					"answers": ["Праздник молодого оленя ", "Праздник кумыса ", "Праздник стрельбы по мишеням", "Праздник охоты"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Рядом с каким городом родился Ломоносов?",
					"answers": ["С Архангельском ", "С Челябинском ", "С Калугой ", "С Москвой"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Столица Татарстана:",
					"answers": ["Казань", "Ульяновск", "Грозный", "Магас"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Город, известный пуховыми платками:",
					"answers": ["Оренбург", "Вологда", "Екатеринбург", "Красногорск"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Где на территории России больше всего курортов?",
					"answers": ["На Кавказе", "В Сибири", "На Дальнем Востоке", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой город известен самоварами?",
					"answers": ["Тула", "Рязань", "Суздаль", "Москва"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой город известен пряниками?",
					"answers": ["Тула", "Владимир", "Тверь", "Суздаль"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Где воздвигнут монумент «Родина-мать» в память о боях Великой Отечественной войны?",
					"answers": ["В Волгограде", "В Астрахани", "В Ульяновске", "В Санкт-Петербурге"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Здесь бывал царь Иван Грозный. Гордость города – Кремль и Софийский собор. На весь мир город знаменит кружевом русских мастериц:",
					"answers": ["Вологда", "Тула", "Оренбург", "Суздаль"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Самые высокие горы России называются:",
					"answers": ["Кавказские", "Алтайские", "Уральские", "Сорочаны"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Уральские горы славятся:",
					"answers": ["Полезными ископаемыми", "Природой", "Повышенной радиацией", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком регионе страны расположен город Якутск?",
					"answers": ["Сибирь", "Дальний Восток", "Юг России", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Самое глубокое озеро в России:",
					"answers": ["Байкал", "Онежское", "Ладожское", "Чаны"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Горная система, расположенная в Сибири называется:",
					"answers": ["Южно-Сибирские горы ", "Уральские горы ", "Кавказские горы ", "Сорочаны"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Освоение Сибири началось в этом веке:",
					"answers": ["16", "15", "17", "14"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "На берегу какого океана стоит город Владивосток?",
					"answers": ["Тихого", "Северного Ледовитого ", "Индийского", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В какой природной зоне расположен дальневосточный край?",
					"answers": ["Тундра", "Тайга", "Степь", "Пустырь"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какое море не омывает Юг России?",
					"answers": ["Средиземное ", "Черное ", "Азовское ", "Северное"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком регионе РФ люди первыми в стране встречают рассвет?",
					"answers": ["Дальний Восток ", "Сибирь ", "Кавказ ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Что означает название полуострова Чукотка в переводе на русский язык?",
					"answers": ["Земля чукчей ", "Край чукчей ", "Дом чукчей ", "Место чукчей"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какое животное кормит, одевает и служит для езды народам Севера?",
					"answers": ["Олень", "Лось", "Лошадь", "Осел"],
					"topicKey": 9
				}, {

					"question": "В каком году состоялся закрытый судебный процесс над членами так называемого Еврейского антифашистского комитета?",
					"answers": ["1952", "1951", "1947", "1964"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Кто возглавлял российское министерство иностранных дел в 1906-1910 гг.?",
					"answers": ["А. П. Извольский", "В. Н. Ламздорф", "С. Д. Сазонов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Как называлась первая в Россия праворадикальная консервативная организация, оформившаяся в 1900 г.?",
					"answers": ["Русское собрание", "Русская монархическая партия", "Союз русского народа", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Александра Ярославовича, который победил шведских и немецких рыцарей, прозвали:",
					"answers": ["Невский ", "Непобедимый", "Всемогущий", "Великий"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Вспомните, как звали последнего царя Руси и первого Императора:",
					"answers": ["Пётр I", "Павел I", "Александр I", "Павел II"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Главный бог славян был:",
					"answers": ["Перун", "Велес", "Даждьбог", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{

					"question": "Наименование лыковой обуви русских крестьян:",
					"answers": ["Лапти", "Сандалии", "Тапки", "Шузы"],
					"topicKey": 9
				},
				{

					"question": "Какое название было у первой печатной книги в России?",
					"answers": ["«Апостол»", "«Библия»", "«Русские сказки»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Ермак освоил эту область:",
					"answers": ["Сибирь", "Америку", "Японию", "Европу"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Определите, кто основал Москву:",
					"answers": ["Юрий Долгорукий ", "Александр I", "Петр I", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В 862 году начал править Русью:",
					"answers": ["Рюрик", "Иван", "Игорь", "Александр"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "«Распутная императрица» – кого так называли?",
					"answers": ["Екатерина II", "Екатерина I", "Елизавета I", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Эта женщина — президент Российской Академии наук и директор Петербургской Академии. Единственная женщина, которая занимала этот пост.",
					"answers": ["Дашкова", "Гончарова", "Меньшикова", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Последнего русского царя звали:",
					"answers": ["Николай II", "Николай III", "Александр III", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Бородинское сражение произошло в этом году:",
					"answers": ["1812", "1790", "1788", "1789"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Этот князь покрестил Русь:",
					"answers": ["Князь Владимир Святославович", "Князь Олег Вещий", "Князь Игорь Рюрикович", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Опричнина была утверждена этим царем:",
					"answers": ["Иваном Грозным", "Иваном Великим", "Петром Великим", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какое событие произошло в 988 году на Руси?",
					"answers": ["Крещение Руси", "Война с монголами", "Поход на Византию", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой император России был убит офицерами в Михайловском замке в Санкт-Петербурге?",
					"answers": ["Павел I", "Александр I", "Петр I", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "«Вече» проходили в этом городе:",
					"answers": ["Новгороде", "Москве", "Суздале", "Владивостоке"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Книгопечатание появилось при данном царе:",
					"answers": ["Иване Грозном", "Иване III", "Алексее Михайловиче", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Внук Чингис-хана:",
					"answers": ["Батый", "Монгол", "Янг", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Во время правления этого царя открылось много школ и крупная библиотека в Софийском соборе:",
					"answers": ["Ярослав Мудрый", "Всеволод Большое Гнездо", " Владимир Суздальский", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "«Повесть временных лет» написал:",
					"answers": ["Нестор", "Ярослав Мудрый", " Владимир Красное Солнышко", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Вспомните имя русского князя, который принял смерть от коня своего:",
					"answers": ["Олег", "Игорь", "Всеволод", "Владимир"],
					"topicKey": 9
				},
				{

					"question": "Как звали русскую княгиню, которая первой приняла крещение на Руси?",
					"answers": ["Ольга", "Елена", "Анастасия", "Виктория"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Определите, кто отменил крепостное право:",
					"answers": ["Александр II", "Александр I", "Николай I", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Как зовут первого царя из династии Романовых?",
					"answers": ["Михаил", "Николай", "Иван", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Вторая Государственная дума была распущена:",
					"answers": ["3 июня 1907 г.", "17 октября 1905 г.", "4 мая 1909 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "С чем связаны даты 17 октября 1905 г. и 3 июня 1907 г.?",
					"answers": ["Переменами в государственном устройстве", "Достижениями в области культуры", "Военными событиями", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{


					"question": "Необходимо правильно указать права и свободы, провозглашенные Манифестом «Об усовершенствовании государственного порядка» от 17 октября 1905 г.:",
					"answers": ["Свобода слова", "Равенство прав мужчины и женщины", "Отмена сословий", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Необходимо правильно указать права и свободы, провозглашенные Манифестом «Об усовершенствовании государственного порядка» от 17 октября 1905 г.:",
					"answers": ["Свобода совести", "Равенство прав мужчины и женщины", "Право на труд", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Необходимо правильно указать права и свободы, провозглашенные Манифестом «Об усовершенствовании государственного порядка» от 17 октября 1905 г.:",
					"answers": ["Свобода собраний", "Отмена сословий", "Право на труд", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком городе состоялся первый Совет рабочей власти?",
					"answers": ["Иваново–Вознесенск", "Петербург", "Москва", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В Иваново-Вознесенске во время стачки рабочих в мае 1905 г. был избран этот орган власти:",
					"answers": ["Совет рабочих уполномоченных", "Городская дума", "Городской комитет", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Перед Первой российской революцией стояла данная задача:",
					"answers": ["Уничтожение помещичьего землевладения", "Ликвидация крепостного права", "Отмена условий Парижского мира", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Председатели первой и второй Государственной думы были из:",
					"answers": ["Конституционно-демократической партии ", "«Союза 17 октября»", " «Союза русского народа»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Радикальный законопроект фракции трудовиков по аграрному вопросу, получил такое неофициальное название:",
					"answers": ["Проект 33-х", "Земля крестьянам", "Единство", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Председатель первой Государственной думы:",
					"answers": ["Муромцев", "Головин", "Новосильцев", "Мишустин"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Первая российская революция длилась:",
					"answers": ["С 1905 по 1907", "С 1905 по 1908", "С 1905 по 1906", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Отсутствие у населения таких прав, послужило причиной Первой российской революции:",
					"answers": ["Политических", "Социальных", "Экономических", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Центром Декабрьского вооруженного восстания 1905 г., стал этот район Москвы:",
					"answers": ["Пресня", "Красная площадь", "Лефортово", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какое название получило событие, ставшее началом Первой российской революции?",
					"answers": ["«Кровавое воскресенье»", "«Великий перелом»", "«Ленский расстрел»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Лидер Конституционно-демократической партии:",
					"answers": ["Милюков", "Мережковский", "Кизеветтер", "Чепуркин"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "С Первой российской революцией связано появление понятия:",
					"answers": ["“Советы рабочих депутатов”", "“Земские собрания”", "“Городские думы”", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Кто возглавлял военное министерство Российской империи в 1810-1812 гг.?",
					"answers": ["М. Б. Барклай-де-Толли", "А. А. Аракчеев", "А. И. Горчаков", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Кого по рекомендации Сталина избрали в 1925 г. Генеральным секретарем ЦК КП(б)У (партийным руководителем Советской Украины)?",
					"answers": ["Л. М. Кагановича", "А. Я. Шумского", "В. Я. Чубаря", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой крейсер был отправлен в конце 1902 г. в Персидский залив для демонстрации мощи российского военного флота?",
					"answers": ["''Аскольд''", "''Очаков''", "''Пересвет''", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой русский адмирал был назначен командующим Балтийским флотом после начала Первой мировой войны?",
					"answers": ["Н. О. фон Эссен", "И. М. Диков", "А. Д. Бубнов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Кто на заседании Третьей Государственной Думы произнес знаменитую фразу: ''Вам нужны великие потрясения, нам нужна Великая Россия''?",
					"answers": ["П. А. Столыпин", "П. Н. Милюков", "Николай II", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В 1922 г. в Советской России была учреждена должность Генерального секретаря ЦК РКП (б). Кто первым был назначен на этот пост?",
					"answers": ["И. В. Сталин", "В. И. Ленин", "Л. Д. Троцкий", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Как звали морского офицера, который в мае 1918 г. был приговорен Верховным Революционным Трибуналом к расстрелу за ''спасение Балтийского флота''?",
					"answers": ["А. М. Щастный", "П. М. Перепелкин", "А. И. Непенин", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком году была впервые переведена с древнерусского языка и опубликована рукопись ''Слова о полку Игореве''?",
					"answers": ["1800", "1795", "1804", "1888"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком городе в 1654 г. гетман Войска Запорожского Б. Хмельницкий присягнул на подданство русскому царю Алексею Михайловичу?",
					"answers": ["Переяславль", "Киев", "Корсунь", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какое название носила операция (литерное дело) советских органов госбезопасности по сбору данных о готовящемся нападении фашистской Германии на Советский Союз?",
					"answers": ["''Затея''", "''Ключ''", "''Утка''", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Как, согласно утвержденной Петром I в 1722 г. ''Табели о рангах'', следовало обращаться к лицам в чине пятого класса?",
					"answers": ["Ваше высокородие", "Ваше высокоблагородие", "Ваше благородие", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{

					"question": "В каком году Совет народных комиссаров был преобразован в Совет Министров СССР?",
					"answers": ["1946 г.", "1945 г.", "1953 г.", "1950"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Кто был первым президентом учрежденной Екатериной I в 1725 г. Академии наук?",
					"answers": ["Л. Л. Блюментрост", "И. Х. Буксбаум", "Г. Б.Бильфингер", "А. В. Блюменман"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Как звали сотрудника советской военной разведки, который возглавлял нелегальную резидентуру в Бельгии в 1938-1940 гг.?",
					"answers": ["Л. Треппер", "А. М. Гуревич", "М. В. Макаров", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Кто из российских политических деятелей произнес в годы Первой мировой войны знаменитую речь в Думе, вошедшую в историю под названием ''Глупость или измена''?",
					"answers": ["П. Н. Милюков", "М. В. Родзянко", "А. И. Гучков", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Кому из своих сподвижников Петр I в 1696 г. поручил изучить основы военного искусства западных стран и по приезду представить подробный доклад (''Воинский устав'') об этом?",
					"answers": ["А. А. Вейде", "Ф. А. Головину", "Ф. Я. Лефорту", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой архитектор был автором первоначального проекта строительства Храма Христа Спасителя?",
					"answers": ["А. Л. Витберг", "Г. В. Барановский", "В. И. Собольщиков", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Под каким городом в 1237 г. князь Даниил Галицкий нанес поражение рыцарям Тевтонского ордена и тем самым остановил экспансию крестоносцев в галицко-волынские земли?",
					"answers": ["Дрогичин", "Требовль", "Звенигород", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком году отряд под командованием полковника П. И. Яковлева разрушил и сжег Запорожскую Сечь?",
					"answers": ["1709 г.", "1701 г.", "1699 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Древнерусское государство образовалось на территории:",
					"answers": ["Восточноевропейской равнины", "Междуречья Рейна и Одера", "Балканского полуострова", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какое божество в языческом пантеоне восточных славян отвечало за плодородие?",
					"answers": ["Ярило", "Велес", "Перун", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Первая русская летопись называлась:",
					"answers": ["Повесть временных лет", "Ипатьевская летопись", "Новгородская первая летопись", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{

					"question": "Первый письменный свод законов Древней Руси назывался:",
					"answers": ["Правда Ярослава", "ПСЗРИ", "Духовные грамоты", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Первым московским князем был:",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Александр Ярославич", "Юрий Владимирович", "Даниил Анатольевич"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Битва на Калке состоялась в:",
					"answers": ["1237 г.", "1380 г.", "1242 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Столица Золотой Орды:",
					"answers": ["Сарай", "Киев", "Кашлык", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Куликовская битва состоялась:",
					"answers": ["9 сентября 1380 г.", "5 апреля 1242 г.", "3 февраля 1240 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой князь окончательно устранил режим «ордынского ига»?",
					"answers": ["Иван III Великий", "Василий II Темный", "Дмитрий Донской", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Венчание на царство Иоанна IV состоялось:",
					"answers": ["16 января 1547 г.", "3 января 1565 г.", "29 июля 1572 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Родовые владения русских бояр назывались:",
					"answers": ["Вотчина", "Феод", "Латифундия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Ситуация, сложившаяся в начале XVII века в Русском царстве, характеризуется как:",
					"answers": ["Династический кризис", "Первоначальное накопление капитала", "Курс контрреформ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Родиной второго ополчения является:",
					"answers": ["Нижний Новгород", "Смоленщина", "Великий Новгород", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Выберете произведение, описывающее окончание Смутного времени:",
					"answers": ["«Жизнь за царя»", "«Хождение за три моря»", "«Князь Серебряный»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Венчание на царство Михаила Романова произошло:",
					"answers": ["21 июля 1613 г.", "23 марта 1613 г.", "27 февраля 1617 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Введение правила Юрьева дня означало:",
					"answers": ["Начало закрепощения крестьян", "Предоставляло свободу вероисповедания", "Ликвидацию феодальных отношений", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Кто стал регентом Петра I и Ивана V?",
					"answers": ["Софья Алексеевна", "В. В. Голицына", "Н. К. Нарышкина", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Большинство друзей-иностранцев Петра I жили в:",
					"answers": ["Немецкой слободе", "Семеновском селе", "Китай-городе", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Название документа, введенного Петром I, для упорядочения продвижения по статской и военной службе:",
					"answers": ["Табель о рангах", "Указ о заповедных летах", "Морской устав", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Санкт-Петербург основан в:",
					"answers": ["1703 г.", "1700 г.", "1721 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Укажите даты Северной войны:",
					"answers": ["1700 – 1721 гг.", "1682 – 1725 гг.", "1709- 1710 гг.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Период от смерти Петра Великого до воцарения Екатерины Великой получил название:",
					"answers": ["Дворцовых переворотов", "Бироновщины", "Златого века Екатерины", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Елизавета I приходилась Петру Великому:",
					"answers": ["Дочерью", "Падчерицей", "Племянницей", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Как характеризуется период правления Екатерины II?",
					"answers": ["Просвещенный абсолютизм", "Конституционная монархия", "Сословно-представительская монархия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой из перечисленных документов, подписанных Павлом I, ограничивал феодальные привилегии дворянства?",
					"answers": ["Указ о трехдневной барщине", "Жалованная грамота городам", "Положение о коммерц-коллегии", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Когда была проведена министерская реформа Александра I?",
					"answers": ["1802-1811 гг.", "1812-1814 гг.", "1825 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Инициатором создания III отделения Собственной Его Императорского Величества канцелярии был:",
					"answers": ["А. Х. Бенкендорф", "М. М. Сперанский", "И. И. Дибич", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В момент убийства на Александре II был мундир:",
					"answers": ["Лейб-гвардии Саперного полка", "Лейб-гвардии Атаманского полка", "Конных кавалергардов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Кто из перечисленных являлся главным вдохновителем реакционного курса Александра III?",
					"answers": ["К. П. Победоносцев", "М. Т. Лорис-Меликов", "А. М. Горчаков", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "События 1905-1907 гг. получили название:",
					"answers": ["Первой русской революции", "Бунташного века", "Оттепели", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком году Россия стала Империей?",
					"answers": ["В 1721 г.", "В 1812 г.", "В 1612 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "Какой бой принес первую победу российскому флоту на Черном море?",
					"answers": ["Балаклавский бой", "Сражение при Калиакрии", "Бой у Суджук-Кале", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 9
				}
			]
		},
		{
			"category": "Войны",
			"questions": [{
					"question": "Во Вторую Мировую войну СССР вступил:",
					"answers": ["17 сентября 1939 г.", "22 июня 1941 г.", "30 ноября 1939 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Какой род войск Советского союза был в состоянии боевой готовности на момент 4-х утра 22-го июня 1941 г?",
					"answers": ["ВМФ", "ВВС", "Погранвойска", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Немецкая группа армий «Центр» производила движение:",
					"answers": ["Через Минск на Москву", "Через Кавказ на Сталинград", "На Ленинград", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Какое кодовое название носил немецкий план по экономическому управлению оккупированными территориями?",
					"answers": ["«Ольденбург»", "«Барбаросса»", "«Ост»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Определите три главных направления для наступления немцев летом-осенью 1941 г.:",
					"answers": ["Москва, Ленинград, Киев", "Севастополь, Сталинград, Архангельск", "Рубеж Уральских гор", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Глава Генштаба СССР на момент начала Второй Мировой войны:",
					"answers": ["Г. К. Жуков", "Б. М. Шапошников", "И. В. Сталин", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Оборона Брестской крепости длилась в период:",
					"answers": ["С 22 июля по 15 августа 1941 г.", "С Декабря 1941 г. по январь 1942 г.", "С июня по ноябрь 1941 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Финские войска под командованием К. Г. Маннергейма номинально помогали немцам:",
					"answers": ["В окружении Ленинграда", "В наступлении на Кавказ", "На Ржевско-Вяземском рубеже", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Оборона Ленинграда продолжалась:",
					"answers": ["С 8 сентября 1941 г. по 27 января 1944 г.", "С 30 октября 1941 г. по 4 июля 1942 г.", "С 19 августа 1942 г. по 26 сентября 1942 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Какое из перечисленных событий состоялось в ходе Северо-Кавказской оборонительной операции?",
					"answers": ["Оборона Новороссийска", "Сражение под Прохоровкой", "Операция «Тайфун»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Формирование антигитлеровской коалиции завершилось в:",
					"answers": ["Июле 1942 г.", "Июле 1941 г.", "Апреле 1942 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Из ряда ниже выберете летчиков, прославившихся в ходе ВОВ:",
					"answers": ["Кожедуб, Покрышкин, Гастелло", " Павлов, Матросов, Панфилов", "Баграмян, Хрущев, Брежнев", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Какое кодовое название носила операция по окружению немецких войск под Сталинградом?",
					"answers": ["«Кольцо»", "«Цитадель»", "«Багратион»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Окончательное закрепление «коренного перелома» во время ВОВ произошло в ходе:",
					"answers": ["Курской битвы", "Освобождения Севастополя", "Битвы на «Малой земле»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Самое известное иностранное соединение ВВС СССР носило название:",
					"answers": ["«Нормандия-Неман»", "«Ночные ведьмы»", "«Валькирии»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Битва за Днепр проходила:",
					"answers": ["26 августа - 22 декабря 1943 г.", "8-9 мая 1945 г.", "3 августа – 15 сентября 1943 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Термины «Рельсовая война», «Операция ''Концерт''» имеют отношение к:",
					"answers": ["Партизанскому движению", "Оборонительным боям под Москвой", "Окружению немцев под Киевом", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Назовите операцию, которая входила в т. н. «Десять сталинских ударов»:",
					"answers": ["Львовско-Сандомирская", "Белградская", "«Уран»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Командующим РОА был:",
					"answers": ["А. А. Власов", "А. В. Туркул", "П. Н. Краснов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Территорию какой из стран не освобождали советские части?",
					"answers": ["Франция", "Югославия", "Польша", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "«Встреча на Эльбе» произошла:",
					"answers": ["25 апреля 1945 г.", "30 апреля 1945 г.", "1 мая 1945 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Штурм Берлина осуществляли войска:",
					"answers": ["1-го Украинского фронта", "2-го Украинского фронта", "1-го Белорусского фронта", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Вторая мировая война завершилась:",
					"answers": ["2 сентября 1945 г.", "8 мая 1945 г.", "9 мая 1945 г.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Когда началась Великая Отечественная война?",
					"answers": ["22 июня 1941 года ", "3 июля 1941 года ", "1 сентября 1939 года ", "21 июня 1941 года "],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Какой высший государственный орган СССР сосредоточил всю полноту власти в годы Великой Отечественной войны?",
					"answers": ["Государственный комитет обороны", "Президиум Верховного Совета СССР", "Ставка Главного Командования ", "Совет Труда и Обороны СССР "],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Именно после этого события Великой Отечественной войны в СССР появились первые гвардейские части.",
					"answers": ["Смоленское сражение ", "Оборонительная операция в Молдавии", "Оборона Ленинграда ", "Битва за Москву "],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Блокада Ленинграда немецкими, финскими и испанскими войсками началась 8 сентября 1941 года. А сколько она длилась?",
					"answers": ["872 дня ", "311 дней ", "699 дней ", "154 дня "],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Многие потеряли своих близких и родных в «Вяземском котле». А когда проходила Вяземская операция?",
					"answers": ["2 – 13 октября 1941 года", "4 июля – 12 декабря 1941 года", "23 сентября – 13 октября 1941 года ", "11 ноября – 10 декабря 1941 года "],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Вооруженные силы именно этой страны участвовали в боях за Крым и Севастополь на стороне Германии.",
					"answers": ["Румыния", "Италия", "Венгрия", "Чехия"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Как далеко от центра Москвы были в декабре 1941 года остановлены фашистские войска?",
					"answers": ["30-35 км. ", "100-150 км.", "50-60 км.", "5-10 км."],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "В каких годах произошла крестьянская война под предводительством Степана Разина?",
					"answers": ["1670-1671", "1673-1675", "1552-1557", "1572-1578"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "В каком году случился великий лондонский пожар?",
					"answers": ["1666", "1555", "1444", "1414"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Сколько лет длилась столетняя война между Англией и Францией? (считая перерывы)",
					"answers": ["116 лет (с 1337 по 1453 год)", "112 лет (с 1337 по 1449 год)", "101 год (с 1237 по 1238 год)", "100 лет (с 1237 по 1337 год)"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "В каких годах шла Северная война?",
					"answers": ["1700–1721", "1701-1724", "1704-1720", "1702-1720"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "В каком году состоялось Фермопильское сражение между греками и персами?",
					"answers": ["480 г. до н. э.", "580 г. до н. э.", "680 г. до н. э.", "780 г. до н. э."],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "В каком году Вильгельм I нанес поражение Гарольду II, английскому королю, и получил титул «Завоеватель»?",
					"answers": ["1066", "1265", "1056", "1112"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Когда пилигримы впервые высадились в Плимуте?",
					"answers": ["21 декабря 1620 года", "13 декабря 1666", "1 мая 1621 года", "27 ноября 1607 года "],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Когда английские, американские и канадские солдаты высадились на 5 береговых плацдармов в Нормандии для сражения с немецкими силами?",
					"answers": ["6 июня 1944 года ", "3 ноября 1939 года ", "7 декабря 1941 года ", "6 июля 1944 года "],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Кто был убит 4 апреля 1968 года в то время как он находился на балконе своего номера в мотеле?",
					"answers": ["Мартин Лютер Кинг ", "Джон Кеннеди ", "Абрахам Линкольн ", "Малколм Икс"],
					"topicKey": 10
				},
				{
					"question": "Какая война была между 1957 и 1975 годами?",
					"answers": ["Вьетнамская война ", "Вторая мировая война ", "Корейская война", "Испано-американская война"],
					"topicKey": 10
				}
			]
		},
		{
			"category": "Рандом",
			"questions": [{
					"question": "Первая мировая война началась:",
					"answers": ["В 1914 г.", "В 1916 г.", "В 1915 г.", "В 1913 г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Впервые химическое оружие было применено в битве под:",
					"answers": ["Ипром", "Верденом", "Марной", "Парижем"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Немецкий генеральный план ведения Первой мировой войны был разработан:",
					"answers": ["А. Шлиффеном", "О. Бисмарком", "Ф. Фердинандом", "Ф. Шехтелем"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Укажите лишнее в приведенном предложении. В 1915г. на стороне Тройственного союза воевали:",
					"answers": ["Италия", "Австро-Венгрия", "Болгария", "Германия"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Версальский мирный договор был подписан в:",
					"answers": ["1919 г.", "1918 г.", "1923 г.", "1921 г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какое событие произошло раньше:",
					"answers": ["План Дауэса", "План Юнга", "План «Барбаросса»", "План «Ост»"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Рапалльский договор был подписан между странами:",
					"answers": ["Россией и Германией", "Россией и Францией", "Россией и Турцией", "Россией и Англией"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Первое правительство Народного фронта во Франции возглавил:",
					"answers": ["Л. Блюм", "Э. Даладье", "М. Торез", "Ф. Тьер"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "В какой стране компьютерные игры впервые были признаны видом спорта?",
					"answers": ["Россия", "Китай", "Республика Корея", "США"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Назовите крупнейший международный чемпионат по кибериграм.",
					"answers": ["WCG ", "WGC ", "CGW ", "CWG "],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Так называются дополнения к основному сюжету игры.",
					"answers": ["Аддон ", "Скилл ", "Сториап", "Апгрейл"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Самое громкое событие, предполагающее крушение НЛО на Земле, вошло в историю как...",
					"answers": ["Розуэлльский инцидент ", "Тегеранский случай", "Вашингтонская карусель", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Как называется описанный ещё в древнеиндийских источниках неопознанный летающий объект?",
					"answers": ["Вимана", "Меркава", "Шакунтала", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Псевдонаука, изучающая события и явления, связанные с внеземными цивилизациями называется...",
					"answers": ["Уфология", "Астрология", "Энология", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Этот писатель-фантаст впервые предложил рассматривать тунгусский инцидент, как проявление внеземной жизни.",
					"answers": ["Александр Казанцев ", "Станислав Лем", "Кир Булычев", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Кроме астрономии и метеорологии, уфологи используют в своих исследованиях ещё одну науку. Какую?",
					"answers": ["Психология", "Психиатрия", "Социология", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "В 1980 году в СССР на базе Московского авиационного института была создана организация, занимающаяся исследованием НЛО и аномальных явлений. Как она называется?",
					"answers": ["Космопоиск", "Академия им. Черноброва", "НИИ уфологии и метатеорий", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Популярный фильм о захвате Земли инопланетянами называется...",
					"answers": ["День независимости", "Мгла", "Знамение", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "В каком городе России в 1977 году произошёл ряд необъяснимых световых явлений, послуживших толчком советскому обществу для изучения аномальных процессов?",
					"answers": ["Петрозаводск", "Красноярск", "Байконур", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Как называется первая игровая консоль седьмого поколения?",
					"answers": ["Xbox 360", "Zeebo", "Playstation 3", "Wii"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какая из перечисленных игр является ''ролевой'' (RPG)?",
					"answers": ["LineAge ", "Counter-Strike", "Heroes Of Might and Magic ", "StarCraft "],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Все наши дома состоят из цемента. Где был изобретен этот важнейший строительный компонент?",
					"answers": ["Египет", "Рим", "Индия", "Китай"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Очки как оптический прибор уже сотни лет сопровождают человека. В каком веке они были изобретены?",
					"answers": ["XIII", "V", "X ", "XIX"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Порох - основа стрелкового вооружения современного мира. Согласно исследованиям, рецепт пороха впервые записали в 1044 году. В какой стране это произошло?",
					"answers": ["Китай", "Сиам", "Япония", "Индия"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Кто первым сумел сделать катящуюся по рельсам паровую повозку, ставшую прообразом паровоза?",
					"answers": ["Ричард Тревитик ", "Джордж Стефенсон ", "Роберт Фултон ", "Ефим Черепанов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Каждый день мы моем руки с мылом. Как давно оно было изобретено?",
					"answers": ["2800 г. до н.э.", "400 г н.э.", "1600 г. н.э.", "1000 г. до н.э."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Кто является автором первой в мире фотографии?",
					"answers": ["Жозеф Нисефор Ньепс", "Уильям Генри Фокс Тальбот ", "Карл Фридрих Гаусс ", "Луи-Жак Манде Дагер"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Наверное, у каждого человека в гардеробе есть хотя бы пара джинсов. Кто является изобретателем этого типа одежды?",
					"answers": ["Леви Страусс", "Кельвин Ричард Кляйн ", "Генри Девид Ли ", "Роберто Кавалли"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Согласно одному опросу, величайшим изобретением человечества была названа обычная зубная щётка. В каком году она была изобретена?",
					"answers": ["1498", "1245", "1923", "1806"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Этот американский самолет является самым массовым за всю историю авиации. С 1956 года было построено свыше 43 000 самолётов.",
					"answers": ["Цессна 172 Скайхок ", "Боинг 737", "В-24 Либерейтор ", "Р-51 Мустанг "],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Этот самолет является абсолютным рекордсменом по грузоподъемности в мире и вторым самолетом в мире по размаху крыла.",
					"answers": ["Ан-225 Мрия ", "Hughes H-4 Hercules ", "Airbus A380-800", "Boeing 747 Intercontinental "],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Этот гражданский самолет настолько популярен, что каждые 5 минут по всему миру садятся как минимум 3 самолета подобного типа.",
					"answers": ["Boeing 737 ", "Ан-148", "Ту-134", "Bombardier CRJ "],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Как называется летательный аппарат, который совмещает в себе функции самолета и вертолета?",
					"answers": ["Конвертоплан ", "Махолет", "Экранолет", "Автожир"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Как ещё называют масонов?",
					"answers": ["Вольные каменщики ", "Команда верхов", "Всемирные канцлеры", "Правящие гондольеры"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "На какой из этих банкнот изображен масонский символ — Всевидящее око?",
					"answers": ["1 доллар", "10 долларов", "100 долларов", "100 евро"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "В каком году Александр I запретил масонские ложи в Россииш?",
					"answers": ["1822", "1722", "1836", "1736"],
					"topicKey": 11
				}, {
					"question": "Кто явился создателем первого летательного аппарата легче воздуха?",
					"answers": ["Братья Монгольфье ", "Александр Можайский ", "Альберто Сантос-Дюмон ", "Братья Райт "],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Каким газом был заправлен печально известный дирижабль ''Гинденбург''?",
					"answers": ["Водород", "Аргон", "Гелий", "Криптон"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какое имя служит для обозначения самого крупного серийного транспортного самолета?",
					"answers": ["Руслан", "Иван", "Максим", "Николай"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "В честь какого русского богатыря назван первый в мире стратегический бомбардировщик массового производства?",
					"answers": ["Илья Муромец", "Микула Сильянович", "Добрыня Никитич", "Ставр Годинович"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какой производитель спорткаров пошел в 2002 году на довольно противоречивый шаг – стал производить внедорожник под названием Cayenne?",
					"answers": ["Porsche", "Lamborghini ", "Maserati ", "Aston Martin"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Один из крупнейших автопроизводителей – концерн Volkswagen Group. Какой из нижеперечисленных брендов НЕ входит в этот концерн?",
					"answers": ["Maybach ", "SEAT ", "Bentley ", "Audi "],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "С каким немецким автопроизводителем ассоциируются два известнейших тюнинговых ателье - AMG и Brabus?",
					"answers": ["Mercedes-Benz", "Volkswagen", "BMW ", "Audi "],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какой из приведенных автопроизводителей НЕ имеет (НЕ имел) никаких связей с авиационной промышленностью?",
					"answers": ["Renault ", "Bristol ", "Mitsubishi ", "Saab"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какой из приведенных автопроизводителей НЕ производит мотоциклы?",
					"answers": ["Volkswagen ", "Peugeot", "BMW ", "Suzuki"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного не является обязательным для запуска IBM PC (персонального компьютера)?",
					"answers": ["Монитор ", "Процессор ", "Оперативная память", "Системная шина "],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного является устройством вывода информации?",
					"answers": ["Плоттер", "Сканер", "Модем", "Клавиатура"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного является устройством ввода информации?",
					"answers": ["Планшет", "Принтер", "Проектор", "Наушники"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какой из этих носителей информации появился позже?",
					"answers": ["Blu-ray Disk", "Digital Versatile Disc ", "Compact Disk ", "Floppy Disk "],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какой из этих процессоров создан компанией Intel?",
					"answers": ["Atom", "Geode ", "Duron ", "Opteron"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какой из этих процессоров создан компанией AMD?",
					"answers": ["Phenom", "Itanium ", "Pentium ", "Celeron"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "В какой системе счисления работают большинство компьютеров?",
					"answers": ["Двоичный", "Восьмеричной", "Десятичной", "Шестнадцатиричной"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какой из этих портов для устройств самый распространенный?",
					"answers": ["USB", "COM", "LPT", "PS/2"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Мировой экономический кризис произошел в период:",
					"answers": ["1929-1933гг.", "1927–1932гг.", "1929-1935гг.", "1931-1935гг."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Февральская революция произошла:",
					"answers": ["В 1917г.", "В 1919г.", "В 1918г.", "В 1916г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Первое советское правительство – СНК возглавил:",
					"answers": ["В. Ленин", "И. Сталин", "Я. Свердлов", "В. Молотов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Периодом гражданской войны в Испании является:",
					"answers": ["1936-1939 гг.", "1933-1937 гг.", "1937-1941 гг", "1934-1938 гг."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Веймарская республика просуществовала:",
					"answers": ["С 1918 по 1927гг.", "С 1919 по 1929гг.", "С 1920 по 1928гг.", "С 1921 по 1932гг."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Началом революции в Венгрии считается",
					"answers": ["Ноябрь 1918г.", "Ноябрь 1917г.", "Ноябрь 1919г.", "Ноябрь 1920г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Начальником Польского государства стал:",
					"answers": ["Ю. Пилсудский", "М. Хорти", "И. Дашинский", "И. Вышенский"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Декларация об объединении Сербии и южнославянских земель Австро-Венгрии в независимое государство получила название:",
					"answers": ["Корфская", "Сербская", "Белградская", "Хорватская"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Демократическое движение в 1919г. в Китае получило название:",
					"answers": ["«Движение 4 мая»", "«Движение 5 марта»", "«Движение 10 января»", "«Движение 15 июня»"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "«Отцом турок» называли:",
					"answers": ["Мустафу Кемаля", "Реза-хана", "М. Ганди", "Абдул-Хамида"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Палестина являлась подмандатной территорией:",
					"answers": ["Великобритании", "США", "Франции", "России"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "«Антикоминтерновский пакт» между Германией и Японией был заключен:",
					"answers": ["В 1936г.", "В 1937г.", "В 1938г.", "В 1939г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Пакт о ненападении между Германией и СССР со стороны СССР подписал:",
					"answers": ["В. Молотов", "Л. Каганович", "М. Калинин", "И. Сталин"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Германия вышла из Лиги Наций:",
					"answers": ["В октябре 1933г.", "В ноябре 1933г.", "В сентябре 1933г.", "В январе 1934г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Укажите лауреатов Нобелевской премии в области литературы:",
					"answers": ["И. Бунин", "Н. Семенов", "А. Абрикосов", "И. Павлов"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Первая мировая война закончилась:",
					"answers": ["В 1918г.", "В 1919г.", "В 1917г.", "В 1916г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Впервые танки были применены:",
					"answers": ["Англо-французской армией", "Австро-венгерской армией", "Русской армией", "Немецкой армией"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Укажите лишнее в приведенном предложении. В 1916г. Произошли такие крупные военные операции:",
					"answers": ["Галицкая битва", "Битва под Верденом", "Ютландское морское сражение", "Брусиловский прорыв"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Какое событие произошло позже:",
					"answers": ["Принятие пакта Бриана-Келлога", "Рурский вооруженный конфликт", "Рапалльский договор", "Сен-Жерменский договор"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "США стали членом Лиги Наций в:",
					"answers": ["1920 г.", "1919 г.", "1921 г.", "1922 г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Главой первого лейбористского правительства в Великобритании был:",
					"answers": ["Р. Макдональд", "У. Черчилль", "Н. Чемберлен", "Г. Пальместорн"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Французские фашисты попытались захватить власть в:",
					"answers": ["1934 г.", "1933 г.", "1935 г.", "1936 г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Датой образования СССР является:",
					"answers": ["1922 г.", "1920 г.", "1921 г.", "1923 г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Первое Временное правительство России возглавил:",
					"answers": ["Г. Львов", "В. Ленин", "А. Керенский", "И. Сталин"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Индустриализация способствовала превращению СССР в:",
					"answers": ["Индустриальное государство", "Индустриально-аграрное государство", "Аграрное государство", "Промышленное государство"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Периодом Веймарской республики в Германии является:",
					"answers": ["1919-1933 гг.", "1918-1920 гг.", "1921-1939 гг.", "1920-1923 гг."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "В Испании фашистам противостоял:",
					"answers": ["Народный фронт", "Демократический фронт", "Освободительный фронт", "Военный фронт"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Государство Чехословакия образовалось:",
					"answers": ["В ноябре 1918г.", "В ноябре 1917г.", "В ноябре1919г.", "В ноябре 1920г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Диктатором Румынии в 1940г. стал:",
					"answers": ["И. Антонеску", "Кароль ІІ", "Т. Татареску", "В. Чаушеску"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "В Болгарии социально-экономические реформы в 1919-1923гг. были проведены правительством:",
					"answers": ["А. Стамболийского", "А. Цанкова", "И. Вышкова", "Е. Станкова"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Турция была провозглашена республикой",
					"answers": ["1923 г.", "1921 г.", "1922 г.", "1924 г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Ось «Берлин-Рим» была создана:",
					"answers": ["В 1936 г.", "В 1934 г.", "В 1935 г.", "В 1937 г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Пакт о ненападении между Германией и СССР со стороны Германии подписал:",
					"answers": ["И. Риббентроп", "К. Шушниг", "Г. Геббельс", "З. Геринг"],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Италия напала на Эфиопию в:",
					"answers": ["1935 г.", "1933 г.", "1934 г.", "1936 г."],
					"topicKey": 11
				},
				{
					"question": "Укажите лауреатов Нобелевской премии в области биологии:",
					"answers": ["И. Павлов", "Б. Пастернак", "П. Черенков", "М. Шолохов"],
					"topicKey": 11
				}
			]
		},
		{
			"category": "Биология",
			"questions": [{
					"question": "Основателем генетики является:",
					"answers": ["Грегор Мендель", "Матиас Шлейден ", "Теодор Шванн ", "Рудольф Вирхов "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "С какого вида, по мнению большинства ученых, началось развитие человека?",
					"answers": ["Австралопитек", "Неандертальский человек", "Кроманьонский человек", "Архантроп"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "В какую эпоху обитал питекантроп?",
					"answers": ["Нижний палеолит", "Средний палеолит", "Неолит", "Верхний палеолит"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какой из перечисленных видов обитал в ледниковый период?",
					"answers": ["Неандертальский человек", "Кроманьонский человек", "Австралопитек", "Питекантроп"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называется современный вид человека?",
					"answers": ["Человек разумный ", "Человек прямоходящий ", "Человек современный ", "Человек работающий "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Останки какого вида были обнаружены первыми?",
					"answers": ["Кроманьонский человек ", "Синантроп", "Человек умелый", "Неандертальский человек"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какой континент считается колыбелью человечества?",
					"answers": ["Африка", "Южная Америка", "Евразия", "Австралия"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Животные и растения с признаками обоих родителей в результате скрещивания живых существ называются…",
					"answers": ["Гибридами ", "Доминантами ", "Генами ", "Сортами "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Признак, который проявлялся в первом поколении гибридов, называется…",
					"answers": ["Доминантным ", "Гибридом ", "Рецессивным", "Сортом"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Признак, который не проявлялся в первом поколении гибридов, называется…",
					"answers": ["Рецессивным ", "Доминантным ", "Гибридом ", "Сортом "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Объяснение Менделя называют:",
					"answers": ["Гипотезой чистоты гамет ", "Гибридом ", "Признаком ", "Сортом"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Развитие каждого признака контролируется двумя генами, которые называют…",
					"answers": ["Аллельными", "Доминантными", "Рецессивными", "Чистыми "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Особи, у которых аллельные гены одинаковы, называются…",
					"answers": ["Гомозиготными", "Доминантными", "Гетерозиготами", "Рецессивными "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Особи, у которых аллельные гены различны, называются…",
					"answers": ["Гетерозиготами", "Доминантными", "Рецессивными", "Гомозиготными "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Совокупность внешних признаков, которыми проявляются гены, называют",
					"answers": ["Фенотипом ", "Генотипом ", "Хронотипом ", "Логотипом "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Совокупность внешних признаков, которыми проявляется генетическая конституция, называют ",
					"answers": ["Генотипом ", "Хронотипом ", "Фенотипом ", "Логотипом "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Первую серию опытов Менделя принято называть",
					"answers": ["Моногибридным скрещиванием", "Генотипом", "Хронотипом ", "Дигибридным скрещиванием "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Вторую серию опытов Менделя принято называть ",
					"answers": ["Дигибридным скрещиванием", "Генотипом", "Хронотипом", "Моногибридным скрещиванием "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Расщепление в каждой паре генов идет независимо от других пар генов – это ",
					"answers": ["Второй закон Менделя ", "Закон Дарвина ", "Дигибридное скрещивание ", "Моногибридное скрещивание"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Впервые идею связи между хромосомами и генами выдвинул в 1903 году американский ученый ",
					"answers": ["Сэттон ", "Мендель ", "Дарвин ", "Морган"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "В 1825 году Дарвин поступил в университет на медицинский факультет. В университете какого города он учился?",
					"answers": ["Эдинбург", "Окфорд", "Париж ", "Глазго "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Функции капсида:",
					"answers": ["Защитная ", "Создание оптимального давления ", "Обеспечение вируса питательными веществами", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "К каким вирусам относится вирус иммунодефицита человека (ВИЧ):",
					"answers": ["Ретровирусы ", "Реовирусы ", "Ротавирусы ", "Риновирусы"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какой генетический материал содержит вирус оспы:",
					"answers": ["Двуцепочечную ДНК ", "Двуцепочечную РНК ", "Одноцепочечную ДНК ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Сколько видов вирусов известно современной науке:",
					"answers": ["Более 4000 ", "Менее 200", "Около 1000", "Менее 100"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "В каком процессе используют способность вируса переносить часть генома прежнего хозяина в новую клетку:",
					"answers": ["Генная инженерия ", "Клонирование ", "Селекция ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называется метод противовирусной борьбы, заключающийся во введении в организм ослабленного вирусного материала с целью активизации иммунитета:",
					"answers": ["Вакцинация ", "Применение антибиотиков ", "Химиотерапия ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Что такое капсид:",
					"answers": ["Белковая оболочка вирусов ", "Стадия кристаллизации вируса ", "Процесс внедрения вируса в клетку ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Когда впервые был выделен вирус, вызывающий СПИД:",
					"answers": ["1981 г.", "1988 г.", "1921 г.", "1929 г."],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называются самые крупные вирусы:",
					"answers": ["Мимивирусы", "Филовирусы", "Реовирусы ", "Рабдовирусы"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как именуются белки, производимые организмом человека для защиты от вирусной инфекции:",
					"answers": ["Интерфероны ", "Антибиотики ", "Антитела ", "Лейкоциты"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какой размер имеют вирусы:",
					"answers": ["20-300 нм.", "20-30 мм.", "20-300 мм.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какой вирус дезорганизует деятельность иммунной системы человеческого организма:",
					"answers": ["ВИЧ ", "Полиомиелита ", "Гриппа", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называются вирусы, поражающие бактерии:",
					"answers": ["Бактериофаги ", "Пикорнавирусы ", "Сателлиты ", "Стилусы"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какой вирус “ищет пристанище” в околоушных слюнных железах у человека:",
					"answers": ["Паротита ", "Энцефалита ", "Герпеса ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Клетки, какого органа, могут исполнить роль «хозяина» для вируса гепатита:",
					"answers": ["Печени", "Почек", "Сердца", "Селезенки"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Вирус может проникнуть в организм человека через слизистую глаз, так ли это:",
					"answers": ["Нет", "Да", "Часто да", "Иногда да"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Кто впервые обнаружил вирусы:",
					"answers": ["Дмитрий Ивановский ", "Мартин Бейеринк ", "Галилео Галилей ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Вирусы гриппа живут в окружающей среде…",
					"answers": ["Несколько часов ", "Несколько минут ", "Несколько секунд ", "Несколько дней "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Наука, изучающая вирусы:",
					"answers": ["Вирусология ", "Эпидемиология ", "Цитология ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Вирусы – это:",
					"answers": ["Неклеточная форма жизни ", "Древнейшие эукариоты ", "Примитивные бактерии ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Вирус ВИЧ поражает эти клетки:",
					"answers": ["Лимфоциты ", "Эритроциты ", "Тромбоциты ", "Лейкоциты"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Вирусы размножаются…",
					"answers": ["Только в клетке хозяина ", "Самостоятельно, вне клеток хозяина ", "Оба варианта верные ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Что используется для лечения и профилактики вирусных заболеваний:",
					"answers": ["Антитела ", "Витамины ", "Ферменты ", "Стероиды"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "В окрестностях города, загрязняющего окружающую среду, светлые бабочки стали встречаться реже, а темных бабочек стало больше. Такую форму отбора называют:",
					"answers": ["Движущей", "Дизруптивной", "Стабилизирующей", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Транзитивный отбор отличается:",
					"answers": ["Обратимостью", "Сохранением исходной структуры популяций ", "Сохранением средней нормы ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Дарвин предположил, что разные виды галапагосских вьюрков, питающиеся разной пищей, возникли в результате борьбы:",
					"answers": ["Внутривидовой ", "Межвидовой", "С условиями среды ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Сохранение старых адаптаций – результат:",
					"answers": ["Стабилизирующего отбора ", "Направленного отбора ", "Действия движущей формы отбора ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Популяция – форма существования вида, так ли это:",
					"answers": ["Да", "Нет", "Иногда да", "Иногда нет"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Борьба за существование приводит к естественному отбору, так ли это:",
					"answers": ["Да", "Нет", "Иногда да", "Иногда нет"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Что происходит в ходе естественного отбора с особями с неблагоприятными признаками:",
					"answers": ["Исчезают в ходе эволюции ", "Уничтожаются человеком ", "Остаются в популяции ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Что является объектом естественного отбора:",
					"answers": ["Целая популяция", "Одна особь", "Группа особей", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Естественный отбор приводит к борьбе за существование, так ли это:",
					"answers": ["Нет", "Да", "Иногда да", "Иногда нет"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какая изменчивость является материалом для естественного отбора:",
					"answers": ["Мутационная", "Модификационная", "Комбинативная", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "По гипотезе эволюции, борьба за существование будет наиболее ожесточенной, если на одной территории будут жить организмы:",
					"answers": ["Только одного вида", "Двух разных видов", "Многих разных видов", "Около десяти видов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Действие какой формы отбора сохраняет реликтовые виды:",
					"answers": ["Стабилизирующей ", "Разрывающей ", "Дизруптивной ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Разрывающий отбор можно отнести к:",
					"answers": ["Движущему ", "Направленному ", "Стабилизирующему ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Что не является формой естественного отбора:",
					"answers": ["Замещающий", "Стабилизирующий", "Разрывающий", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какие животные обладают наибольшим сходством с человеком?",
					"answers": ["Обезьяны", "Лемуры", "Ящерицы", "Ракообразные"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называется ткань, основным свойством которой является способность к сокращению:",
					"answers": ["Мышечная", "Нервная", "Эпителиальная", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "В грудной полости у человека расположен(ы):",
					"answers": ["Легкие", "Желтый пузырь", "Яичники", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называется ткань, образующая покровы тела и выстилающая внутреннюю поверхность сердца, кровеносных сосудов, органов пищеварения, выделения и дыхания:",
					"answers": ["Эпителиальная ", "Мышечная ", "Нервная ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "В соматических клетках тела человека содержится:",
					"answers": ["46 хромосом ", "23 хромосом ", "32 хромосом ", "12 хромосом "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называется ткань с сильно развитым межклеточным веществом, в котором разбросаны отдельные клетки:",
					"answers": ["Соединительная ", "Эпителиальная ", "Нервная ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Газообмен – это функция, которую выполняет:",
					"answers": ["Дыхательная система ", "Выделительная система ", "Нервная система ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Из какой ткани состоят хрящи и кости:",
					"answers": ["Из соединительной ", "Из эпителиальной ", "Из мышечной ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Скелетные мышцы образованы тканью:",
					"answers": ["Поперечно-полосатой скелетной ", "Гладкой мышечной ", "Эпителиальной ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называется отросток нервных клеток, передающий нервные сигналы другим клеткам:",
					"answers": ["Аксон", "Нейрон", "Синапс", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Ткань, состоящая из плотно прилегающих друг к другу клеток:",
					"answers": ["Эпителиальная ", "Соединительная ", "Мышечная ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "К какому виду ткани относится кровь:",
					"answers": ["К соединительной ", "К нервной ", "К мышечной ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Клетки нервной ткани способны к:",
					"answers": ["Возбуждению и проведению импульса ", "Возбуждению и сокращению ", "Свёртыванию и сокращению", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "С помощью чего мышцы прикреплены к костям:",
					"answers": ["С помощью сухожилий ", "С помощью связок ", "С помощью нервов ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Анатомически обособленная часть тела, которая имеет четкую структуру и выполняет определенные функции:",
					"answers": ["Орган", "Клетка", "Система органов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Из какой ткани состоят головной и спинной мозг:",
					"answers": ["Из нервной", "Из мышечной", "Из эпителиальной ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Согласованную работу всех органов человека регулируют системы:",
					"answers": ["Эндокринная и нервная ", "Пищеварительная и выделительная ", "Кровеносная и дыхательная ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Опорно-двигательная система не выполняет:",
					"answers": ["Терморегуляторную функцию ", "Двигательную функцию ", "Защитную функцию", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Кровь относится к ткани:",
					"answers": ["Соединительной", "Мышечной", "Нервной", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Группа клеток, сходные по строению, происхождению и выполняющие общие функции:",
					"answers": ["Ткани", "Органоиды", "Органы", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "В половых клетках человека – сперматозоидах и яйцеклетках – содержится:",
					"answers": ["23 хромосомы ", "46 хромосом ", "32 хромосомы ", "16 хромосом"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Главная часть клетки, которая отвечает за хранение и передачу наследственной информации:",
					"answers": ["Ядро", "Эндоплазматическая сеть ", "Ни один из вариантов", "Митохондрия"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Основная функция митохондрий:",
					"answers": ["Синтез АТФ ", "Образование белков ", "Транспорт веществ ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называется наука о жизненных функциях организма и его органов:",
					"answers": ["Физиология ", "Гигиена", "Анатомия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Органоид клетки, участвующий в процессе биосинтеза белка:",
					"answers": ["Рибосома", "Клеточный центр ", "Митохондрии ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Возбудимостью и сократимостью обладают клетки ткани:",
					"answers": ["Мышечной ", "Нервной ", "Соединительной ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Механизм, с помощью которого гомологичные хромосомы могут обмениваться генами, это ",
					"answers": ["Кроссинговер ", "Мутантные аллели ", "Гигантские хромосомы", "Классическое распределение "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Явление, при котором наблюдается подавление одного гена другим ",
					"answers": ["Эпистаз ", "Полимерия ", "Скрещивание ", "Кроссинговер"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Действие одного гена на разные признаки – это",
					"answers": ["Плейотропный эффект", "Полимерия", "Эпистаз", "Кроссинговер "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Добавочная хромосома, которую мы называем Х, была обнаружена",
					"answers": ["В 1890 году ", "В 2000 году ", "В 1990 году ", "В 2015 году"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Наличие двух ХХ хромосом определяет у человека и других млекопитающих ",
					"answers": ["Женский пол ", "Мужской пол ", "Процесс онтогенеза", "Плейотропный эффект "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Наличие в геноме особой хромосомы У определяет у человека и других млекопитающих ",
					"answers": ["Мужской пол ", "Процесс онтогенеза ", "Плейотропный эффект", "Женский пол "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Пол с одинаковыми половыми хромосомами называется",
					"answers": ["Гомогаметным ", "Гетерогаметным ", "Плейотропный эффект", "Альтернативным "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Пол с с разными половыми хромосомами называется ",
					"answers": ["Гетерогаметным ", "Гомогаметным ", "Плейотропный эффект", "Альтернативным "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Первым мутантом, исследованным Морганом, были ",
					"answers": ["Мухи с белыми глазами", "Белоцветный горох ", "Куры ", "Стручки пастушьей сумки "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Болезнь несвертываемости крови – это ",
					"answers": ["Гемофилия ", "Дальтонизм ", "Ген лысости", "Ген комолости"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Процесс возникновения различий между особями одного или разных поколений ",
					"answers": ["Изменчивость ", "Дальтонизм ", "Ген комолости ", "Использование"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Изменчивость, проявляемая в индивидуальных и взаимосвязанных различиях, независимых друг от друга, приспособительных или вредных для организма, называется ",
					"answers": ["Наследственная (генетическая)", "Дальтонизм ", "Изменчивость", "Использование "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Изменчивость, которая возникает под непосредственным воздействием внешней среды, не приводящая к изменению генотипа",
					"answers": ["Ненаследственная ", "Дальтонизм ", "Ген комолости", "Использование "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Крайние пределы модификационной изменчивости, ее крайние проявления называются ",
					"answers": ["Нормой реакции ", "Мутацией ", "Пределом изменчивости", "Количественным признаком "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Лизосома:",
					"answers": ["Участвует во внутриклеточном пищеварении", "Синтезирует АТФ", "Образует гликоген", "Образуют ткани"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Группа клеток, сходные по строению, происхождению и выполняющие общие функции:",
					"answers": ["Ткани", "Органы", "Органоиды", "Клетки"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Ткань, образованная клетками с длинными отростками:",
					"answers": ["Нервная", "Соединительная", "Мышечная", "Тканевая"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Основная функция митохондрий:",
					"answers": ["Cинтез АТФ", "Образование белков", "Транспорт веществ"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называется наука о жизненных функциях организма и его органов:",
					"answers": ["Физиология", "Анатомия", "Гигиена", "Функциональная"],
					"topicKey": 12
				},

				{
					"question": "К паразитическим одноклеточным не относится:",
					"answers": ["Амеба протей", "Дизентерийная амеба", "Лямблия", "Малярийный плазмодий"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Эвглена зеленая питается:",
					"answers": ["Автотрофно и гетеротрофно", "Олько автотрофно", "Только гетеротрофно", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "К паразитическим одноклеточным относится:",
					"answers": ["Малярийный плазмодий", "Амеба протей", "Вольвокс", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Сколько видов одноклеточных известно науке сегодня?",
					"answers": ["70 000", "90 000", "более 100", "80 000"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Существуют ли одноклеточные, место обитания которых – увлажненная почва?",
					"answers": ["Да", "Нет", "Не изучено", "Вымерли"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "К паразитическим одноклеточным не относится:",
					"answers": ["Эвглена зеленая", "Малярийный плазмодий", "Дизентерийная амеба", "Ни один из ответов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "К какому классу относится амёба обыкновенная:",
					"answers": ["Саркодовые", "Инфузории", "Споровики", "Ни один из ответов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "В чем отличие простейших от других живых организмов:",
					"answers": ["Cостоят из одной клетки", "У них нет органов", "В них есть хлорофил", "У них многоклеточная система"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какое из простейших обитает в водоемах, лужах, прудах:",
					"answers": ["Амеба", "Фораминефера", "Инфузория туфелька", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какое основное отличие инфузории от амебы:",
					"answers": ["Постоянная форма тела", "Размер", "Среда обитания", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какой представитель типа Инфузории питается представителями родственного вида – инфузориями туфельками:",
					"answers": ["Дидиния", "Трубач", "Лямблия", "Миксоторф"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Где обитают простейшие:",
					"answers": ["В воздухе, воде, в живых организмах, в почве", "В почве и воде", "В воздухе, в воде, в живых организмах", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как называются органы выделения инфузорий:",
					"answers": ["Сократительные вакуоли", "Псевдоподии", "Реснички", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": " Как называется смешанный тип питания одноклеточных:",
					"answers": ["Миксотрофный", "Автотрофный", "Гетеротрофный", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Не имеет постоянной формы тела:",
					"answers": ["Амеба обыкновенная", "Солнечник", "Лямблия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Какой тип одноклеточных имеет наиболее сложное строение:",
					"answers": ["Инфузории", "Споровики", "Жгутиконосцы", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "У каких одноклеточных имеются псевдоподии:",
					"answers": ["Солнечники", "Инфузория-трубач", "Лямблии", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Как передвигается инфузория туфелька:",
					"answers": ["С помощью ресничек", "С помощью лапок", "С помощью хвоста", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "К какому типу одноклеточных относится малярийный плазмодий:",
					"answers": ["Споровики", "Фораминиферы", "Инфузории", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Что делает инфузория, которая живет в желудках жвачных животных:",
					"answers": ["Помогает в пищеварении", "Переносит заболевания", "Не играет никакой роли", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Дуализм - это наличие у одноклеточных:",
					"answers": ["Двух ядер", "Двух сократительных вакуолей", "Сложной пищеварительной системы", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "У каких одноклеточных происходит процесс фагоцитоза и пиноцитоза:",
					"answers": ["Саркодовых", "Споровиков", "Жгутиковых", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "В грудной полости у человека расположен(ы):",
					"answers": ["Легкие", "Яичники", "Почки", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},


				{
					"question": "Белки — биологические полимеры, мономерами которых являются:",
					"answers": ["Аминокислоты", "Нуклеиновые кислоты", "Ферменты", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Органоид клетки, участвующий в процессе биосинтеза белка:",
					"answers": ["Рибосома", "Клеточный центр", "Митохондрии", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Скелетные мышцы образованы тканью:",
					"answers": ["Поперечно-полосатой скелетной", "Поперечно-полосатой сердечной", "Гладкой мышечной", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Ткань, состоящая из плотно прилегающих друг к другу клеток:",
					"answers": ["Эпителиальная", "Нервная", "Соединительная", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "В клетках животных и человека отсутствуют:",
					"answers": ["Хлоропласты", "Хромосомы", "Митохондрии", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Исключите лишнее понятие из классификации мутаций.",
					"answers": ["По пределу генотипа", "По фенотипу ", "По характеру изменений генотипа ", "Генеративные и соматические мутации "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Увеличение или уменьшение полных наборов хромосом называется: ",
					"answers": ["Полиплоидия или гаплоидия ", "Анеуплоидия ", "Мутационный процесс ", "Межхромосомные перестройки "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Изменение числа хромосом в диплоидном наборе называется:",
					"answers": ["Анеуплоидия ", "Полиплоидия или гаплоидия ", "Мутационный процесс ", "Межхромосомные перестройки "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Форма наследственной изменчивости, при которой изменяются не сами гены, а их сочетания и взаимодействие в генотипе: ",
					"answers": ["Комбинативная изменчивость", "Анеуплоидия ", "Полиплоидия или гаплоидия", "Мутационный процесс"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Закон гомологических рядов был открыт в 1920 году:",
					"answers": ["Русским генетиком Вавиловым ", "Американским биологом Морганом ", "Чешским ученым Менделем ", "Английским математиком Пеннетом "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Наука о выведении новых и улучшении существующих сортов растений, пород животных и штаммов микроорганизмов ",
					"answers": ["Селекция ", "Генетика ", "Экология ", "Цитология "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Специфическими методами селекции являются ",
					"answers": ["Гибридизация и отбор ", "Мутации и комбинации ", "Полиплоидия или гаплоидия ", "Генеративные и соматические мутации"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Система близкородственных скрещиваний называется",
					"answers": ["Инбридинг", "Аутбридинг", "Гетерозис", "Экология"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Большой вклад в развитие селекции растений внес",
					"answers": ["И. В. Мичурин ", "Н. И. Вавилов ", "Гуго де Фриз", "Морган"],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Отличительной чертой животных является ",
					"answers": ["Невозможность вегетативного размножения", "Индивидуальный отбор ", "Генно-инженерные методики ", "Однородная популяция "],
					"topicKey": 12
				},
				{
					"question": "Современные методики, заимствованные селекционерами из молекулярной биологии и генетики, называются",
					"answers": ["Биотехнологии ", "Селекция ", "Экология ", "Цитология "],
					"topicKey": 12
				}
			]
		},
		{
			"category": "Философия",
			"questions": [{
					"question": "Что означает термин «философия»?",
					"answers": ["Любовь к мудрости ", "Любовь к рассуждению", "Любовь к мышлению ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Что является предметом философии как науки?",
					"answers": ["Фундаментальные принципы бытия ", "Происхождение и сущность ценностей ", "Принципы развития Вселенной ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какие философы являются основными представителями экзистенциализма?",
					"answers": ["Камю, Сартр, Кьеркегор ", "Камю, Фрейд, Флоренский", "Сартр, Шпенглер, Шеллинг ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Каковы хронологические рамки развития античной философии?",
					"answers": ["Конец VII в. до н. э. — VI в. н. э.", "Конец I в. до н. э. — VI в. н. э.", "Начало II в. до н. э. — V в. н. э.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какой подраздел философии изучает нравственные ценности и моральные нормы?",
					"answers": ["Этика ", "Аксиология ", "Гносеология ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Назовите основную черту русской философии?",
					"answers": ["Нравственно-религиозный характер", "Идеализм ", "Мессианизм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Как переводится слово «философия» с греческого языка?",
					"answers": ["Любовь к мудрости ", "Любовь к жизни ", "Любовь к истине ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Что является центральной проблемой философии Нового времени?",
					"answers": ["Познание человеком мира ", "Внутренний мир личности ", "Логический анализ языка науки ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какие представления важны для философии Возрождения?",
					"answers": ["Возврат к идеям античности ", "Возврат к христианским принципам", "Возврат к средневековой схоластике", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Что наиболее характерно для философии эпохи Возрождения?",
					"answers": ["Антропоцентризм", "Теоцентризм ", "Эгоцентризм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какая религиозная система являлась исходной для формирования философского мышления в Индии?",
					"answers": ["Брахманизм ", "Буддизм ", "Даосизм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какого закона диалектики Гегеля не существует?",
					"answers": ["Закон сохранения энергии", "Закон отрицания отрицания ", "Закон единства противоположностей ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какой древнегреческий мыслитель считал, что главная задача состоит в самопознании?",
					"answers": ["Сократ ", "Платон ", "Аристотель ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кто из русских писателей-классиков больше всего повлиял на развитие идеалистической философии в России?",
					"answers": ["Ф. М. Достоевский ", "Л. Н. Толстой ", "А. С. Пушкин ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какова основная идея философии В. С. Соловьева?",
					"answers": ["Идея Софии – Божественной мудрости", "Идея непротивления злу насилием ", "Идея революционного обновления общества", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какой древнегреческий философ считал огонь основой всего?",
					"answers": ["Гераклит ", "Анаксимандр ", "Анаксимен ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какие философы являются видными представителями структурализма?",
					"answers": ["Ф. Де Соссюр, К. Леви-Стросс", "М. Хайдеггер, С. де Бовуар ", "Ю. Хабермас, К. Поппер", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какая форма бытия находится в центре проблематики экзистенциальной философии?",
					"answers": ["Индивидуальное бытие человека", "Бытие природы ", "Бытие общества", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какое направление философии полностью отрицает наличие идеальной реальности?",
					"answers": ["Вульгарный материализм ", "Объективный материализм ", "Субъективный материализм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Как называется вымышленная ситуация, не лишенная логики, которая не может существовать в реальности?",
					"answers": ["Апория ", "Парадокс ", "Софизм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Как именно философы-экзистенциалисты понимают свободу?",
					"answers": ["Как возможность выбирать ", "Как четко осознанную необходимость ", "Как способность раскрыть природные задатки личности", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Первые представления о философии на Руси сложились после ",
					"answers": ["Крещения Руси ", "Прихода на княжение Рюриковичей ", "Наступления монголо-татарского ига ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Самосознание, свобода выбора, ответственность характеризуют ",
					"answers": ["Личность ", "Индивида ", "Человека ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Основным методом научного познания, по мнению Ф. Бэкона, должен стать ",
					"answers": ["Индуктивный ", "Моделирующий ", "Дедуктивный ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Конфуций родился:",
					"answers": ["Около 551 года до н. э. ", "Около 651 года до н. э.", " Около 451 года до н. э.", "Около 453 года до н. э."],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Конфуций родился в:",
					"answers": ["Цюйфу", "Пекине", "Гуанджоу", "Токио"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В какой стране жил Конфуций:",
					"answers": ["Китай", "Япония", "Корея", "Вьетнам"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Из какого рода происходил Конфуций:",
					"answers": ["Из знатного рода Кун", "Из рода императора", "Мелких земельщиков", "Из рода рабочих"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Отцу Конфуция было 63 года, когда он родился. Сколько же лет было его матери?",
					"answers": ["17", "43", "33", "28"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какую славу снискал себе Конфуций в возрасте 20 лет:",
					"answers": ["Первого профессионального учителя ", "Философа", "Хорошего воспитателя", "Трудяги"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какую книгу составил Конфуций в возрасте 60 лет после того, как вернулся домой из путешествия по Китаю:",
					"answers": ["Книга перемен", "Беседы и суждения", "Весна и осень", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какую из классических книг можно уверенно считать произведением Конфуция:",
					"answers": ["Весна и осень", "Беседы и суждения", "Книга стихотворений", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Что первоначально обозначало слово «вэнь»?",
					"answers": ["Человека с татуировкой", "Обычай", "Правду", "Традицию"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Каким словом в конфуцианстве обозначалось человеческое начало в человеке, которое является одновременно его долгом:",
					"answers": ["Жань", "Ли", "И", "Э"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В каком веке конфуцианство распространилось в Западной Европе:",
					"answers": ["17", "19", "18", "20"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Мать Конфуция была:",
					"answers": ["Наложницей", "Служанкой", "Простолюдинкой", "Дочь Короля"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Сколько лет было Конфуцию, когда он женился:",
					"answers": ["19", "25", "30", "22"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Имя сына Конфуция:",
					"answers": ["Ли", "Юань", "Чань", "Юнь"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Ученики Конфуция по материалам высказываний и бесед учителя составили книгу:",
					"answers": ["Беседы и суждения", "Книга стихотворений", "Весна и осень", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Число учеников Конфуция определяется китайскими учёными до:",
					"answers": ["3000", "800", "1500", "1488"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Конфуцианство часто называют:",
					"answers": ["Религией", "Мышлением", "Теологией", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Конфуцианская этика:",
					"answers": ["Не религиозна", "Не для всех", "Не существует", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В этом году выходит в свет латинский перевод «Лунь юя» Конфуция:",
					"answers": ["1687", "1677", "1697", "1703"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Один из самых известных иезуитских исследователей Китая:",
					"answers": ["Маттео Риччи ", "Маттео Пириччи", "Маттео Ризотто", "Маттео"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Популярность Конфуция утверждается в:",
					"answers": ["Дин. Хань ", "Дин. Дань ", "Дин. Чань ", "Дин. Бань"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Место смерти Конфуция:",
					"answers": ["Цюйфу", "Пекин", "Гуанджоу", "Токио"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философ Владимир Соловьев оказал влияние на религиозную философию:",
					"answers": ["Бердяева", "Орлова", "Чепуркина", "Николая второго"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философ Владимир Соловье родился в:",
					"answers": ["Москве", "Казани", "Орле", "Челябинске"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философ Владимир Соловьев оказал влияние на религиозную философию: ",
					"answers": ["Флоренского", "Пастернака", "Фадеева", "Смолина"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Владимир Соловьёв является одной из центральных фигур в российской философии этого века:",
					"answers": ["19", "20", "17", "18"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философ Владимир Соловьёв возражал против разделения:",
					"answers": ["Христианства", "Власти", "Обязанности священников", "Страны"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философ Владимир Соловьев отстаивал идеи:",
					"answers": ["Экуменизма", "Национализма", "Кальвинизма", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Отец философа Владимира Соловьева был:",
					"answers": ["Историком", "Нотариус", "Врачом", "Рабочим"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кем приходился Сковорода В. Соловьеву:",
					"answers": ["Двоюродным прадедом ", "Троюродным прадедом", "Двоюродным дедом", "Дедом"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философ Владимир Соловьёв учился в:",
					"answers": ["Первой Московской гимназии", "Третьей Московской гимназии", "Царскосельском лицее", "Школе"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": " В студенческие годы философ Владимир Соловьев увлекся:",
					"answers": ["Спиритизмом", "Химией", "Спортом", "Музыкой"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философ Владимир Соловьев окончил университет в…",
					"answers": ["1873", "1863", "1878", "1888"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "21-летний философ Владимир Соловьев написал эту магистерскую работу:",
					"answers": ["«Кризис западной философии» ", "«Кризис цивилизованной философии»", "«Кризис восточной философии»", " «Кризис нашей философии»"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философ Владимир Соловьев 31 мая 1875 года отправился в командировку в:",
					"answers": ["Лондон", "Париж", "Вену", "Амстердам"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философ Владимир Соловьев в марте 1877 года покинул Москву и переехал в:",
					"answers": ["Санкт-Петербург ", "Киев", "Вену", "Амстердам"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Летом 1900 года философ Владимир Соловьёв приехал в Москву, чтобы сдать в печать свой перевод:",
					"answers": ["Платона", "Аристотеля", "Пифагора", "Аврелия"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": " Что по мнению философа Владимира Соловьева охраняет интересы граждан:",
					"answers": ["Государство", "Религия", "Армия", "Закон"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философ Владимир Соловьев скончался в этот год:",
					"answers": ["1900", "1889", "1901", "1902"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Сколько было лет философу Владимиру Соловьеву на момент смерти?",
					"answers": ["47", "56", "53", "66"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Основные функции философии ",
					"answers": ["Мировоззренческая, гносеологическая ", "Мировоззренческая, социальная ", "Гносеологическая, познавательная", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Вера в высшие абсолютные ценности лежит в основе: ",
					"answers": ["Философии религии ", "Философии культуры ", "Философии христианства ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кто считается первым античным философом?",
					"answers": ["Фалес", "Демокрит", "Гераклит", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какой период в античной философии называют также периодом большого синтеза?",
					"answers": ["Классический", "Гуманистический", "Религиозный", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Каких вопросов в большей части касалась греческая натурфилософия?",
					"answers": ["Космогонии и космологии", "Логики", "Этика", "Эстетика"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кто из этих философов относился к пифагорейцам?",
					"answers": ["Алкмеон Кротонский", " Кратил", "Анаксимен", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Выберите две крупнейшие сократические школы.",
					"answers": ["Платоники и киники ", "Платоники и мегерская школа", "Киники и киренаики", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Представителями чьей школы являлись перипатетики?",
					"answers": ["Аристотеля", "Сократа", "Платона", "Пикассо"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В какой период появилась философия скептицизма?",
					"answers": ["В эллинистический ", "В гуманистический", "В натурфилософский", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Когда существовала предфилософская традиция?",
					"answers": ["В VIII—VII веках до нашей эры ", "В VI—V веках до нашей эры", "В IV—III веках до нашей эры", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кого принято считать последним античным философом?",
					"answers": ["Боэция", "Клавдиана", "Оригена", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какому известному психологу принадлежат слова «У психологии огромная предыстория и очень короткая история»?",
					"answers": ["Герману Эббингаузу ", "Джону Уотсону", "Фрэнсису Гальтону", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "С какого времени начинается современный этап развития психологии?",
					"answers": ["Со второй половины XX века ", "Со начала XX века", "Со второй половины XIX века", "Со второй половины XI века"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В рамках какой науки, ставшей одной из первых, рассматривается вопрос о природе души?",
					"answers": ["Философия", "Медицина", "Антропология", "Астрология"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Когда по мнению людей живших в древние времена душа покидала тело? ",
					"answers": ["Во время сна и смерти", "Только во время сна", "Только во время смерти", "Когда захочешь"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какой древнегреческий философ по праву считается основателем психологической науки? ",
					"answers": ["Аристотель", "Сократ", "Пифагор", "Платон"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Чем была душа по мнению Гераклита?",
					"answers": ["Огненным началом в организме", "Частицей Бога", "Водной субстанцией", "Частью неба"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Что необходимо сделать сначала чтобы найти истину по мнению Декарта? ",
					"answers": ["Подвергнуть все сомнению ", "Прочесть одну из главных молитв ", "Медитировать", "Уснуть"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какому философу принадлежит известное выражение «Мыслю — значит, существую»?",
					"answers": ["Декарту", "Платону", "Ницше", "Аристотелю"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "К какому городу ведут все дороги?",
					"answers": ["Рим", "Константинополь", "Иерусалим", "Москва"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Итальянским купцом и путешественником, представивший историю своего путешествия по Азии был ...",
					"answers": ["Марко Поло", "Христофор Колумб", "Америго Веспуччи", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какая страна была центром перевода на латынь греческих и арабских научных трудов?",
					"answers": ["Испания", "Англия", "Болгария", "Россия"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Средневековое общество было ...",
					"answers": ["Корпоративным", "Национальным", "Капиталистическим", "Либеральным"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Обычно средневековый университет состоял из трех факультетов: богословия, медицины и ...",
					"answers": ["Юриспруденции", "Астрономии", "Математики", "Философии"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Факультеты возглавлялись ...",
					"answers": ["Деканами", "Ректорами", "Студентами", "Учителями"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Пьер Абеляр принадлежал к философской школе ...",
					"answers": ["Схоластов", "Патристов", "Мистиков", "Мыслителей"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Сумма теологии была написана ...",
					"answers": ["Фомой Аквинским", "Пьер Абеляр", "Бернард Клервоский", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кто из средневековых мыслителей был противником Пьер Абеляра?",
					"answers": ["Бернард Клервоский ", "Фома Аквинский", "Уильям Оккам", "Ни один из ответов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Чего из перечисленного не существовало в средневековье?",
					"answers": ["Единой системы отсчета времени ", "Порох и пушки", "Водяная мельница", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В каком веке в России формируется философия, как самостоятельная, систематизированная область знаний?",
					"answers": ["в XIX веке ", "в XX веке", "в XVII веке", "в XV веке"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Из чего развивалась философия на Руси?",
					"answers": ["Из богословия ", "Из художественной литературы", "Из искусства", "Ни один из вопросов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Как звали первых преподавателей философии в Московской академии?",
					"answers": ["Братья Лихуды ", "Братья Осиповы", "Братья Райт", "Ни один из ответов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кто является автором «Истории Российской с самых древнейших времен»?",
					"answers": ["Татищев В.Н.", "Ломоносов М.В.", "Прокопович Ф.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Чаадаев является автором ...",
					"answers": ["Философических писем ", "Размышление о бренности бытия и места человека", "Записок о российском обществе", "Роиана"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кого из литераторов Бердяев считал настоящим русским философом?",
					"answers": ["Достоевского Ф.М ", "Толстого Л.Н.", "Пушкина А.С.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Евразийство — это ...",
					"answers": ["Философское течение", "Сеть Ресторанов", "Общество из Евразии", "Население Европы"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Как называется самый известный труд Ницше?",
					"answers": ["Так говорил Заратустра ", "Воля к власти", "Весёлая наука", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какая книга Ницше содержит его известное высказывание «Бог умер»?",
					"answers": ["Весёлая наука ", "Антихрист. Проклятие христианству", "Так говорил Заратустра", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "На каком музыкальном инструменте Ницше писал свою музыку?",
					"answers": ["Фортепиано", "Орган", "Ксилофон", "Гитара"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "На стихи какого русского поэта Ницше написал песню?",
					"answers": ["Пушкин", "Лермонтов", "Державин", "Булгаков"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Высшая ступень человеческого познания это:",
					"answers": ["Мышление", "Восприятие", "Диалог", "Действия"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кому принадлежит высказывание « Мыслю , следовательно, существую»:",
					"answers": ["Декарту", "Руссо", "Локку", "Ницше"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Связывала смысл жизни человека с нравственными исканиями:",
					"answers": ["Немецкая классическая философия ", "Философия гедонизма ", "Философия Возрождения", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Как называется процесс историко-эволюционного формирования физического типа человека:",
					"answers": ["Антропогенез", "Генезис", "Эволюция", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В чьих работах, труд был объявлен решающим фактором эволюционного превращения древнего предка человека в существо социальное:",
					"answers": ["Энгельса", "Гегеля", "Дарвина", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кто является автором термина “категорический императив”, характеризующего нравственный закон для человека:",
					"answers": ["Кант", "Фихте", "Гегель", "Энгельс"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Представление о человеке как «Образе и подобии Бога» характерно для этой философии:",
					"answers": ["Христианской", "Древнеиндийской", "Древнегреческой", "Древнерусской"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Специфические черты, присущие отдельной особи, организму в силу сочетания наследственных и приобретенных свойств:",
					"answers": ["Индивидуальность", "Личность", "Индивид", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Совокупность устойчивых психических качеств человека, определяющих его поступки в отношении других людей:",
					"answers": ["Характер", "Способность", "Темперамент", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Индивидуально устойчивые свойства человека, определяющие его успехи в различных видах деятельности:",
					"answers": ["Способности", "Характер", "Эмоции", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Устойчивая система социально значимых черт, характеризующих индивида как члена того или иного обществ:",
					"answers": ["Личность", "Человек", "Индивидуальность", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{

					"question": "Это понятие не употребляется при классификации потребностей человека:",
					"answers": ["Приоритетные", "Духовные", "Социальные", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В концепции материализма человек состоит лишь из …, составляющих его плоть:",
					"answers": ["Тканей", "Атомов", "Молекул", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В каббале человек рассматривается в:",
					"answers": ["«системе пяти миров»", " «системе трех миров»", " «системе семи миров»", " «системе восьми миров»"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философия Возрождения признаёт такую ценность человека:",
					"answers": ["Самодостаточную", "Потенциальную", "Реализованную", "Нереализованную"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В философии и культуре Нового времени акцентируются такое понятие, как:",
					"answers": ["Индивидуальность человека", "Уникальность человека", "Самоотдача человека", "Работа человека"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Декарт заложил основу новоевропейского:",
					"answers": ["Рационализм", "Эгоцентризм", "Национализм", "Пофигизм"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "По Ницше, природа сверхчеловека позволяет ему быть свободным от моральных и … норм:",
					"answers": ["Религиозных", "Общественных", "Социальных", "Общественных"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В философии Древнего Востока и античности человек представляется как:",
					"answers": ["Фрагмент природы", "Индивид", "Социальное существо", "Существо деятельное"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Христианская церковь считает, что первородный грех:",
					"answers": ["Испортил природу человека", "Сделал человека лучше", "Никак не повлиял на человека", "Дал благо человеку"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Марксизм рассматривает человека как … субъекта:",
					"answers": ["Активного", "Пассивного", "Грешного", "Святого"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Отсутствие у человека прирожденной сущности, или изначальной природы, провозгласил:",
					"answers": ["Экзистенциализм", "Руссоизм", "Марксизм", "Расизм"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Критика аскетизма и обоснование гуманистического идеала составляют главное содержание идейной борьбы в эпоху:",
					"answers": ["Возрождения", "Средневековья", "Нового времени", "Старого времени"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Положение «несовершенство существующего добра есть источник зла» выдвинул:",
					"answers": ["Фома Аквинский", "Климент Александрийский", "Августин Блаженный", "Марк Аврелий"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Познание имеет характер:",
					"answers": ["Чувственно-рациональный", "Интуитивный", "Иррациональный", "Рациональный"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Картину мира, которая закрепляла положение о вечности и неизменности Вселенной, разработал:",
					"answers": ["Аристотель", "Диоген Синопский", "Платон", "Аврелий"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В буддизме проявляется стремление освободиться от власти:",
					"answers": ["Общества и природы", "Собственных отраслей человека", "Закон самой жизни", "От рационализма"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Положение о том, что форма вещей первична, а материя вторична, содержится в философской концепции:",
					"answers": ["Аристотеля", "Гераклита", "Демокрита", "Платона"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Основателем эмпириокритицизма является:",
					"answers": ["Мах", "Кун", "Кант", "Ницше"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Обычаи определяют поведение в целом, поэтому они совпадают с моральным порядком общества:",
					"answers": ["В минимальной степени", "Только вне профессиональной сферы", "В максимальной степени", "В средней степени"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Совокупность теоретических законов и образец решения разнообразных научных задач:",
					"answers": ["Парадигма", "Истина", "Методология", "Знание"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Один из основных подходов к определению понятия культуры:",
					"answers": ["Аксиологический", "Онтологический", "Статистический", "Математический"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Один из основных подходов к определению понятия культуры:",
					"answers": ["Семиотический", "Статистический", "Развивающийся", "Аксиологический"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Один из основных подходов к определению понятия культуры:",
					"answers": ["Деятельный", "Статический", "Развивающийся", "Семиотический"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Философия выполняет мировоззренческую и такую функции:",
					"answers": ["Методологический", "Незримую", "Искомую", "Деятельную"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Данилевский развивает учение о:",
					"answers": ["Культурно-исторических типах", "Идеальных типах", "Солидарность", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Основоположником позитивизма является:",
					"answers": ["Конт", "Кант", "Канте", "Ницше"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какой категорией определяются достойные уважения моральные качества личности, проявляющиеся во всей ее деятельности, в этике:",
					"answers": ["Чести", "Совести", "Достоинства", "Вежливости"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какой категорией определяется совокупность высоких моральных качеств, а также уважение этих качеств в самом себе в этике:",
					"answers": ["Достоинства", "Совести", "Долга", "Чести"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Внутренне добровольное моральное обязательство, можно определить как:",
					"answers": ["Долг", "Идеал", "Мораль", "Совесть"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "К внешнему контролю исполнения человеком своего долга относится:",
					"answers": ["Общественное мнение", "Совесть", "Правосознание", "Мораль"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какое название носят объективные обязанности, которые человеку необходимо в жизни выполнять:",
					"answers": ["Общественным долгом", "Правовой культурой", "Механизмом правового регулирования", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Понимание морального долга как врожденного закона для человека близко философским взглядам:",
					"answers": ["Канта", "Маркса", "Смита", "Ницше"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В Новейшее время, проблема совести отображалась в его трудах:",
					"answers": ["Ницше", "Кейнси", "Петти", "Кант"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Термин, который не характеризует понятие “долг”:",
					"answers": ["Гносиология", "Необходимость", "Нравственность", "Должность"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Долгом может называться обязательство субъекта или группы субъектов перед:",
					"answers": ["Другим субъектом", "Собой", "Космосом", "Кармой"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Чаще всего в качестве долга рассматривается … обязательство:",
					"answers": ["Моральное", "Абстрактное", "Придуманное", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Один из видов долга:",
					"answers": ["Гражданский долг", "Физический долг", "Практический долг", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Долг изучает философская дисциплина:",
					"answers": ["Деонтология", "Долгология", "Долгознание", "Право"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Первым понятие долга (должного) ввёл:",
					"answers": ["Демокрит", "Конт", "Ницше", "Платон"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Долг позволяет индивиду быть:",
					"answers": ["Нравственным", "Безбашенным", "Уникальным", "Оригинальным"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Психический (когнитивный) процесс, вызывающий эмоции и рациональные ассоциации, основанные на моральной философии или системе ценностей личности:",
					"answers": ["Совесть", "Долг", "Нравственность", "Душа"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Зачастую совесть является причиной появления:",
					"answers": ["Чувства вины", "Страха", "Любви", "Долга"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Зачастую совесть является причиной появления ",
					"answers": ["Раскаяния", "Любви", "Расстройства", "Испуга"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В религиозных представлениях совесть обычно рассматривается в связи с:",
					"answers": ["Моралью", "Любовью", "Богом", "Страхом"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Учение о проблемах морали и нравственности, раздел этики:",
					"answers": ["Деонтология", "Моралелогия", "Нравственнознание", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Эта теория возникновения совести, объясняет развитие совести из психологических и социологических условий жизни человека:",
					"answers": ["Эволюционная", "Интуитивная", "Инстинктивная", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Эта теория возникновения совести, связывает совесть с природой человека или с объективным добром:",
					"answers": ["Интуитивная", "Эволюционная", "Инстинктивная", "Душевная"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Имеет отношение к понятию совести:",
					"answers": ["Демон Сократа", "Демон Сакрита", "Демон Пифагора", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Совесть в каббале — это стыд перед людьми и самим собой за:",
					"answers": ["Свой Эгоизм", "Свою доброту", "Хорошие дела", "Плохие дела"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Подробный анализ совести согласно принципам Фомы Аквината, можно найти у:",
					"answers": ["Антонина из Флоренции", "Александра из Флоренции", "Антонина из Неаполя", "Александра из Флориды"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В рамках дихотомии «субъект-система» политическая антропология описывает:",
					"answers": ["Субъект", "Обстоятельства", "Природу", "Объект"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Политическое сознание:",
					"answers": ["Отражает политическое бытие", "Не зависит от общественного бытия", "Определяет политическое бытие", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Технология защиты социокультурной и политической среды создает:",
					"answers": ["Понимающее знание", "Теория прогресса", "Политическая аналитика", "Теория регресса"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Муссолини является одним из основоположников:",
					"answers": ["Фашизма", "Анархизма", "Неомарксизма", "Либерального движения"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Скрытый в коллективном подсознании стереотип, косвенным образом влияющий на поведение:",
					"answers": ["Архетип", "Волевой поступок", "Образец поведения", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Стохастическая картина мира утверждает новый статус:",
					"answers": ["Случайности во всех процессах", "Политики", "Закономерности во всех процессах", "Анархизизма"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Неклассический объект познаний представляет собой:",
					"answers": ["Неравновесную систему", "Расколотую систему", "Системную оппозицию", "Системную позицию"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Социологическая теория личности интерпретирует человека как:",
					"answers": ["Объект", "Члена партии", "Глобальный фактор", "Субъект"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Джон Локк является сторонником",
					"answers": ["Конституционной монархии", "Абсолютной монархии", "Деспотии", "Монархией"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Лапласовская картина мира сложилась в:",
					"answers": ["XVIII в.", "XVII в.", "XIX в.", "XI в."],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Основоположником неомарксизма является:",
					"answers": ["Маркузе", "Троцкий", "Бауэр", "Байер"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Понимание государства как «искусственного человека» принадлежит:",
					"answers": ["Гоббсу", "Локку", "Марксу", "Ницше"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Три типа мастерства ведения диалога проанализировал:",
					"answers": ["Фуко", "Аристотель", "Шлейермахер", "Ницше"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "«Социальный либерализм» утвердился в политической философии в:",
					"answers": ["30-е годы XX в ", "50-е годы XX в ", "70-е годы XX в ", "60-е годы XX в "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Теоретическую основу троцкизма составляет:",
					"answers": ["Идея «перманентной революции» ", "Идея национального государства ", "Культ «сильной личности»", "Культ «сильного общества»"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Властным отношениям сопутствует:",
					"answers": ["Асимметрия", "Ни один из вариантов", "Законность", "Преступность"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Термин “хронополитика третьего времени” ввел:",
					"answers": ["Сю", "Крозье", "Вебер", "Кант"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Человек политический в доиндустриальном обществе отличается ориентацией на:",
					"answers": ["Патриархальные политические традиции", "Авторитарные традиции", "Демократические традиции", "Национальные ценности"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Роулс является виднейшим представителем современного:",
					"answers": ["Либерализма", "Республиканизма", "Социал-демократизма", "Ниционал-социолизм"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Линейное время – это время, которое идет:",
					"answers": ["В заранее заданном направлении", "Неопределенном направлении", "Ускоренном ритме", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кто не относился к прототипам Сверхчеловека?",
					"answers": ["Барклай-де-Толли ", "Наполеон", "Александр Македонский", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "По какой причине у Ницше испортились отношения с сестрой, которую очень ценил Гитлер?",
					"answers": ["Её антисемитские убеждения ", "Её религиозные взгляды", "Её политическая позиция", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какое происшествие, свидетелем которого стал Ницше, послужило причиной припадка, приведшего философа к душевному расстройству?",
					"answers": ["Избиение лошади ", "Ограбление ребёнка", "Убийство человека", "Пожар"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В психиатрическую лечебницу какого города был помещён Ницше своим другом Франсом Овербэком?",
					"answers": ["Бозель", "Вена", "Дрезден", "Берлин"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В каком возрасте Ницше написал «Так говорил Заратустра»?",
					"answers": ["41", "37", "28", "22"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какой русский философ вёл открытую полемику с Ницше в 90-х годах XIX века?",
					"answers": ["Владимир Соловьев", "Василий Розанов", "Николай Бердяев", "Владимир Колокольников"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В каком году родился Декарт?",
					"answers": ["1596", "1612", "1530", "1531"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Основоположником какого направления в философии является Декарт?",
					"answers": ["Картезианство ", "Пантеизм", "Экзистенциализм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В какой своей работе Декарт впервые вводит «декартову систему координат»?",
					"answers": ["«Рассуждение о методе…»", "«Размышления о первой философии…»", "«Первоначала философии»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Где Декарт формулирует своё знаменитое утверждение «Мыслю, следовательно, существую»?",
					"answers": ["В голландской печи ", "Во сне", "На поле битвы", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Основоположником какого именно доказательства бытия Бога выступает Декарт?",
					"answers": ["Онтологическое", "Телеологическое", "Космологическое", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какой модус существования не выделял Декарт?",
					"answers": ["Линейный", "Криволинейный", "Прямой", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Что не входило в список научных интересов Декарта?",
					"answers": ["Химия", "Физика", "Метафизика", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Автором какого философского метода является Декарт?",
					"answers": ["Метод радикального сомнения ", "Герменевтический метод", "Диалектический метод", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Какого трактата нет в книге Декарта «Мир»?",
					"answers": ["Трактат о Боге", "Трактат о человеке", "Трактат о свете", "Трактат о тьме"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кому посвящён трактат Декарта «Первоначала философии»?",
					"answers": ["Елизавете Богемской ", "Иосифу Флавию", "Филону Александрийскому", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Как с древнегреческого языка переводится слово «Философия»?",
					"answers": ["Любовь к мудрости", "Любовь к слову", "Учение души", "Учение о слове"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Как называют философов, стоявших у истоков зарождения философии?",
					"answers": ["Досократики", "Постплатоники", "Софисты", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "К какой философии относится понятие «схоластика»?",
					"answers": ["Христианской", "Римской", "Древнеиндийской", "Древнегреческой"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кто из великих философов постулировал отсутствие моральных норм в обществе?",
					"answers": ["Ницше", "Маркс", "Кант", "Платон"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кто считается одним из главных мировых идеологов анархизма?",
					"answers": ["Пётр Алексеевич Кропоткин ", "Константин Эдуардович Циолковский", "Лев Николаевич Толстой", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Кто из этих людей не является философом?",
					"answers": ["Эрих Фромм", "Рене Декарт", "Фома Аквинский", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Аристотель к сфере хрематистики относил ",
					"answers": ["Ростовщичество ", "Земледелие ", "Ремесло ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "В познавательном процессе активной творческой стороной выступает ",
					"answers": ["Сознание ", "Сверх-Я ", "Бессознательное ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Впервые понятие бытия в философии употребил",
					"answers": ["Парменид ", "Анаксимен ", "Анаксимандр ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13
				},
				{
					"question": "Основным принципом античной философии был",
					"answers": ["Космоцентризм", "Теоцентризм ", "Анахронизм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 13

				}
			]
		},
		{
			"category": "Музыка",
			"questions": [{
					"question": "Какие произведения относятся к танцевальной музыке?",
					"answers": ["Сарабанда, жига, менуэт", "Марш, гавот, соната ", "Полонез, балет, сюита ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{

					"question": "Самый известный и продуктивный кинокомпозитор (написал музыку более чем к 450 фильмам)",
					"answers": ["Энио Морриконе ", "Эндрю Ллойд Вебер ", "Томас Ньюман ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Как называется музыкальная форма, где основная мелодия повторяется несколько раз в разных вариантах изложения?",
					"answers": ["Вариация ", "Рондо ", "Сонатная форма", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какие произведения относят к вокальной музыке?",
					"answers": ["Песня, романс, оратория ", "Симфония, соната, сюита ", "Опера, балет, мюзикл ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "К каким произведениям относятся оперетта и мюзикл?",
					"answers": ["К музыкально-театральным ", "К вокально-инструментальным", "К программно-симфоническим ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Определите, о чем идет речь: вид музыкально-театрального искусства, который основан на слиянии слова, музыки и сценического действия",
					"answers": ["Опера ", "Балет ", "Романс ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто является автором балета «Ярославна»?",
					"answers": ["Б.И. Тищенко ", "А.П. Бородин ", "Э.Л. Уэббер ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какое произведение лежит в основе балета «Ярославна»:",
					"answers": ["«Слово о полку Игореве»", "Опера «Князь Игорь» Бородина", "Роман «Что делать» Чернышевского ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "К каким жанрам русской народной песни можно отнести песни, повествующие о быте людей, которые помогали и поддерживали в труде:",
					"answers": ["Трудовые ", "Лирические ", "Хороводные ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "К каким жанрам русской народной песни можно отнести колыбельные:",
					"answers": ["Протяжные ", "Игровые ", "Детские частушки ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой композитор считается основоположником русской классической музыки:",
					"answers": ["П.И.Чайковский ", "Л.В.Бетховен ", "М.И.Глинка ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Определите стилевые особенности русских композиторов М.И. Глинки, П.И. Чайковского, А.П. Бородина:",
					"answers": ["Реализм и романтизм ", "Русский реализм ", "Русский романтизм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Назовите героя оперы «Князь Игорь» – образ матери, ждущей сыновей и мужей:",
					"answers": ["Ярославна ", "Антонида ", "Аве-Мария ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Второе название оперы «Иван Сусанин»:",
					"answers": ["«Жизнь за царя».", "«Русский Иван»", "«За Русь великую»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какая сцена оперы «Иван Сусанин» звучит контрастом трагической и безнадежной мазурке поляков:",
					"answers": ["Речитатив и ария Сусанина ", "Ария князя Игоря ", "Хор «Солнцу красному слава!»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Что лежит в истоках восточной, православной церковной музыки?",
					"answers": ["Знаменный распев ", "Народные частушки ", "Григорианский хорал ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кому из русских композиторов принадлежит «Всенощное бдение»?",
					"answers": ["С.В. Рахманинову ", "С.С. Прокофьеву", "М.И. Глинке ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Определите основные жанры профессиональной музыки эпохи Просвещения:",
					"answers": ["Кант, хоровой концерт ", "Мадригал, реквием ", "Частушки, танцевальная музыка ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Найдите основные жанры светской музыки:",
					"answers": ["Соната, симфония, опера ", "Мюзикл, мультфильм, кинофильм ", "Мотет, реквием, хорал ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто из композиторов является венским классиком:",
					"answers": ["Л.В. Бетховен ", "П.И. Чайковский ", "И.С. Бах ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Почему венских классиков называют «венскими»?",
					"answers": ["Родились и творили в Вене ", "Связаны с Венецией ", "Любили страну Венгрию ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кого называем отцом симфонии?",
					"answers": ["Йозеф Гайдн ", "В.А. Моцарт ", "Л.В. Бетховен", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой жанр венских классиков традиционно строился из 4-х частей, одна из частей которого была в форме сонатного аллегро:",
					"answers": ["Симфония ", "Соната ", "Опера ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Отметьте произведение В.А. Моцарта, которое сравнивают с другим шедевром – «Джокондой» Леонардо да Винчи:",
					"answers": ["Симфония № 40", "Соната № 11", "Опера «Волшебная флейта ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какому композитору принадлежат произведения «Героическая» симфония № 3, увертюра «Эгмонт»?",
					"answers": ["Л.В.Бетховен ", "В.А.Моцарт ", "С.С.Прокофьев ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Каким одним словом можно обозначить переработку, переложение музыкальных произведений?",
					"answers": ["Транскрипция ", "Этюд ", "Копия ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какую известную транскрипцию сделал в XIX веке М. Балакирев по произведению М.И. Глинки?",
					"answers": ["«Жаворонок»", "«Серенада»", "«Пер Гюнт».", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Назовите самую популярную оперу зарубежной музыки XIX века, который и на сегодняшний день имеет полные аншлаги по всему миру:",
					"answers": ["«Кармен» Ж.Бизе ", "«Иван Сусанин» М.И.Глинки ", "«Летучий голландец» Р.Вагнера ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "В среде какого народа развиваются сюжетные линии в опере «Кармен»?",
					"answers": ["Испанских рабочих ", "Русского крестьянства ", "Французских актеров ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "В каком произведении Морис Равель создал образ единого развивающего танца?",
					"answers": ["«Болеро»", "«Игра воды»", "«Кармен-сюита».", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Как называется симфония №7 Д.Д. Шостаковича, посвященная Ленинградской блокаде?",
					"answers": ["«Ленинградская»", "«Блокадно-победная»", "«Воля народа»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Угадайте композитора, автора великой кантаты, любимой симфонической сказки, балета по сюжету Шекспира, знаменитой симфонии №1 под названием «Классическая»:",
					"answers": ["С.С. Прокофьев ", "Д.Д. Шостакович ", "А.И. Хачатурян ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Направления рок-музыки ",
					"answers": ["Фолк-рок, глэм-рок ", "Джаз-рок, крит-рок ", "Тяжелый джаз, симфоник-метал ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кем являются современные музыкальные деятели Карузо, Паваротти, Кабалье, Спиваков, Хворостовский?",
					"answers": ["Исполнители ", "Композиторы ", "Искусствоведы ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Этот древний вид искусства использовали раньше для магических ритуалов. По-итальянски пишется «vocale»:",
					"answers": ["Пение ", "Игра на инструменте ", "Танец ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой жанр вокальной музыки не связан с текстом:",
					"answers": ["Вокализ ", "Романс ", "Кантата ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Музыкальное произведения для вокалиста с аккомпанементом называется:",
					"answers": ["Романс ", "Мотет ", "Баллада ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Композитор, чьи романсы до сих пор популярны во всем мире. Один из его романсов называется «Красный сарафан»:",
					"answers": ["А. Варламов ", "М. Глинка ", "П. Чайковский ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Вокальное или инструментальное произведение лирического или романтического характера называется:",
					"answers": ["Баллада ", "Романс ", "Мотет ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "М. И. Глинка сочинил этот романс на стихи великого русского поэта А. С. Пушкина:",
					"answers": ["«Я помню чудное мгновенье»", "«Домик-крошечка»;", "«На заре ты ее не буди»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "От любви к Екатерине Керн М. Глинка написал это симфоническое произведение:",
					"answers": ["«Вальс-фантазия»", "Симфония №1", "Кантата «Александр Невский»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Выберите романс, который не писал С. Рахманинов:",
					"answers": ["«Утушка луговая»;", "«Островок»;", "«Сирень»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Мы знаем об обрядах прошлого, старинной культуре, о чем думал и чем занимался народ до настоящего времени благодаря:",
					"answers": ["Народным песням и былинам", "Рассказам писателей", "Рассказам наших бабушек ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Песни невесты называли:",
					"answers": ["Причетами ", "Частушками ", "Сказаниями ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Бельканто переводится как:",
					"answers": ["Прекрасное пение ", "Красивое пение ", "Ужасное пение ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Австрийский композитор-песенник:",
					"answers": ["Ф. Шуберт ", "Ф. Шопен ", "Р. Шуман ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Раньше балладами называли:",
					"answers": ["Танцевальные песни ", "Песни о любви ", "Песни о войне ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Создателем жанра «баллада» считается:",
					"answers": ["Ф. Шуберт ", "Ф. Шопен ", "Р. Шуман ", "Ни один из представленных вариантов"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Как называется песня-баллада Ф. Шуберта:",
					"answers": ["«Лесной царь»;", "«Морская владычица»;", "«Морской царь»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "В Древней Руси искусство развивалось в двух направлениях:",
					"answers": ["Церковная музыка и фольклор ", "Фольклор и танцевальная музыка ", "Земледелие и церковная музыка ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Странствующие актеры, яркие представители народного творчества:",
					"answers": ["Скоморохи ", "Клоуны ", "Песняры ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14

				},
				{
					"question": "Церковное пение в древности было ",
					"answers": ["Женским, многоголосным ", "Одноголосным, мужским ", "Смешанный одноголосный хор ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Пение без сопровождения называется:",
					"answers": ["A capella ", "Andantino ", "Belcanto ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Древнюю церковную музыку записывали специальной нотацией, которая называлась:",
					"answers": ["Знаменная ", "Стилистическая ", "Стандартная ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Многоголосное пение в Древней Руси называлось:",
					"answers": ["Партесным ", "Знаменным ", "Григорианским хоралом ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "В связи с появлением многоголосного пения появился новый жанр ",
					"answers": ["Духовный концерт ", "Симфония ", "Сoncerto grosso ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Одна из симфоний В. Кикта называется:",
					"answers": ["«Фрески Софии Киевской»;", "«Фрески Екатерины II»", "«Фрески Николая II»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Симфонию-действо «Перезвоны» написал:",
					"answers": ["В. Гаврилин ", "П. Чайковский ", "М. Мусоргский ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Великий немецкий композитор-органист, живший в XVIII веке:",
					"answers": ["И. С. Бах ", "И. Абенборт", "Д. Келлнер ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Барокко в переводе с итальянского переводится как:",
					"answers": ["Причудливый ", "Необычный ", "Странный ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Токката в переводе с итальянского:",
					"answers": ["Удар, прикосновение ", "Слезливо ", "Утонченно, ласково ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Фуга в переводе с латинского:",
					"answers": ["Бег, течение ", "Удар, прикосновение ", "Радость, упокоение ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Самый знаменитый цикл А. Вивальди, написанный для солирующей скрипки и оркестра, в основе которого лежат сонеты, написанные самим композитором:",
					"answers": ["«Времена года»;", "«Симфония псалмов»;", "«Зима».", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Полифония, в которой одновременно звучат несколько мелодий называется:",
					"answers": ["Контрапункт ", "Фуга ", "Григорианский хорал ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "«Реквием» написал:",
					"answers": ["А. Моцарт ", "Л. Бетховен ", "Д. Перголези ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Композитор, написавший кантату «Кармина Бурана»:",
					"answers": ["К. Орф ", "Д. Мийо ", "А. Шёнберг ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Как называли бродячих студентов в Европе во времена Средневековья, которые подарили нам гимн «Гаудеамус»:",
					"answers": ["Ваганты ", "Скоморохи ", "Уличные музыканты ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "В XX веке у нас в стране зародился новый жанр песни, которые сначала называли студенческими или туристическими:",
					"answers": ["Авторская песня ", "Частушка ", "Романс ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Первый российский бард:",
					"answers": ["Б. Окуджава ", "М. Высоцкий ", "В. Цой ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Жанр музыки, пришедший к нам из Африки, отличителен свободным исполнением и ритмическими «раскачками»:",
					"answers": ["Джаз ", "Техно ", "Рок ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Музыка, написанная на какой-нибудь сюжет, называется:",
					"answers": ["Программной ", "Не программной ", "Симфонической ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Композитор, писавший вальсы, мазурки, прелюдии. Известен созданием нового жанра – инструментальная баллада:",
					"answers": ["Ф. Шопен ", "Р. Шуман ", "Ф. Шуберт ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Создатель жанра инструментальный концерт. Был отличным скрипачом, дирижером, композитором:",
					"answers": ["А. Вивальди ", "И. Бах ", "П. Чайковский ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Современный музыкальный инструмент, «заменитель» фортепиано:",
					"answers": ["Синтезатор", "Клавесин ", "Челеста ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Г. Свиридов написал эти музыкальные иллюстрации к повести А. С. Пушкина:",
					"answers": ["«Метель»", "«Зима»", "«Снегопад»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Жанр «программная увертюра» создал:",
					"answers": ["Л. Бетховен ", "К. Дебюсси ", "А. Моцарт ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Рок-опера А. Журбина:",
					"answers": ["«Орфей и Эвридика»", "«Ромео и Джульетта»;", "«Времена года»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Композитор, без которого бы не было музыки в кинофильмах ",
					"answers": ["И. Дунаевский ", "П. Чайковский;", "А. Журбин ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Как понимаете стиль в искусстве, особенности которого могут принадлежать одному композитору, даже конкретному исполнителю:",
					"answers": ["Индивидуальный ", "Исторический ", "Национальный ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Можете определить, о чем идет речь: они всегда взаимодействуют друг с другом, свои сюжеты берут из реальной жизни, интонационные, создаются для людей.",
					"answers": ["Литература и музыка ", "Сказки народов мира", "Симфонии и сонаты ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Определите, о чем идет речь: звучит увертюра, открывается занавес, зал наполняется вокальной музыкой, актеры поражают зрителей общением исключительно на языке пения ",
					"answers": ["Опера ", "Симфонический концерт ", "Балет", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Назовите героический и самый драматический образ оперы «Князь Игорь»",
					"answers": ["Игорь ", "Ярославна ", "Иван Сусанин ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Главная песня оперы «Князь Игорь», исполняемая народным хором:",
					"answers": ["«Солнцу красному слава»", "«Вставайте, люди русские»;", "«День Победы».", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой композитор, последовав опере «Князь Игорь», создал балет «Ярославна»?",
					"answers": ["Борис Тищенко ", "Родион Щедрин ", "А.П. Бородин ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "О каком эпизоде идет речь: полумрак, жутко, героиня плачет в танце, ее движения выражают боль и мучения.",
					"answers": ["«Плачь Ярославны» из балета «Ярославна»", "«Плачь Ярославны» из оперы «Князь Игорь»", "«Колыбельная Клары»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Как называется восьмая симфония Франца Шуберта?",
					"answers": ["«Неоконченная»", "«Классическая»", "«Героическая»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой новый тип симфонии появился благодаря Францу Шуберту:",
					"answers": ["Лирико-драматическая ", "Патетическая ", "Профессиональная", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Симфония какого композитора оригинально претворила черты гайдновского симфонизма, и поэтому названа «Классической»?",
					"answers": ["С.С. Прокофьева ", "Л.В. Бетховена ", "Ф. Шуберта ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой стране принадлежит великий композитор Жорж Бизе?",
					"answers": ["Франции ", "Германии ", "Испании ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какое произведение можно назвать самой серьезной транскрипцией оперы «Кармен»?",
					"answers": ["Балет «Кармен-сюита»", "Симфония «Бизе и Кармен»", "Фильм «Кухня»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какие новые загадочные герои появляются в балет «Кармен-сюита»?",
					"answers": ["Маски ", "Тени ", "Лошади ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Среду какого народа изображает автор в опере «Порги и Бесс»:",
					"answers": ["Афроамериканцев", "Испанских фабрикантов ", "Русских пленников ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Определите русских композиторов, членов «Могучей кучки»:",
					"answers": ["М.А. Балакирев, Ц.А Кюи ", "С.С. Прокофьев, ", "Г.В. Свиридов ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Назовите русских композиторов, которые в своем творчестве часто обращались к духовной музыке:",
					"answers": ["Д. Бортнянский, П.Чесноков ", "П.И. Чайковский, М.И. Глинка ", "Э. Артемьев, А. Пахмутова ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто из русских композиторов написал цикл «Времена года»? ",
					"answers": ["П.И. Чайковский ", "С.В. Рахманинов ", "Антонио Вивальди ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой яркий театральный жанр появляется в XX веке?",
					"answers": ["Мюзикл ", "Художественный фильм ", "Оперетта ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какое произведение является современным аналогом шекспировской «Ромео и Джульетты»?",
					"answers": ["«Вестсайдская история» Л. Бернстайна ", "Мюзикл «Звуки музыки» Р. Роджерса ", "«Любовь и голуби» В. Меньшова ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Направлением какой музыки является «тяжелый металл»?",
					"answers": ["Рок-музыки ", "Поп-музыки ", "Классического авангарда ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто из композиторов написал музыку к драматическому спектаклю по произведению У. Шекспира «Ромео и Джульетта»?",
					"answers": ["Д.Б. Кабалевский ", "П.И. Чайковский ", "С.С. Прокофьев ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Камерно-симфоническая сюита норвежского композитора Эдварда Грига, написанная по драме Г. Ибсена:",
					"answers": ["«Пер Гюнт»", "«Ревизская сказка»", "«Всенощное бдение»", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "В творчестве какого великого композитора через храмовое искусство шла загадочная космическая связь времен?",
					"answers": ["И.С. Баха ", "А. Вивальди", "М.И. Глинки", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какими жанрами обновилась театральная жизнь в XX веке?",
					"answers": ["Мюзикл, рок-опера ", "Опера, балет ", "Авторская песня, ретро-авангард.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Для кого Родион Щедрин написал балет «Кармен-сюита»:",
					"answers": ["Майе Плисецкой ", "Николаю Цискаридзе ", "Елене Образцовой ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кем является по профессии Елена Образцова:",
					"answers": ["Вокалистка ", "Режиссер-постановщик ", "Балерина ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кем написаны саундтреки к кинофильму «Властелин колец»?",
					"answers": ["Говард Шор ", "Нино Рота ", "Евгений Крылатов ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Отцом оперы называют:",
					"answers": ["Клаудио Монтеверди ", "Доменико Скарлатти ", "Джузеппе Верди ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Мастером духовной органной музыки считается:",
					"answers": ["Иоганн Себастьян Бах ", "Людвиг Ван Бетховен ", "Франц Шуберт ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Создателем классической симфонии является:",
					"answers": ["Йозеф Гайдн ", "Вольфганг Амадей Моцарт ", "Сергей Сергеевич Прокофьев ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14

				},
				{
					"question": "Автором каких опер является Джузеппе Верди:",
					"answers": ["Травиата, Риголетто, Трубадур ", "Орфей, Коронация Поппеи, Кармен", "Свадьба Фигаро Дон Жуан, Похищение из сераля", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто написал «Лунную сонату» (№14):",
					"answers": ["Людвиг Ван Бетховен ", "Франц Шуберт ", "Сергей Рахманинов ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто является основоположником русской классической музыки и создателем русской национальной оперы:",
					"answers": ["Михаил Иванович Глинка ", "Модест Петрович Мусоргский ", "Николай Андреевич Римский-Корсаков", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто был основоположником музыкального авангарда?",
					"answers": ["Альфред Гарриевич Шнитке", "Игорь Федорович Стравинский ", "Луи Армстронг ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Реформатором русской театральной сцены является:",
					"answers": ["Константин Сергеевич Станиславский", "Петр Ильич Чайковский ", "Бертольт Брехт ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Как в современной музыкальной жизни называют транскрипции?",
					"answers": ["Ремикс ", "Авангард ", "Клип ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой ударный музыкальный инструмент существует?",
					"answers": ["Тамтам", "Туктук", "Тимтам", "Квадрат"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой русский ударный музыкальный инструмент применялся на Руси в 16-17 веках?",
					"answers": ["Накры", "Туктук", "Треугольник", "Драм"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Ударный музыкальный инструмент — два металлических диска?",
					"answers": ["Треугольник", "Ось", "Квадрат", "Туктук"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Этот ударный музыкальный инструмент может напомнить вам про теорему Пифагора, если вы ее знаете. Это ... ?",
					"answers": ["Треугольник", "Ось", "Квадрат", "Туктук"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Старинный струнный клавишно-ударный музыкальный инструмент, близкий по конструкции к клавесину.",
					"answers": ["Гитара", "Скрипка", "Арфа", "Пианино"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "На каком инструменте играл Джимми Хендрикс?",
					"answers": ["Гитара", "Скрипка", "Арфа", "Пианино"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой балет есть у А. Хачатуряна?",
					"answers": ["«Спартак»", "«Динамо»", "«Сабля»", "«Нож»"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Родина “Битлз”?",
					"answers": ["Ливерпуль", "Манчестер", "Лос-Анджелес", "Лондон"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Барабанщик группы “Битлз”",
					"answers": ["Старр", "Харрисон", "Маккартни", "Ленное"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Как называлась первая песня «Битлз», выпущенная в СССР на пластинке фирмы «Мелодия»",
					"answers": ["«Девушка»", "«Мерси»", "«Парень»", "«Девочка»"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Музыкальное произведение для одного певца или певицы.",
					"answers": ["Ария", "Соната", "Моно", "Соло"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Музыкальное произведение для одного или нескольких инструментов.",
					"answers": ["Соната", "Ария", "Моно", "Соло"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Музыкальное произведение или его часть для трех исполнителей – голосов или инструментов – с особой партией для каждого.",
					"answers": ["Терцет", "Соло", "Соната", "Концерт"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кого ласково называли батяней в песне группы «Любэ»?",
					"answers": ["Комбат", "Прапор", "Рефрейтер", "Батя"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какая песня принесла Алле Пугачевой первый большой успех?",
					"answers": ["«Арлекино»", "«Мадам Брошкина»", "«Позови меня с собой»", "«Миллион роз»"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Песня Аллы Пугачевой, перепетая группой “Манго-Манго”",
					"answers": ["«Балет»", "«Мадам Брошкина»", "«Миллион роз»", "«Арлекино» "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Индийский ударный музыкальный инструмент.",
					"answers": ["Тала", "Вмна", "Тарелки", "Доска"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Выдающийся итальянский певец, мастер бельканто.",
					"answers": ["Карузо", "Паваротти", "Скипа", "Страделла"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Как называется дуэт, исполнивший хит «Ресницы?",
					"answers": ["Братья Грим", "A’Studio", "5’Nizza", "Гости из будущего"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Из какого языка заимствованы все музыкальные термины?",
					"answers": ["Итальянский", "Испанский", "Английский", "Китайский"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто из перечисленных является американским композитором и пианистом?",
					"answers": ["Мак-Доуэля", "Эдуард Элгар", "Бенджемин Бриттен", "Антонио Вивальди"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой город США принято считать родиной джаза?",
					"answers": ["Новый Орлеан", "Бостон", "Лос-Анджелес", "Нью-Йорк"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кем был И.С. Бах по национальности?",
					"answers": ["Немец", "Австриец", "Англичанин", "Швейцарец"],
					"topicKey": 14
				},
				{

					"question": "Сколько у фортепиано черных клавиш?",
					"answers": ["36", "37", "26", "47"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Сколько клавиш имеет саксофон?",
					"answers": ["25", "32", "36", "47"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто поёт песню «Teenage Dream»?",
					"answers": ["Katy Perry", "Lana Del Ray", "Drake", "Justin Bieber "],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "В какой рок-группе играл на гитаре Кейт Ричардс?",
					"answers": ["Rolling Stones", "Metallica", "Queen", "The Beatles"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какая английская группа популяризировала песню «Wish You Were Here»?",
					"answers": ["Bad Boys Blue", "Modern Talking", "Blue System", "London Boys"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какая английская рок-группа является автором всемирно известного хита «Yellow River»?",
					"answers": ["Christie", "Blue System", "London Boys", "The Acid Gallery"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "У какого духового инструмента самый низкий тон?",
					"answers": ["Фагот", "Валторна", "Амбушюр", "Валторна"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто такой Брайан Мэй?",
					"answers": ["Гитарист", "Пианист", "Певец", "DJ"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какая рок-группа исполняет песню «Что такое осень»?",
					"answers": ["ДДТ", "Алиса", "Аквариум", "ДДП"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какая рок-группа исполняет песню «Fear of the Dark»?",
					"answers": ["Iron Maiden", "AC/DC", "Metallica", "Nirvana"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какой группе принадлежит альбом «Native»?",
					"answers": ["One Republic", "Maroon 5", "Imagen Dragons", "Coldplay"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Какая певица побила рекорд по количеству проданных альбомов?",
					"answers": ["Madonna", "Katy Perry", "Lana Del Ray", "Lady Gaga"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто был зятем Элвиса Пресли?",
					"answers": ["Майкл Джексон", "Джордж Буш", "ЧепурKing", "Трамп"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Что такое бельканто?",
					"answers": ["Вокальный стиль", "Музыкант", "Танцор", "Инструмент"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Кто автор самой длинной оперы за всю историю музыки?",
					"answers": ["Вагнер", "Штраус", "Брамс", "Бетховен"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Как называется монгольский и бурятский 2-струнный смычковый музыкальный инструмент?",
					"answers": ["Хур", "Смык", "Хучир", "Альт"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Старинный русский смычковый музыкальный инструмент.",
					"answers": ["Смык", "Хучир", "Альт", "Хур"],
					"topicKey": 14
				},
				{
					"question": "Монгольский смычковый музыкальный инструмент.",
					"answers": ["Хучир", "Хур", "Виола", "Хур"],
					"topicKey": 14
				}
			]
		},
		{
			"category": "Архитектура",
			"questions": [{
					"question": "Этот элемент композиции больше всего направлен к нашим чувствам:",
					"answers": ["Цвет;", "Линия;", "Форма", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Маленькая копия архитектурного здания, который обычно создается как планирование самого здания:",
					"answers": ["Макет ", "Игрушка ", "Коробочка ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Так называется композиция здания, которая достигается сочетанием различных объемов:",
					"answers": ["Глубинная композиция ", "Фронтальная композиция ", "Бесформенная композиция ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какие части здания с точки зрения архитектуры являются несущими?",
					"answers": ["Вертикальные части ", "Горизонтальные части", "Входные группы ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой стиль феодальной средневековой архитектуры на Руси?",
					"answers": ["Романский ", "Ордерный ", "Романтический ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Назовите первый во Франции готический храм.",
					"answers": ["Сен-Дени под Парижем", "Нотр-Дам в Париже", "Шартрский собор", "Сен-Шапель в Париже"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Где находится абсолютно уникальная коллекция витражей, почти полностью сохранившихся от XII - XIII веков?",
					"answers": ["В Шартрском соборе", "В Реймском соборе", "В капелле Сен-Шапель в Париже", "В Кентерберийском соборе "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется самое известное витражное окно Шартрского собора?",
					"answers": ["Богородица из красивого стекла ", "Инфанта Кастильская", "Сюжет с белым единорогом", "Поклонение волхвов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как одним словом назвать наружную полуарку, передающую горизонтальное усилие распора от свода главного нефа готического храма на опорный столб?",
					"answers": ["Аркбутан ", "Нервюра ", "Аркатура ", "Контрфорс "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "При строительстве готических храмов эти элементы использовали для укрепления места опоры аркбутана на столбах-контрфорсах. Как называются эти элементы?",
					"answers": ["Пинакли", "Фиалы", "Краббы ", "Крестоцветы "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Ланцевидная готика, украшенная готика, перпендикулярная готика - это типы готической архитектуры какой страны?",
					"answers": ["Англии", "Франции", "Италии", "Германии "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Среди всех французских готических соборов Реймский собор наиболее известен именно этим",
					"answers": ["Скульптурой ", "Витражами ", "Мозаикой ", "Размерами"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Когда появился нынешний список чудес света?",
					"answers": ["III век до н.э.", "II век до н.э.", "VII век до н.э.", "V век до н.э."],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Висячие сады Семирамиды находились на территории этого современного государства.",
					"answers": ["Ирак", "Сирия", "Иран", "Израиль"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Поджигателю храма Артемиды Эфесской было назначено наказание:",
					"answers": ["Забвение", "Проклятие", "Сжигание на костре", "Заточение в фундаменте нового храма"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Этот строительный материал НЕ входит в состав Пирамиды Хеопса:",
					"answers": ["Асбест", "Известняк", "Гранит", "Базальт"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "На каком острове находился Александрийский маяк?",
					"answers": ["Фарос", "Крит", "Кноссос", "Лесбос"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "По реконструкции Галикарнасского мавзолея на Манхэттене была построена усыпальница этого американского президента:",
					"answers": ["Улисс Грант", "Авраам Линкольн", "Закари Тейлор", "Джордж Вашингтон"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой архитектор создал подарок Штатам от Франции - Статую Свободы?",
					"answers": ["Эжен Эммануль", "Карл Росси", "Густаф Эйфель", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой дворец не проектировал Бартоломео Франческо Растрелли?",
					"answers": ["Михайловский", "Екатеринский", "Зимний", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой итальянский архитектор создал стиль хай-тек?",
					"answers": ["Ренцо Пиано", "Джузеппе Верди", "Карл Росси", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой английский архитектор спроектировал 612-метровую башню «Россия» в Москве и создал проект реконструкции Новой Голландии в Санкт-Петербурге?",
					"answers": ["Норман Фостер", "Филип Джонсон", "Пиано Ренцо", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто является архитектором Эйфелевой башни?",
					"answers": ["Стефан Совестр", "Норман Фостер", "Гоше Реймский", "Андреа Каланки"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто не принимал участие в строительстве Реймсского собора?",
					"answers": ["Карл Росси", "Бернар Суассонский", "Гоше Реймсский", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой император лично рисовал эскизы и делал проект Михайловского замка?",
					"answers": ["Павел I ", "Петр l", "Карл lV", "Гогий ll"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Главным архитектором какого города был Доменико Трезини?",
					"answers": ["Санкт-Петербург", "Рим", "Лондон", "Москва"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком городе находится большинство произведений архитектуры Антонио Гауди?",
					"answers": ["Барселона", "Валенсия", "Мадрид", "Рим"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое из архитектурных сооружений не принадлежало авторству Карлу Росси?",
					"answers": ["Кремль", "Арбатская площадь", "Михайловский дворец", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Мастером какой эпохи является Микеланджело Буонарроти?",
					"answers": ["Эпоха возрождения", "Ренессанс", "Рококо", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какая самая известная работа Микеланджело является достоянием мирового искусства?",
					"answers": ["Сикстинская Капелла", "Тайная Вечеря", "Мона Лиза", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как иначе называется древнеримский Колизей?",
					"answers": ["Амфитеатр Флавиев ", "Амфитеатр Нерона", "Амфитеатр Тита", "Амфитеатр Каланки"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как переводится имя божества, которому был посвящена пирамида Кукулькана?",
					"answers": ["«Пернатый змей»", "«Грозный змей»", "«Великий змей»", "«Змей»"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В честь кого был построен Тадж-Махал — мавзолей-мечеть, находящийся в Агре?",
					"answers": ["Любимой жены падишаха ", "Известного святого", "Великого падишаха", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое звание было присвоено Храму Святого Семейства папой Бенедиктом XVI?",
					"answers": ["Малой папской базилики ", "Большой папской базилики", "Великой базилики", "Очаровывающей базилики"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется отель в Дубае, построенный в виде паруса арабского судна доу?",
					"answers": ["Бурдж-эль-Араб ", "Бурдж аль-Алам", "Бурдж-Рафаль", "Бурдж-Халид"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Статуи каких мифических животных украшают Собор Парижской Богоматери?",
					"answers": ["Гаргулии и химеры", "Драконы", "Горгоны", "Цербер"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Главным храмом какой религии является Храм Лотоса, расположенный в Индии?",
					"answers": ["Бахаи", "Индуизм", "Сикхизм", "Буддизм"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое здание является визитной карточкой Синднея, наряду с мостом Харбор-Бридж?",
					"answers": ["Сиднейский оперный театр ", "Здание Королевы Виктории", "Церковь Святого Иакова", "Сиднейский кремль"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой форт Кронштадта также называется чумным, потому что в нем до революции находился исследовательский центр по изучению чумы?",
					"answers": ["Форт «Александр I»", "Форт «Тотлебен»", "Форт «Великий Князь Константин»", "Форт «Правительственный»"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какая церковь в Индии была первой объявлена Святым Престолом малой базиликой?",
					"answers": ["Базилика Бон-Жезуш ", "Базилика Святого Спасителя", "Базилика Святого Фомы", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется гурдвара (центральный храм) сикхской религии, находящийся в индийском городе Амритсар?",
					"answers": ["Золотой храм ", "Бронзовый храм", "Медный храм», «Бриллиантовый храм"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой неоготический собор Колумбии построен непосредственно на мосту?",
					"answers": ["Собор Лас-Лахас ", "Собор Санта-Марты", "Собор Сан-Педро-Клавер", "Собор Сан-Луизао"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Где находится мечеть Дженне, самое большое глинисто-наносное здание в мире?",
					"answers": ["В Мали", "В Камеруне", "В Гвинее", "В Зимбабве"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Лабиринт какого собора неоднократно упоминается в романе-загадке «Лабиринт розы» Титании Харди?",
					"answers": ["Шартрского собора ", "Собора Парижской Богоматери", "Реймсского собора", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой Дублинский колледж знаменит своей библиотекой, самый потрясающий зал которой называется «Длинная комната»?",
					"answers": ["Тринити-колледж ", "Колледж Дорсет", "Университетский Колледж", "Колледж Дублин"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое знаменитое архитектурное сооружение Франции было построено в качестве входной арки на Всемирную выставку 1889 года?",
					"answers": ["Эйфелева башня ", "Ворота Сен-Дени", "Большая арка Дефанс", "Собор Парижской Богоматери"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Фамилия автора какого моста в Венеции по итальянски означает «мост»?",
					"answers": ["Мост Риальто ", "Мост Арсенале", "Мост Скальци", "Мост Вздохов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "На что похож Выставочный зал «Cumulus» в Дании?",
					"answers": ["На облако", "На пирамиду", "На снежинку", "На сапог "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какая страна является центром романской архитектуры?",
					"answers": ["Италия", "Франция", "Германия", "Бельгия"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Основой романского стиля в архитектуре является...",
					"answers": ["Римская архитектура ", "Литературный роман", "Романтическая музыка", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{

					"question": "Как называется главная башня в храмах-крепостях и замках-крепостях романской архитектуры?",
					"answers": ["Донжон", "Бонжови", "Базилика", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое назначение имели замки и храмы романского стиля?",
					"answers": ["Оборонительное ", "Уединительное ", "Показывали богатство владельца", "Выполняли эстетическую функцию"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Где зародился готический стиль?",
					"answers": ["Франция", "Германия", "Англия", "Италия"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Что является одной из характерных черт готической архитектуры?",
					"answers": ["Витражи ", "Кориатиды", "Колонны", "Золотые купола"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется круглое окно в готической архитектуре?",
					"answers": ["Роза", "Пион", "Ара", "Арфа"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Что означает термин «готика»?",
					"answers": ["Варварский, непривычный", "Заново рожденный", "Древний", "Красивый"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Обязательный элемент интерьера, появившийся в готический период.",
					"answers": ["Камин", "Кровать", "Шкаф", "Стол"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется витиеватый стиль поздней готической архитектуры, популярный во Франции и Испании в 15 веке?",
					"answers": ["Пламенеющая готика ", "Танцующая готика ", "Сияющая готика», «Горящая готика"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как ещё называют Покровский собор?",
					"answers": ["Храм Василия Блаженного ", "Казанский собор", "Эрмитаж", "Исаакиевский собор"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Где находится Дом Пашкова?",
					"answers": ["Напротив Кремля", "На Дворцовой площади", "Возле здания Биржи", "Возле Академии Наук"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какого цвета Дом Пашкова?",
					"answers": ["Белый", "Красный", "Зеленый", "Синий"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Что находится на вершине Московского университета?",
					"answers": ["Шпиль", "Флюгель", "Купол", "Звезда"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Сколько лет длился этап развития материальной культуры на территории Центральной Европы? ",
					"answers": ["Около 150 тыс. лет ", "Около 50 тыс. лет ", "Около 10 тыс. лет ", "Около 3 тыс. лет"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Что господствовало в период первого этапа развития материальной культуры в Европе?",
					"answers": ["Магическое сознание ", "Точные науки", "Естественные науки ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{

					"question": "Что такое мегалиты? ",
					"answers": ["Огромные камни", "Дома древних людей", "Дома Великанов", "Врата из камня"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Где расположен знаменитый Стоунхендж?",
					"answers": ["Англия", "Уэльс", "Германия", "Дания"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Из скольки камней состоит Стоунхендж?",
					"answers": ["117", "23", "76", "9"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Архитектурная форма — это...",
					"answers": ["Конкретизированная композиция ", "Упрощенная композиция", "Тоже самое что «композиция»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какую роль играет архитектурная композиция относительно формы?",
					"answers": ["«Организатора»", "«Производного»", "«Приобретателя»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Что стало причиной появления у человека потребности в геометрически закономерной форме?",
					"answers": ["Абстрактное мышление", "Пралогическое мышление", "Ассоциативное мышление", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком городе находится Палаццо Питти?",
					"answers": ["Флоренция", "Рим", "Венеция", "Милан"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой архитектор являлся автором проекта собора Святого Петра в Риме?",
					"answers": ["Донато Браманте ", "Микеланджело Буонаротти", "Джованни Лоренцо Бернини", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного являлось загородной резиденцией мантуанского герцога Федерико II Гонзага?",
					"answers": ["Палаццо дель Те", "Палаццо Веккьо", "Палаццо Дукале", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какая из перечисленных ниже построек сделана в виде античного храма?",
					"answers": ["Вилла Ротонда в Виченце", "Палаццо Дукале в Мантуе", "Палаццо Питти во Флоренции", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой итальянский архитектор эпохи возрождения стал предтечей классицизма в архитектуре XVII-XVIII вв.?",
					"answers": ["Андреа Палладио ", "Микеланджело Буонаротти", "Франческо Борромини", "Якопо Сансовино"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из перечисленных архитекторов работал преимущественно в Риме?",
					"answers": ["Джакомо делла Порта ", "Филиппо Брунеллески", "Якопо Сансовино", "Андреа Палладио"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто считается архитектором кампаниллы собора Санта-Мария-дель-Фьоре во Флоренции?",
					"answers": ["Джотто ", "Филиппо Брунеллески", "Донателло", "Джакомо делла Порта"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "При каком владимирском князе были построены Золотые Ворота?",
					"answers": ["Андрей Боголюбский ", "Ярополк Ростиславич", "Юрий Долгорукий", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Бартоломео Франческо Растрелли, архитектор Смольного собора в Санкт-Петербурге, является представителем...",
					"answers": ["Елизаветинского барокко ", "Петровского барокко", "Нарышкинского барокко", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто построил Мавзолей Ленина на Красной площади?",
					"answers": ["А. В. Щусев ", "В. Г. Шухов", "И. В. Жолтовский", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "По аналогии с каким стилем иногда называют сталинскую архитектуру середины 1940-х — 1950-х гг.?",
					"answers": ["Ампир", "Барокко", "Конструктивизм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой архитектурный стиль приходит на смену классицизму?",
					"answers": ["Эклектика", "Барокко", "Готика", "Романский стиль"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком стиле был выполнен Государственный исторический музей?",
					"answers": ["Неорусский стиль", "Барокко", "Эклектика", "Неоклассицизм"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком году при содействие Николая Григорьевичя Рубинштейна Русским музыкальным обществом была организована Московская консерватория?",
					"answers": ["В 1866 году ", "В 1872 году", "В 1860 году", "В 1855 году"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Расцвет Русского театра второй половины века приходится на…",
					"answers": ["Островского", "Прокофьева", "Мравинского", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Знаменитый Храм Зевса Олимпийского — это образец...",
					"answers": ["Дорического ордера ", "Коринфского ордера", "Ионического ордера", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Во время правления какого римского императора был воздвигнут Пантеон?",
					"answers": ["Адриана", "Нерона", "Юлия Цезаря", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой архитектор возвёл купол собора Санта-Мария-дель-Фьоре во Флоренции?",
					"answers": ["Филиппо Брунеллески ", "Лоренцо Гиберти", "Леон Баттиста Альберти", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто архитектор знаменитого Дома над водопадом, находящегося на юго-западе американского штата Пенсильвания?",
					"answers": ["Фрэнк Ллойд Райт ", "Ле Корбюзье", "Людвиг Мис ван дер Роэ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто из перечисленных ниже является представителем архитектурного стиля деконструктивизм?",
					"answers": ["Заха Хадид ", "Алвар Аалто", "Луис Кан", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Памятником чему должна была быть знаменитая башня спроектированная Владимиром Татлиным?",
					"answers": ["III Интернационалу ", "10-летию СССР", "Коминтерну", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется знаменитый парк во Франции, посвященный киноиндустрии и развитию кино?",
					"answers": ["Футуроскоп ", "Синематограф", "Калейдоскоп", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой мост в Париже открывал русский император Николай II в 1900 году?",
					"answers": ["Мост Александра III ", "Золотой", "Дворцовый", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется квартал, в котором находится Базилика Сакре-Кер?",
					"answers": ["Монмартр", "Готический", "Католический", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какая всемирно известная достопримечательность находится на Марсовом поле в Париже?",
					"answers": ["Эйфелева башня ", "Сакре-кер", "Лувр", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какого стиля архитектуры нет в Версальском дворце?",
					"answers": ["Авангард", "Барокко", "Классицизм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется тронный зал в Версальском дворце?",
					"answers": ["Салон Аполлона ", "Салон Зевса", "Салон Прометея", "Салон Святой Марии"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Что располагалось на месте нахождения Собора Парижской Богоматери в античные времена?",
					"answers": ["Древнеримский храм ", "Античная крепость", "Тюрьма", "Деревня"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называл Эйфелевую башню Густав Эйфель?",
					"answers": ["300-метровая башня ", "Сердце Парижа", "Ось Франции", "Центр мира"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто «охраняет» собор Парижской Богоматери?",
					"answers": ["Гаргульи", "Драконы", "Гоблины", "Эльфы"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Лувр был построен как...",
					"answers": ["Крепость ", "Монастырь", "Дворец", "Музей"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какая площадь является символом свободы французов?",
					"answers": ["Площадь Бастилии ", "Площадь Дофина", "Площадь Побед", "Площадь Лувра"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой период предшествует архитектуре Возрождения?",
					"answers": ["Готика", "Барокко", "Эклектика", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Чему соответствует общепринятое обозначение «Кватроченто»?",
					"answers": ["Раннее Возрождение ", "Высокое Возрождение", "Позднее Возрождение", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Чему подчинены форма и последовательность частей в Раннем Возрождении?",
					"answers": ["Геометрии", "Интуиции", "Требованиям церкви", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Представителем какого периода Архитектуры Возрождения был Донато Браманте?",
					"answers": ["Высокое Возрождение ", "Позднее Возрождение", "Раннее Возрождение", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кого можно назвать основоположником направления Маньеризма в архитектуре?",
					"answers": ["Микеланджело ", "Джованни Лоренцо Бернини", "Джулио Романо", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой архитектор строил собор более 40 лет, но так и не закончил его?",
					"answers": ["Антонио Гауди", "Карл Брюллов", "Петр Росси", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой архитектор создал знаменитые ростральные колонны в Санкт-Петербурге?",
					"answers": ["Том де Томона", "Бартоломео Растрелли", "Карл Росси", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком городе родился Бартоломео Растрелли?",
					"answers": ["Париж", "Рим", "Венеция", "Москва"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое звание придумал для важности себе Бартоломео Растрелли?",
					"answers": ["Граф", "Принц", "Князь", "Царь"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком стиле работал Растрелли?",
					"answers": ["Барокко", "Рококо", "Классический", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое из произведений архитектуры не проектировал Растрелли?",
					"answers": ["Михайловский Дворец ", "Смольный Собор", "Большой Петергофский Дворец", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какая самая известная работа архитектора Антонио Гауди не закончена до сих пор?",
					"answers": ["Храм Святого Семейства", "Дом Висенс", "Парк Гуэля", "Парк Горького"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называл Эйфелевую башню Густав Эйфель?",
					"answers": ["300-метровая башня", "Сердце Парижа", "Ось Франции", "Башня"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто «охраняет» собор Парижской Богоматери?",
					"answers": ["Гаргульи", "Драконы", "Гномы", "Полиция"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Произведение какого автора призвано: «вдохновить нацию любовью к нашей архитектуре»?",
					"answers": ["Виктор Гюго", "Оноре де Бальзак", "Александр Дюма", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Собор Парижской Богоматери является ...",
					"answers": ["Католическим храмом", "Лютеранским храмом", "Протестантским храмом", "Мечетью"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется центральная улица Парижа?",
					"answers": ["Елисейские поля", "Святой Терезы", "Луврская", "Лимская"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "По чьему приказу была построена Триумфальная арка?",
					"answers": ["Наполеона l ", "Карла Великого", "Людовика l", "Константина ll"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "На вершине Монмартрского холма находится ...",
					"answers": ["Базилика Сакре-Кёр ", "Музей современных искусств", "Оружейная Лувра", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком архитектурном сооружении покоятся великие французские деятели?",
					"answers": ["В Пантеоне", "В Лувре", "В церкви Святого Себастьяна", "В статуе свободы"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называлась площадь состоящая из нескольких общественных зданий и алтарей богов?",
					"answers": ["Форум", "Акведук", "Базилика", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Когда был построен колизей?",
					"answers": ["В 1 веке н.э ", "В 3 веке н.э ", "В 2 веке до н.э.", " в 4 веке до н.э."],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком году погибли Помпеи из-за извержения Везувия?",
					"answers": ["79", "83", "96", "22"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое сооружение было построено во втором веке?",
					"answers": ["Атриум", "Кубикула", "Имплювий", "Колизей"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Когда в Риме начали строить из кирпича?",
					"answers": ["В 1 веке", "Во 2 веке", "В 3 веке", "В 4 веке"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется постройка представляющая собой круглый театр без крыши?",
					"answers": ["Амфитеатр", "Акведук", "Базилика", "Атриум"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называются строения прямоугольной формы, которое состоит из нечётного числа (1, 3 или 5) различных по высоте нефов?",
					"answers": ["Амфитеатр", "Форум", "Базилика", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Что такое акведук?",
					"answers": ["Надземный водопровод ", "Общественная площадь", "Театр", "Парк"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое из этих зданий предназначалось для просмотра зрелищных представлений?",
					"answers": ["Амфитеатр", "Пантеон", "Алтарь", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Каким архитектурным стилям соответствует Здание венгерского парламента?",
					"answers": ["Неоготика и Неоренессанс ", "Готика и Барокко", " Архитектура Возрождения и Барокко", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется архитектурный стиль, одобренный Петром I и широко применявшийся для проектирования зданий в Санкт-Петербурге?",
					"answers": ["Петровское барокко ", "Петровское необарокко", "Петровское рококо", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "К какому стилю относится здание Бруклинской публичной библиотеки?",
					"answers": ["Ар-деко ", "Ар-нуво", "Русский модерн", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой архитектурный стиль отличает отказ от прямых линий и углов в пользу более природных линий, а также использование металла и стекла?",
					"answers": ["Модерн", "Ампир", "Барокко", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих архитектурных стилей слабее всех развит в Санкт-Петербурге?",
					"answers": ["Готика", "Рококо", "Классицизм", "Готика"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой древнегреческой богине посвящен памятник античной архитектуры Парфенон?",
					"answers": ["Афине", "Афродите", "Психее", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какому архитектурному стилю соответствует Собор Парижской Богоматери в Париже?",
					"answers": ["Готика", "Ампир", "Неоклассицизм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто является архитектором, создавшим знаменитый храм «Саграда Фамилия» в Барселоне (Храм Святого Семейства)?",
					"answers": ["Антонио Гауди", "Франко Альбини", "Отто Вагнер", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой известный учёный в экспериментальных целях сбрасывал различные тела разной массы с Пизанской башни?",
					"answers": ["Галилео Галилей", "Исаак Ньютон", "Николай Коперник", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой известный замок, находящийся в Германии, стал прообразом Спящей красавицы в парижском Диснейленде?",
					"answers": ["Замок Нойшванштайн ", "Замок Клайнбардорф", "Замок Линдерхоф", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком городе решено построить первый в мире движущийся небоскрёб?",
					"answers": ["В Дубае, ОАЭ ", "В Чикаго, США", "В Токио, Япония", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое здание не было построено по проекту архитектора Растрелли?",
					"answers": ["Елагин Дворец", "Зимний дворец", "Строгановский дворец", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто является архитектором Михайловского дворца ",
					"answers": ["Росси", "Растрелли", "Бетанкур", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое здание, построенное по проекту Растрелли, не находится на территории Санкт-Петербурга?",
					"answers": ["Царский дворец", "Воронцовский дворец", "Строгановский дворец", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто составил первый сводный генеральный план Санкт-Петербурга?",
					"answers": ["Трезини", "Леблон", "Гербель", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "К архитектурному стилю «Петровское барокко» нельзя отнести...",
					"answers": ["Аничков дворец ", "Кикины палаты", "Кунсткамеру", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком архитектурном стиле построен Казанский собор?",
					"answers": ["Ампир", "Неоготика", "Классицизм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "К какому архитектурному стилю можно отнести Церковь Рождества Иоанна Предтечи на Каменном острове?",
					"answers": ["Неоготика", "Ампир", "Классицизм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется средневековый рисунок, на котором изображена идеальная модель построения монастыря?",
					"answers": ["План святого Галла", "Розетта", "Грааль", "Ни один из ответов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется собор, где короновались французские короли?",
					"answers": ["Реймсский собор ", "Смольный собор", " Собор Святого Семейства", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется стиль архитектуры, господствовавший в Западной Европе (а также затронувший некоторые страны Восточной Европы) с сер. X века по XII век (в ряде мест — и в XIII веке)?",
					"answers": ["Романский", "Модерн", "Эклектика", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой стиль архитектуры развился на основе Романского стиля?",
					"answers": ["Готика", "Электика", "Постмодерн", "Модерн"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какое сооружение не относится к романскому стилю в архитектуре?",
					"answers": ["Эйфелева башня", "Сен-Дени", "Сент-Шапель", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из дворцов не относится к архитектурному стилю Рококо?",
					"answers": ["Зимний дворец ", "Большой Екатерининский дворец", "Шёнбруннский", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто из знаменитых архитекторов не работал в стиле Модерн?",
					"answers": ["Бартоломео Растрелли ", "Антонио Гауди", " Эктор Гимар", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой архитектурный стиль появился под влиянием технического прогресса?",
					"answers": ["Хай-Тек", "Эклектика", " Деконструктивизм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Статую Зевса Олимпийского сгубило данное бедствие:",
					"answers": ["Пожар", "Наводнение", "Коррозия", "Землетрясение"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Когда жители Родоса попросили Хареса увеличить статую Колосса вдвое, он увеличил его цену. Внимание - вопрос: во сколько раз?",
					"answers": ["В два", "В восемь", "В четыре", "В шесть"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В 2007 году завершился многолетний проект голосования за выбор новых семи чудес света. В итоговую семерку НЕ вошло это сооружение:",
					"answers": ["Статуя Свободы", "Статуя Христа", "Колизей", "Чичен-Ица"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком году Дрезденский замок перестал быть резиденцией саксонских князей:",
					"answers": ["1918 г. ", "1911 г.", " 1917 г.", "1912 г."],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Где располагается замок Нойшванштайн:",
					"answers": ["В юго-западной Баварии ", "В восточной Баварии ", "В северной Баварии ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Что означает название замка Нойшванштайн:",
					"answers": ["Новый лебединый камень ", "Новый камень ", "Новый соколиный утес", "Осколок"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "На берегу какой реки располагается замок Пильниц:",
					"answers": ["Эльба", "Майн ", "Рейн ", "Нил"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком веке был заложен Старый замок в Штутгарте:",
					"answers": ["5", "3", "2", "4"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": " В каком замке Мартин Лютер занимался переводом Нового Завета на немецкий язык:",
					"answers": ["Вартбург ", "Вюрцбургская резиденция ", "Хоэншвангау ", "Михайловский дворец"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": " В скольких километрах от Штутгарта расположен замок Гогенцоллерн:",
					"answers": ["50", "40", "35", "27"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Резиденцией какого короля был замок Линдерхоф:",
					"answers": ["Людвига II ", "Людовика XIV ", "Ричарда Львиное сердце ", "Люция"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Что означает название замка «Фалкенштайн»",
					"answers": ["Соколиный камень ", "Голубиный камень ", "Лебединый камень ", "Утиный камень"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится в Баварии:",
					"answers": ["Берг", " Альденский замок ", "Замок Вольфенбюттель ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится в Баварии:",
					"answers": ["Замок Визентау ", "Замок Вольфенбюттель ", "Замок Вальдек ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": " Какой из этих замков находится в Рейнланд-Пфальце:",
					"answers": ["Замок Кохем ", "Замок Вольфенбюттель ", "Замок Вальдек ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится в Рейнланд-Пфальце:",
					"answers": ["Замок Ланек ", "Замок Вальдек", "Замок Бабельсберг ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится в Рейнланд-Пфальце:",
					"answers": ["Хамбахский замок ", "Замок Бабельсберг ", "Замок Вальдек ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как ещё называется Хамбахский замок:",
					"answers": ["Марксбург ", "Факсбург ", "Паксбург ", "Максбург"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится в Саксонии:",
					"answers": ["Замок Августусбург", "Замок Хельторф", "Замок Калькум ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится в Саксонии:",
					"answers": ["Замок Веезенштайн ", "Замок Калькум ", "Замок Августусбург ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится в Саксонии:",
					"answers": ["Замок Зонненштайн ", "Замок Августусбург ", "Замок Хельторф ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков считается охотничьим:",
					"answers": ["Замок Августусбург ", "Замок Зонненштайн ", "Замок Хельторф ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков считается охотничьим:",
					"answers": ["Замок Губертусбург ", "Замок Носсен ", "Замок Делич ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Замок Мариенбург расположен в регионе:",
					"answers": ["Ганновер ", "Нюрнберг ", "Бавария ", "Гессен"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком городе расположен Замок Хоэншёнхаузен:",
					"answers": ["Берлин ", "Бремен ", "Мюнхен ", "Кобленц"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится в Бранденбурге:",
					"answers": ["Замок Бабельсберг ", "Замок Остерштайн ", "Замок Альтенштайн ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится в Бранденбурге:",
					"answers": ["Замок Доберлуг ", "Замок Ранис ", "Замок Вартбург ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится в Бранденбурге:",
					"answers": ["Замок Хоэнбока ", "Замок Альтенштайн ", "Замок Ранис ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится вблизи города Айзенаха:",
					"answers": ["Вартбург ", "Боденштайн ", "Остерштайн ", "Ни один из варинатов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой из этих замков находится на горе Хайнберг:",
					"answers": ["Остерштайн ", "Боденштайн ", "Вартбург ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": " Какой из этих замков является еще и крепостью:",
					"answers": ["Боденштайн ", "Вартбург ", "Остерштайн ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Назовите характерный тип русского храма XII века.",
					"answers": ["Крестово-купольный", "Базилика", "Зиккурат", "Ротонда"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как звали князя, который первым построил белокаменный храм на Владимиро-Суздальской земле?",
					"answers": ["Юрий Долгорукий", "Владимир Мономах", "Андрей Боголюбский", "Всеволод Большое Гнездо"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Этот храм был первым храмом, посвященным церковному празднику, который ввел на Руси Андреем Боголюбским. Назовите этот храм.",
					"answers": ["Церковь Покрова на Нерли", "Троицкий собор ", "Богородице-Рождественский собор", "Дмитриевский собор"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Где расположен первый из хотя бы частично сохранившихся дворцовых комплексов на Руси?",
					"answers": ["В Боголюбове", "Во Владимире", "В Кидекше", "В суздале"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Как называется в русской архитектуре полукруглое завершение наружного участка стены, повторяющее форму прилегающего к ней внутреннего свода?",
					"answers": ["Закомара", "Барабан", "Прясло", "Кокошник"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кому из импрессионистов первому пришла в голову мысль построить себе лодку-мастерскую?",
					"answers": ["Ш. Добиньи", "Ф. Базиль", "К. Моне", "Э. Мане"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Любимыми моделями этого художника были танцовщицы. Назовите фамилию художника.",
					"answers": ["Дега", "Сислей", "Писсаро", "Добиньи"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какой собор изображен в известной серии Клода Моне?",
					"answers": ["Руанский", "Амьенский", "Шартрский", "Реймский"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Где было размещено последнее и самое большое произведение Клода Моне?",
					"answers": ["В павильоне Оранжери", "В Музее д’Орсе", "В ателье Моне в Живерни", "В Люксембургском дворце"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какие стили вернулись в архитектуру в эпоху ренессанса?",
					"answers": ["Античные ордерные ", "Готические ", "Классические ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "В каком стиле выполнена большая часть зданий и архитектурных ансамблей в городе Петергоф под Санкт-Петербургом?",
					"answers": ["Барокко", "Готические ", "Романские ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Какие архитекторы являются творцами русского классицизма?",
					"answers": ["В.И.Баженов, М.Ф.Казаков ", "В.В.Растрелли ", "А.С.Пушкин, И.Е.Репин ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Определите ампир как принадлежность к эпохе:",
					"answers": ["Поздний классицизм ", "Средневековый узор готики ", "Тусклое барокко ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Каким одним словом называют смешение стилей в архитектуре с середины XIX века?",
					"answers": ["Эклектика ", "Универсальность ", "Византизм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Новое революционное течение в современной архитектуре:",
					"answers": ["Авангард ", "Позднее барокко ", "Эклектика ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Так называется ансамблевое соединение зданий и природных объектов, создание парков, аллей, бульваров:",
					"answers": ["Ландшафтный дизайн ", "Зеленая архитектура ", "Городская парковая структура ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Так называется украшение помещения или садовой территории цветами и сухоцветами, также шишками, мхом, ветками:",
					"answers": ["Фитодизайн ", "Цветодизайн ", "Икебана ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Направление в искусстве, характеризующееся следованию античности:",
					"answers": ["Классицизм ", "Сентиментализм ", "Романтизм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Характерными чертами стиля рококо являются:",
					"answers": ["Грациозность и легкость", "Причудливость, нелепость ", "Строгость и функциональность ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Театральная зрелищность, торжественная парадность, массивность, увеличение масштабов – это признаки в архитектуре эпохи:",
					"answers": ["Барокко", "Рококо", "Модерн ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Ярче всего классицизм проявился в:",
					"answers": ["Архитектуре ", "Живописи ", "Музыке ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Олицетворением политического могущества и военной силы Наполеона стал стиль:",
					"answers": ["Ампир ", "Рококо ", "Классицизм ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Функционализм — это направление в:",
					"answers": ["Архитектуре ", "Музыке ", "Живописи", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Изображение человека с его внутренними эмоциями, переживаниями называется:",
					"answers": ["Камерный портрет ", "Миниатюрный портрет ", "Парадный портрет ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Главной целью в импрессионизме является изображение:",
					"answers": ["Мгновенного впечатления ", "Композиционной беспорядочности ", "Цветовых пятен ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Искусство, главным в котором является сочетание форм, выступающих эквивалентами реальных объектов, носит название:",
					"answers": ["Кубизм ", "Фовизм ", "Сюрреализм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто изобрел телескоп?",
					"answers": ["Галилео Галилей 1610 г.", "Леонардо да Винчи 1500 г.", "Антони Ван Ливенгук 1673 г.", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто из этих архитекторов работал в России:",
					"answers": ["Франческо Бартоломео Растрелли ", "Лоренцо Бернини ", "Виктор Орт ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				},
				{
					"question": "Кто из этих известных людей был скульптором?",
					"answers": ["Федот Иванович Шубин", "Александр Андреевич Иванов", "Александр Александрович Алябьев", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 15
				}
			]
		},
		{
			"category": "Мода",
			"questions": [{
					"question": "Назовите эталон красоты 50-х годов.",
					"answers": ["Софи Лорен", "Кейт Мосс", "Твингги", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какая модель не относятся к бренду «Victoria’s Secret»?",
					"answers": ["Барбара Палвин ", "Екатерина Григорьева", "Тайра Бэнкс", "Адриана Лима"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какая знаменитая топ-модель создала своё ТВ-шоу для поиска новых лиц в сферу модельного бизнеса?",
					"answers": ["Тайра Бэнкс", "Адриана Лима", "Меган Фокс", "Хайди Клум"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой конкурс красоты менее известен и значим?",
					"answers": ["Мисс Эротика ", "Мисс Мира", "Мисс Вселенная", "Мисс Интернешнл"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто в 1992 году получил почётное звание «Мисс Мира»?",
					"answers": ["Юлия Курочкина ", "Светлана Горева", "Татьяна Котова", "Софи Лорен"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какого цвета платье должно быть в гардеробе у каждой девушки, по словам Коко Шанель?",
					"answers": ["Маленькое черное ", "Маленькое красное", "Маленькое белое", "Маленькое синее"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "На выпуске какого продукта специализируется бренд «Louis Vuitton»?",
					"answers": ["Одежда и аксессуары ", "Парфюмерия", "Косметические средства", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком возрасте Кейт Мосс впервые проявила себя как модель?",
					"answers": ["14 лет ", "16 лет", "18 лет", "20 лет"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком городе родился Кристиан Диор?",
					"answers": ["Гранвиль ", "Авранш", "Барфлёр", "Лондон"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Родители Кристиана Диора хотели чтобы он стал...?",
					"answers": ["Дипломатом", "Врачом", "Инженером", "Психотерапевтом"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком году Диор создал свою собственную парфюмерную лабораторию?",
					"answers": ["В 1942", "В 1939", "В 1946", "В 1842"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Как назывался первый аромат, созданный Диором?",
					"answers": ["Miss Dior ", "Jadore", "Dolce Vita", "Mr Dior"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой известный модельер, когда ему было 19 лет, работал на Кристиана Диора?",
					"answers": ["Ив Сен-Лоран ", "Джорджо Армани", "Карл Лагерфельд", "Ральф Лорен"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "С кем из ювелиров сотрудничал Диор?",
					"answers": ["Даниэлем Сваровски ", "Чарльзом Льюис Тиффани", "Карлом Фаберже", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком году Кристиан Диор представил свою первую коллекцию?",
					"answers": ["В 1947 ", "В 1939", "В 1951", "В 1995"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Что являлось одним из главных источников вдохновения для Диора при создании моделей женских платьев?",
					"answers": ["Архитектура", "Театр", "Живопись", "Кино"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком году родилась Коко Шанель?",
					"answers": ["В 1883 ", "В 1893", "В 1903", "В  1999"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Любимый цвет субкультуры «Ванильки»?",
					"answers": ["Белый", "Кремовый", "Розовый", "Фиолетовый в крапинку"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "С каким модельером уже больше 20 лет сотрудничает Доминико Дольчи?",
					"answers": ["Стефано Габбана", "Джорджио Армани", "Джанни Версаче", "Дольче Габбана"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "От чего произошло название стиля Инди?",
					"answers": ["От слова independent", "От птицы Индюк", "От страны Индия", "От слова индивидуальность"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Что является визитной карточкой стиля Хиппи?",
					"answers": ["Джинсы", "Металический цепочки ", "Кружева", "Фенички"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Где придумали стрижку Каре?",
					"answers": ["В Древнем Египте", "В Париже", "В Италии", "В деревне Карейкино"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой известный кутюрье создал знаменитый корсет с конусовидными чашечками для Мадонны?",
					"answers": ["Жан-Поль Готье", "Ив Сент Лоран ", "Кристиан ДиорВы ", "Пьер Карден "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой всемирно известный бренд, основанный в Америке в годы золотой лихорадки, создал свою первую линию одежды из паруса?",
					"answers": ["'Levi's'", "'Tom Ford'", "'Burberry'", "'Ungaro'"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какого цвета фирменная полоса компании ''Gucci''?",
					"answers": ["Красно-зеленая", "Зелено-синяя ", "Красно-синяяВы ", "Зелено-золотая "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какое животное изображено на логотипе бренда ''Hermes''?",
					"answers": ["Лошадь", "Лань ", "Пантера", "Орел "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Посмотрите внешний боковой шов на любом изделии бренда ''Levi's'' - если там проложена нить этого цвета, значит вы приобрели оригинал.",
					"answers": ["Красная ", "Зеленая ", "Желтая ", "Бардовая "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Символом какого Дома мод стала роза?",
					"answers": ["'Lancome'", "'Chanel'", "'Versace'", "'Givenchy'"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В какой стране в 1974 году на свет появился персонаж Hello Kitty, впоследствии ставший всемирно известным брендом?",
					"answers": ["Япония", "Китай ", "США ", "Италия "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Назовите единственный бренд масс-маркета, коллекции которого каждый сезон демонстрируются на London Fashion Week (Неделя моды в Лондоне).",
					"answers": ["'Topshop/Topman'", "'Naf Naf'", "'Zara'", "'Next'"],
					"topicKey": 16
				},

				{
					"question": "Какой дизайнер выпустил первую коллекцию мужской одежды?",
					"answers": ["Пьер Карден", "Джанни Версаче", "Арман Птижан", "Жан-Поль Готье "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "От чего произошло название одеколона?",
					"answers": ["От названия города ", "Ни один из вариантов", "От прозвища ", "От фамилии"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Из чего изготавливается хна?",
					"answers": ["Из высушенных листьев", "Из измельченных жучков", "Из редкого минерала", "Из синтетической кислоты"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какая из этих косметических фирм была названа НЕ в честь какого-либо человека?",
					"answers": ["L'Oreal  ", "Max Factor ", "Maybelline ", "Estee Lauder "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком из следующих парфюмерных продуктов наиболее высока концентрация эфирных ароматических масел?",
					"answers": ["Духи", "Одеколон", "Туалетная вода ", "Парфюмированная вода"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "От названия какого фрукта происходит слово помада?",
					"answers": ["Яблоко", "Груша", "Персик ", "Апельсин "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Это благовоние животного, а не растительного происхождения, как прочие.",
					"answers": ["Мускус ", "Сандал ", "Мирра ", "Ладан "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какое из косметических средств имеет связь с насекомыми и стрелковым оружием?",
					"answers": ["Мушка", "Консилер ", "Пудра", "Бинди "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какое из этих косметических средств можно есть?",
					"answers": ["Мусс", "Лак ", "Лосьон", "Шампунь "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какая из этих процедур НЕ может быть отнесена к косметологическим?",
					"answers": ["Пигментация", "Депиляция", "Ваксация ", "Эксфолиация "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Как называется вязаный шерстяной жакет по фигуре без воротника, на пуговицах, с глубоким вырезом? ",
					"answers": ["Кардиган ", "Блэйзер ", "Пуссер ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Испанское слово, обозначающее короткую курточку с рукавами?",
					"answers": ["Болеро ", "Кимоно ", "Умбертоэко ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком отеле более 30 лет прожила Коко Шанель? ",
					"answers": ["Ritz ", "Hilton  ", "Radisson ", "Англетер  "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто создал маленькое черное платье?",
					"answers": ["Коко Шанель  ", "Алена Ахмадуллина ", "Ив Сен-Лоран ", "Джорджо Армани "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Известный модельер - основал модельный дом, специализирующийся на выпуске нижнего белья",
					"answers": ["Келвин Кляйн ", "Кристиан Диор ", "Валентин Юдашкин ", "Джанни Версаче "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Итальянский модельер, который объявил об отказе от использования меха животных.",
					"answers": ["Джорджо Армани ", "Джанни Версаче ", "Роберто Кавалли", "Альдо Гуччи "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В 1978 году он первый в мире начал представлять на подиумах и продавать «дизайнерские джинсы», воспевал в свих творениях диско-гламур.",
					"answers": ["Кельвин Кляйн ", "Кристиан Диор ", "Стефано Риччи", "Роберто Кавалли"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Главный дизайнер Дома Диора.",
					"answers": ["Джон Гальяно ", "Жан-Поль Готье", "Эмануэль Унгаро", "Стефано Риччи "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Автор современного костюма теннисисток и платья-футляра. Она первой стала использовать в качестве застёжки для вечернего наряда «молнию».",
					"answers": ["Эльза Скиапарелли ", "Вивьен Вествуд ", "Коко Шанель ", "Нина Риччи"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Он создал алюминиевый вариант джерси, ввёл моду на кольчугу, стал применять для изготовления одежды лазерные и виниловые диски, металл, оргстекло, бумагу, пластик, сухие травы.",
					"answers": ["Пако Рабани ", "Герлен Жан-Поль ", "Джон Гальяно ", "Джанни Версаче"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Он создал женские сапоги-ботфорты и кожаные жакеты.",
					"answers": ["Ив Сен Лоран ", "Ватанабэ Юнья ", "Джанни Версаче ", "Гернрайх Руди "],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто в 1991 году на Неделе Высокой моды в Париже продемонстрировал свою триумфальную коллекцию «Фаберже».",
					"answers": ["Валентин Юдашкин ", "Андрей Шаров ", "Вячеслав Зайцев ", "Игорь Чапурин"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Что являлось одним из главных источников вдохновения для Диора при создании моделей женских платьев?",
					"answers": ["Архитектура", "Театр", "Живопись", "Фильмы"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Что Кристиан Диор советовал носить женщинам с кривыми ногами?",
					"answers": ["Глубокое декольте", "Широкие брюки", "Высокие каблуки", "Юбки"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Музой какого кутюрье стала Майя Плисецкая?",
					"answers": ["Пьер Карден", "Кристиан Диор", "Артемий Блюменман", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "С кем из ювелиров сотрудничал Диор?",
					"answers": ["Даниэлем Сваровси", "Карлом Фаберже", "Картьером", "Чарльзом Льюис Тиффани"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто из модельеров придумал маленькое чёрное платье?",
					"answers": ["Коко Шанель", "Нина Риччи", "Ив Сен-Лоран", "Кристиан Диор"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Как назывался первый аромат, созданный Диором?",
					"answers": ["Miss Dior", "Dolce Vita ", "Jadore ", "№5"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой модельер создал первый дом «от кутюр»?",
					"answers": ["Чарльз Уорт", "Коко Шанель", "Пьер Карден", "Кристиан Диор"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком году Кристиан Диор представил свою первую коллекцию?",
					"answers": ["В 1947", "В 1951", "В 1963", "В 1939"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Благодаря какому модельеру в женском гардеробе появилось маленькое чёрное платье?",
					"answers": ["Коко Шанель", "Ив-Сен Лорану", "Нине Риччи", "Кристиану Диору"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Родители Кристиана Диора хотели чтобы он стал…?",
					"answers": ["Дипломатом", "Инженером", "Архитектором ", "Врачом"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "У какого модельера одевалась как в жизни, так и в кино Одри Хепбёрн?",
					"answers": ["Юбер де Живанши", "Ив Сен-Лоран", "Кристиан Диор", "Карл Лагерфельд"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой известный модельер, когда ему было 19 лет, работал на Кристиана Диора?",
					"answers": ["Ив Сен-Лоран", "Карл Лагерфельд", "Валентин Юдашкин", "Джорджо Армани"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто сказал: «Парфюм — это визитная карточка. Без аромата женщина анонимна»?",
					"answers": ["Юбер де Живанши", "Одри Хепберн", "Кристиан Диор", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Как называли за границей дизайнера Вячеслава Зайцева?",
					"answers": ["Красный Диор", "Русский Карден", "Русский Версаче", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто ввел в моду стиль “нью лук”?",
					"answers": ["Кристиан Диор", "Коко Шанель", "Ив Сен-Лоран", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какому известному французу посвящён один из альбомов Жана-Мишеля Жарра?",
					"answers": ["Жаку-Иву Кусто", "Луи Пастеру", "Кристиану Диору", "Жоржу Помпиду"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком городе родился Кристиан Диор?",
					"answers": ["Гранвиль", "Париж ", "Барфлёр", "Авранш"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто, по мнению Иосифа Бродского, хорошо как и Люфтваффе потрудился «над переменой облика Европы»?",
					"answers": ["Шарль Ле Корбюзье", "Карл Маркс", "Кристиан Диор", "Хуго Шмайсер"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком году Диор создал свою собственную парфюмерную лабораторию?",
					"answers": ["В 1942", "В 1946", "В 1935", "В 1939"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто из великих модельеров считал, что «женщины гораздо тщательнее выбирают для себя ночную рубашку, чем мужа»?",
					"answers": ["К. Шанель", "К. Диор", "К. Кляйн", "Дж. Версаче"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто автор слов: «Человек, который ни во что не верит, всего боится»?",
					"answers": ["Бернард Шоу", "Коко Шанель", "Михаил Салтыков-Щедрин", "Михаил Жванецкий"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто сказал фразу: «У вас не будет второго шанса произвести первое впечатление»?",
					"answers": ["Коко Шанель", "Мэрилин Монро", "Уитни Хьюстон", "Ежи Лец"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кому из великих кутюрье принадлежат слова «Для того, чтобы быть красивой, женщине достаточно иметь чёрный свитер, чёрную юбку и идти под руку с мужчиной, которого она любит»?",
					"answers": ["Ив Сен-Лоран", "Карл Лагерфельд", "Чарльз Фредерик Уорт", "Коко Шанель"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто из этих модельеров сотрудничал с гитлеровцами?",
					"answers": ["Хуго Босс", "Карл Лагерфельд", "Вольфганг Йооп", "Гуччо Гуччи"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Кто такая королева Мод, в честь которой названа часть побережья Антарктиды — Земля Королевы Мод?",
					"answers": ["Королева Норвегии", "Персонаж романа Жюля Верна", "Коко Шанель", "Героиня сказки Андерсена"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В какой день 1921 года Коко Шанель устроила презентацию своих новых духов?",
					"answers": ["5 мая", "14 февраля", "14 июля", "5 декабря"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Коко Шанель сумела одеть в эту практичную «униформу» практически всю прекрасную половину человечества. Что же она сделала?",
					"answers": ["Маленькое черное платье", "Юбка в складку", "Юбка в складку", "Джинсы"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой российский модельер стал первым членом-корреспондентом синдиката высокой моды?",
					"answers": ["Валентин Юдашкин", "Алиса Толкачева", "Вячеслав Зайцев", "Просто Мария"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "О чём Коко Шанель сказала, что он «всегда прав»?",
					"answers": ["Жемчуг", "Янтарь", "Изумруд", "Бриллиант"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Как заканчивается высказывание великой Коко Шанель: «Ничто так не старит женщину, как …»?",
					"answers": ["Слишком богатый костюм", "Яркий макияж", "Золотые украшения", "Молодой любовник"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Как заканчивается высказывание Коко Шанель: «Люди с хорошим вкусом носят бижутерию. Всем остальным приходится носить …»?",
					"answers": ["Золото", "Драгоценности", "Жемчуг", "Бриллианты"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Назовите женщину сказавшую: «У женщины с плохими духами нет будущего».",
					"answers": ["Коко Шанель ", "Вивьен Вествуд", "Жаклин Кеннеди ", "Мария Арбатова"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Моду на что ввела Коко Шанель, вернувшись в 1923 году из круиза?",
					"answers": ["На загар", "На парео ", "На шлёпки", "На панамки"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой парфюмер создал самые продаваемые духи в истории, которым Коко Шанель дала своё имя, остановившись на образце №5?",
					"answers": ["Эрнест Бо", "Жак Герлен", "Андре Фрайс ", "Франсуа Коти"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "В каком году родилась Коко Шанель?",
					"answers": ["В 1883", "В 1903", "В 1893", "В 1993"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Как звучит настоящее имя Коко Шанель?",
					"answers": ["Габриель Бонёр Шанель", "Адель Мари Шанель", "Жанна Деволь Шанель", "Мари Габриель Шанель"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какую деталь одежды очень любила Коко Шанель?",
					"answers": ["Карманы", "Манжеты", "Молнии", "Пуговицы"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Как звучит настоящее имя Коко Шанель?",
					"answers": ["Габриель Бонёр Шанель ", "Жанна Деволь Шанель", "Адель Мари Шанель", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Чем занималась Коко Шанель в свободное время, когда ей было 18?",
					"answers": ["Пела в кабаре ", "Вышивала крестиком", "Сочиняла стихи", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой аксессуар стал началом, первой ступенькой творческого пути Коко Шанель?",
					"answers": ["Шляпки ", "Шарфы", "Перчатки", "Ремни"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Моду на что ввела Коко Шанель, вернувшись в 1923 году из круиза?",
					"answers": ["На загар ", "На панамки", "На парео", "На ремни"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Где более 30 лет прожила Коко Шанель, считая это заведение своим домом?",
					"answers": ["В отеле ", "На швейной фабрике", "В своем фирменном магазине", "В кладовке под лестницой"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какое число было любимым у Коко Шанель?",
					"answers": ["5", "3", "7", "8"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой предмет женского гардероба черного цвета Коко Шанель сделала очень популярным?",
					"answers": ["Платье", "Юбку", "Пиджак", "Ремень"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какую деталь одежды очень любила Коко Шанель?",
					"answers": ["Карманы ", "Молнии", "Манжеты", "Пуговицы"],
					"topicKey": 16
				},
				{
					"question": "Какой женский аксессуар, ставший легендарным, придумала Коко Шанель?",
					"answers": ["Сумочку на длинной цепочке", "Клатч", "Саквояж", "Карточницу"],
					"topicKey": 16
				}
			]
		},
		{
			"category": "Вокруг света",
			"questions": [{
					"question": "Духовная основа художественной культуры Древнего Египта:",
					"answers": ["Культ мертвых ", "Культ фараона ", "Культ жреца ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая из гробниц фараонов была найдена не тронутой вандалами?",
					"answers": ["Тутанхамона ", "Нармена ", "Аменхотепа ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что такое Махабхарата?",
					"answers": ["Высокоразвитый индийский эпос ", "Мемориальное сооружение, где хранятся останки Будды ", "Ответвление религии Буддизм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Из какой культуры вышли театральное искусство и музыка?",
					"answers": ["Древний Египет ", "Древняя Греция ", "Древняя Индия ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Древнекитайское вероучение «путь» правильно называется:",
					"answers": ["Даосизм ", "Буддизм ", "Лучизм ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Религия Древней Японии о богах солнца, луны, водной стихии называется:",
					"answers": ["Синтоизм ", "Буддизм ", "Экзотеризм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Откуда пришли традиции чайной церемонии, сада камней, театра кукол?",
					"answers": ["Из Древней Японии ", "Из Древнего Китая ", "Из Древней Индии ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Главная книга в исламе:",
					"answers": ["Коран ", "Библия ", "Жизнь Будды ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Кто из поэтов являлся «отцом трагедии»:",
					"answers": ["Эсхил", "Омар Хайам ", "Уильям Шекспир ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Главные православные службы:",
					"answers": ["Литургия и всенощное бдение", "Крестный ход и Пасхальная служба", "Обедня и Святое Причащение ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какие барды создавали лирическую поэзию во Франции:",
					"answers": ["Трубадуры и труверы ", "Менестрели ", "Миннезингеры ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "О ком сказал крылатые слова «не ручей, а море должно быть ему имя» Людвиг ван Бетховен:",
					"answers": ["О Иоганне Себастьяне Бахе ", "О себе ", "О Антонио Страдивари ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Родоначальником оперы-буффа (комической оперы) считается:",
					"answers": ["Джованни Баттиста Перго-лези ", "Жан Жак Руссо ", "Джузеппе Верди ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Даниель Дефо и Джонатан Свиф являлись классиками английской:",
					"answers": ["Литературы ", "Живописи ", "Музыки ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какого цвета нет на флаге Армении:",
					"answers": ["Зеленого ", "Синего ", "Красного ", "Оранжевого"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Полное официальное название Вьетнама:",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Камбоджа", "Лаос ", "Непал"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая официальная валюта во Вьетнаме:",
					"answers": ["Донг ", "Доллар ", "Бат ", "Евро"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Столица Вьетнама:",
					"answers": ["Ханой ", "Сеул ", "Хошимин ", "Мумбай"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что изображено на флаге Вьетнама:",
					"answers": ["Звезда ", "Квадрат ", "Крест ", "Круг"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Каким морем омывается это государство:",
					"answers": ["Южно-Китайское ", "Коралловое ", "Желтое ", "Синим"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая династия не правила в древнем Вьетнаме:",
					"answers": ["Инь", "Чо ", "Чан ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая религия доминирует во Вьетнаме:",
					"answers": ["Буддизм ", "Католичество ", "Хоа-Хао ", "Ислам"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой политик Вьетнама вошел в мировую историю:",
					"answers": ["Хо Ши Мин ", "Си Цзиньпин ", "Мао Цзэдун ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какое второе название Сайгона:",
					"answers": ["Хо Ши Мин ", "Нячанг ", "Дананг ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком городе нет исторических памятников?",
					"answers": ["Фукуок ", "Нячанг ", "Дананг ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Вблизи какого города находится база ВМФ России во Вьетнаме:",
					"answers": ["Камрань ", "Фукуок ", "Нячанг ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Официальное название Италии:",
					"answers": ["Итальянская Республика ", "Федеративная Республика Италия ", "Итальянская Народная Республика ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В какой части Европы находится Италия:",
					"answers": ["В южной ", "В северной ", "В восточной ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "На северо–западе Италия граничит с:",
					"answers": ["Францией ", "Германией ", "Словенией ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком году Италия присоединилась к НАТО:",
					"answers": ["1949", "1959", "1955", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком году состоялось присоединение Италии к Маастрихтскому договору:",
					"answers": ["1993", "1995", "1990", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "По конституции конца XIX в. Италия объявлялась:",
					"answers": ["Конституционной монархией ", "Империей ", "Федеративным государством ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В конце XIX в. Италия была страной:",
					"answers": ["Аграрной ", "Индустриальной ", "Раздробленной ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой итальянский мореплаватель привез рецепт мороженого в Европу:",
					"answers": ["Марко Поло ", "Америго Веспуччи ", "Джон Кабот ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой город Италии называют «город на семи холмах»:",
					"answers": ["Рим ", "Неаполь ", "Венеция ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком городе Италии находится знаменитая «падающая башня»:",
					"answers": ["Пиза ", "Милан ", "Верона ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком городе Италии проходит знаменитый на весь мир ежегодный костюмированный карнавал:",
					"answers": ["Венеция ", "Верона ", "Флоренция ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой цветок считается национальным цветком Италии:",
					"answers": ["Лилия ", "Роза ", "Хризантема ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 9
				},
				{
					"question": "В каком городе Италии находится знаменитая «Сицилийская мафия»:",
					"answers": ["Палермо ", "Турин ", "Неаполь ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой город Италии является мировым центром развития индустрии моды:",
					"answers": ["Милан ", "Рим ", "Турин ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой город Италии являлся в средневековье столицей герцогов Медичи и Итальянского Королевства:",
					"answers": ["Флоренция ", "Турин ", "Верона ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется государство древнего Вьетнама:",
					"answers": ["Тямпа ", "Шривиджайя ", "Сиам ", "Сия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Старое название Ханоя:",
					"answers": ["Тханг Луанг ", "Крунг Тхеп ", "Аюттхая ", "Ханон"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какую письменность используют вьетнамцы:",
					"answers": ["Расширенную латиницу ", "Иероглифическое письмо ", "Латиницу", "Кириллица"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного во Вьетнаме не является религиозной постройкой:",
					"answers": ["Парк при храме ", "Чеди ", "Пагода ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Вьетнам с востока и юга омывается:",
					"answers": ["Южно-Китайским морем ", "Тихим океаном ", "Индийским океаном", "Северным ледовитым океаном"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Вьетнам экспортирует:",
					"answers": ["Сырую нефть ", "Готовый бензин ", "Готовую солярку ", "Уголь"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что изображено на гербе Армении:",
					"answers": ["Лев и орел", "Виноград ", "Льдина", "Коршун"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Столицей Армении является:",
					"answers": ["Ереван ", "Ванадзор ", "Гюмри ", "Париж"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Независимость Первой Республики Армении была провозглашена в:",
					"answers": ["1918 году ", "1991 году ", "1937 году ", "2000 году"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Впервые государство Великая Армения было основано в:",
					"answers": ["331 г. до н. э.", "220 г. до н. э.", "189 г. до н. э.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какое озеро является самым большим в Армении:",
					"answers": ["Севан ", "Арпи ", "Кари ", "Акна"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Валютой в Армении является:",
					"answers": ["Армянский драм ", "Армянский рубль ", "Армянский лари ", "Армянский доллар"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Поправки в действующую конституцию Армении были приняты в:",
					"answers": ["2005 году ", "1997 году ", "2011 году ", "2003 году"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая самая распространенная религия в Армении:",
					"answers": ["Христианство ", "Ислам ", "Язычество ", "Иудаизм"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "С севера и востока обрамлена хребтами:",
					"answers": ["Малого Кавказа ", "Большого Кавказа ", "Среднего Кавказа ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Армения расположена:",
					"answers": ["в Закавказье ", "в Прикавказье ", "на Кавказе ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Армения расположена между:",
					"answers": ["Чёрным и Каспийским морями ", "Каспийским и Аральским морями ", "Аральским и Средиземным морями ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Армения занимает большую часть междуречья:",
					"answers": ["Куры ", "Пуры ", "Нуры ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Армения занимает большую часть междуречья:",
					"answers": ["Аракса ", "Арокса ", "Арекса ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Армения граничит на севере с:",
					"answers": ["Грузией ", "Россией ", "Азербайджаном ", "Италией"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Армения граничит на востоке с:",
					"answers": ["Азербайджаном ", "Ираном ", "Грузией ", "Францией"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Климат Армении:",
					"answers": ["Разнообразен ", "Холодный ", "Жаркий ", "Умеренный"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Сколько климатических зон в Армении:",
					"answers": ["6", "7", "8", "2"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Сколько крестов изображено на современном флаге Грузии:",
					"answers": ["5", "4", "2", "3"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как звучит официальный девиз государства Грузия:",
					"answers": ["Сила в единстве ", "Единство, право и свобода ", "Свобода, равенство и братство ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Кто изображен на гербе Грузии:",
					"answers": ["Святой Георгий ", "Андрей Первозванный ", "Николай Чудотворец ", "Великий Чепуркинг"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая спорная территория не имеет никакого отношения к Грузии:",
					"answers": ["Приднестровье ", "Южная Осетия ", "Абхазия ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "С каким государством Грузия не имеет общей сухопутной границы:",
					"answers": ["Украина ", "Азербайджан ", "Армения ", "Россия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая валюта находится в обращении в Грузии:",
					"answers": ["Лари ", "Лат ", "Тенге ", "Доллар"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Столица Грузии:",
					"answers": ["Тбилиси ", "Кутаиси ", "Батуми ", "Лондон"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком городе Грузии находится грузинский Парламент:",
					"answers": ["Кутаиси ", "Цхинвали ", "Тбилиси ", "Батуми"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какие горы находятся в Грузии:",
					"answers": ["Кавказские ", "Альпы ", "Перенеи ", "Ни один из вариантво"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "До 1995 года известна Грузия как:",
					"answers": ["Республика Грузия ", "Грузинская Республика ", "Автономная Республика Грузия ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Территория Грузии составляет:",
					"answers": ["69 700 км² ", "79 700 км²", "89 700 км²", "10 700 км² "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Согласно Конституции Грузии, она делится на:",
					"answers": ["2 автономные республики ", "3 автономные республики ", "4 автономные республики ", "5 автономных республик"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Согласно Конституции Грузии, она делится на:",
					"answers": ["9 краёв ", "10 краёв ", "8 краёв ", "7 краёв "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Грузия омывается водами:",
					"answers": ["Чёрного моря ", "Средиземного моря ", "Азовского моря ", "Синего моря"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Север Грузии занимает:",
					"answers": ["Большой Кавказский хребет ", "Малый Кавказский хребет ", " Средний Кавказский хребет ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "На каком полуострове расположен Вьетнам:",
					"answers": ["Индокитай ", "Пиренейский ", "Малакка ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Вольфганг Амадей Моцарт жил и работал в эпоху:",
					"answers": ["Европейского Просвещения", "Высокого Возрождения", "Барроко ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какому искусству характерно отсутствие авторства произведений:",
					"answers": ["Древнерусскому ", "Древнекитайскому ", "Немецкому ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Глава государства Кувейта:",
					"answers": ["Эмир ", "Премьер – министр ", "Президент ", "Царь"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "По собственной оценке Кувейта, он обладает крупными запасами:",
					"answers": ["Нефти ", "Газа ", "Минералов ", "Угля"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": " Городское население Кувейта составляет:",
					"answers": ["98 % ", "88 %", "78 %", "74 %"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Архитектура Кувейта в значительной степени вдохновлена:",
					"answers": ["Исламской архитектурой ", "Европейской архитектурой", "Африканской архитектурой ", "Египетской архитектурой"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Самым знаменитым ориентиром в Кувейте являются:",
					"answers": ["Кувейтские башни ", "Кувейтские замки ", "Кувейтские дворцы ", "Кувейтские ангары"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком веке произошло «закрытие» Японии для европейцев:",
					"answers": ["XVII в. ", "XVI в.", "XVIII в.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "США вынудили японского императора «открыть» страну в:",
					"answers": ["1854 г. ", "1861 г.", "1848 г.", "1818 г."],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "«Революция Мейдзи» произошла в:",
					"answers": ["1868 г. ", "1849 г.", "1848 г.", "1998 г."],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая территория стала источником территориальных столкновений между Японией и Россией:",
					"answers": ["Маньчжурия ", "Китай ", "Корея ", "Монголия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Портсмутский мир между Россией и Японией был подписан при посредничестве:",
					"answers": ["США ", "Германии ", "Англии ", "Индии"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Назовите одно из крупнейших сражений русско-японской войны:",
					"answers": ["Сражение у острова Цусима ", "Токийское сражение", "Мукденское сражение ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Укажите гос. Устройство Японии:",
					"answers": ["Конституционная монархия ", "Федеративная республика ", "Абсолютная монархия ", "Парламентская монархия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Первые письменные упоминания о древней Японии содержатся в китайских исторических хрониках:",
					"answers": ["«Двадцать четыре истории» ", "«Двадцать две истории»", " «Двадцать три истории»", "«Двадцать пять истории»"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Японский архипелаг был заселён людьми в период позднего:",
					"answers": ["Палеолита ", "Мезолита ", "Неолита ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Первые письменные упоминания о древней Японии содержатся в исторических хрониках:",
					"answers": ["I века н. э. ", "II века н. э.", "III века н. э.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Китайцы упоминали, что в I—II веке н. э. японцы выращивали:",
					"answers": ["Рис", "Пшено", "Ячмень", "Хлопок"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Китайцы упоминали, что в I—II веке н. э. японцы выращивали:",
					"answers": ["Просо ", "Ячмень ", "Пшеницу ", "Хлопок"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Китайцы упоминали, что в I—II веке н. э. японцы выращивали:",
					"answers": ["Коноплю ", "Пшеницу ", "Ячмень ", "Хлопок"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В 1936 году Япония подписала Антикоминтерновский пакт с:",
					"answers": ["Германией ", "США ", "СССР ", "Францией"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В этом году Япония приняла новую пацифистскую конституцию:",
					"answers": ["1947", "1949", "1957", "1912"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой город является столицей Израиля:",
					"answers": ["Иерусалим ", "Эйлат ", "Тель-Авив ", "Москва"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "С какого дня начинается неделя в Израиле:",
					"answers": ["С воскресенья ", "С понедельника ", "С пятницы ", "Со среды"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком году возникло государство Израиль:",
					"answers": ["1948", "1947", "1958", "1920"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какие цвета присутствуют на государственном флаге Израиля:",
					"answers": ["1948", "1947", "1958", "1920"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что изображено на гербе Израиля:",
					"answers": ["Менора", "Звезда Соломона ", "Звезда Давида", "Солнце"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "На каком языке написана Библия:",
					"answers": ["Иврит", "Древнегреческий ", "Арамейский ", "Латынь"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какое место в мире по численности населения занимает Израиль:",
					"answers": ["97", "55", "79", "99"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком месяце была провозглашена декларация о независимости Израиля:",
					"answers": ["Май", "Август ", "Март ", "Июнь"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что такое филактерии:",
					"answers": ["Тфилин ", "Мезуза ", "Мегилат Эстер ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая главная книга иудаизма:",
					"answers": ["Танах ", "Пятикнижие ", "Талмуд ", "Библия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Танах написана на:",
					"answers": ["Иврите ", "Арамейском ", "Древнегреческом ", "Латынь"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком году был подписан израильско-иорданский мирный договор:",
					"answers": ["1994 г. ", "1975 г.", " 1998 г.", "1999 г."],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "От какой страны государство Израиль получило независимость:",
					"answers": ["Великобритании", "Франции ", "США ", "Россия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая валюта находится в обращении в Израиле:",
					"answers": ["Шекель", "Драхма ", "Злотый ", "Рубль"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Один из государственных языков Израиля:",
					"answers": ["Арабский ", "Английский ", "Французский ", "Русский"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "С кем не граничит государство Израиль:",
					"answers": ["Иран", "Сирия ", "Ливан ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется парламент в Израиле:",
					"answers": ["Кнессет", "Фолькинг ", "Месса ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как по-другому называют Звезду Давида, расположенную на флаге Израиля:",
					"answers": ["Печать Царя Соломона", "Пентаграмма ", "Израильский крест ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой календарь используется в государстве Израиль:",
					"answers": ["Еврейский ", "Грегорианский ", "Юлианский ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "На территории какого государства образовалось современное государство Израиль:",
					"answers": ["Палестина", "Сектор Газа ", "Иордания ", "Россия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какое государство официально считается вражеским для Израиля:",
					"answers": ["Саудовская Аравия ", "Великобритания ", "Япония ", ""],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Первой страной, признавшей Израиль де-юре, была:",
					"answers": ["СССР ", "Великобритания ", "Франция ", "США"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Численность населения Израиля:",
					"answers": ["~9 млн.", "~7,7 млн.", "~6,7 млн.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком году родился Аристотель:",
					"answers": ["384 до н. э. ", "389 до н. э.", "394 до н. э.", "399 до н. э."],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Кто по профессии был отец Аристотеля:",
					"answers": ["Врач", "Гончар", "Строитель", "Учитель"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В Академию какого учителя поступил Аристотель в 18 лет:",
					"answers": ["Демокрита", "Сократа", "Платона", "Аврелия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называлась школа, основанная Аристотелем в Афинах:",
					"answers": ["Ликей", "Лицей", "Палестра", "Лаккей"],
					"topicKey": 17

				},
				{
					"question": "Где поселился Аристотель, покинув Афины летом 323 года д.н.э:",
					"answers": ["В Халкиде", "В Эретрии", "В Коринфе", "В Афинах"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой труд Аристотеля является одним из самых известных произведений Античности:",
					"answers": ["История животных", "Строение насекомых", "Жизнь земноводных", "История человека"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой орган Аристотель считал самым главным в организме человека:",
					"answers": ["Сердце", "Мозг", "Язык", "Глаза"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой термин ввел Аристотель для обозначения совокупности добродетелей характера человека как особой предметной области знания:",
					"answers": ["Этика", "Этикет", "Волюнтаризм", "Эстетика"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Впервые употребил слово «философия» и назвал себя «философом»:",
					"answers": ["Пифагор", "Ницше", "Аристотель", "Платон"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что такое материя в трактовке Аристотеля:",
					"answers": ["Возможность осуществления формы", "Протяженная субстанция", "Действительность", "Быт"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Основателем философии феменологии является:",
					"answers": ["Гуссерль", "Аристотель", "Ницше", "Платон"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что из названного не входит в число «четырех причин», названных Аристотелем:",
					"answers": ["Идея", "Цель", "Форма", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Основателем «философии жизни» считают:",
					"answers": ["Ницше", "Аристотеля", "Шопенгауэра", "Платона"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Основателем волюнтаризма считают:",
					"answers": ["Шопенгауэра", "Аристотеля", "Маркса", "Ницше"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что такое «первая философия», по определению Аристотеля:",
					"answers": ["Учение о божественном", "Учение о материи", "Учение о форме", "Учение о мысли"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Кто сказал «Увидеть Париж и умереть»:",
					"answers": ["Илья Эренбург ", "Сальвадор Дали ", "Эрнест Хемингуэй ", "Александр Суворов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "На месте какого древнего кельтского поселения вырос Париж:",
					"answers": ["Лютеция ", "Герговия ", "Бибракта ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой остров на Сене называют колыбелью Парижа:",
					"answers": ["Остров Сите", "Лебединый остров ", "Остров Сен-Луи ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Административным центром какого региона Франции является город Париж:",
					"answers": ["Иль-де-Франс ", "Пеи-де-ла-Луар ", "Аквитания ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Перед каким музеем Парижа в 80-х годах двадцатого века была построена стеклянная пирамида, автор которой – архитектор Бэй Юймин:",
					"answers": ["Лувр", "Музей Монпарнаса", "Музей Гревен", "Эрмитаж"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как в Париже называют полицейских:",
					"answers": ["Ажан", "Жандарм", "Коп", "Милиция"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая река пересекает Париж:",
					"answers": ["Сена", "Рейн", "Луара", "Рон"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком году была построена Эйфелева башня?",
					"answers": ["1889", "1880", "1898", "1911"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется район, деловой центр Парижа?",
					"answers": ["Ла-Дефанс ", "Монпарнас ", "Монмартр ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется главная улица Парижа?",
					"answers": ["Елисейские Поля ", "Улица Сент-Оноре ", "Улица Риволи ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется аэропорт в Париже, входящий в десятку крупнейших аэропортов мира?",
					"answers": ["Аэропорт Шарль-де-Голль ", "Аэропорт Бове", "Аэропорт Ле-Бурже", "Аэропорт Шереметьево"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется 130-метровый холм на севере Парижа, на вершине которого находится Базилика Сакре-Кёр?",
					"answers": ["Монмартр", "Холм Трокадеро ", "Холм Святой Женевьевы", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Знаменитое классическое кабаре в Париже, где собирались аристократы и люди искусства, такие как Пикассо и Оскар Уайльд. Считается одним из символов Парижа:",
					"answers": ["Moulin Rouge ", "Crazy Horse ", "Lido ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком стиле работал Эктор Гимар, декорируя входы на первые станции парижского метро?",
					"answers": ["Ар-нуво (Модерн) ", "Ар-деко ", "Неоготика ", "Готика"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Где находится Парижский Диснейленд?",
					"answers": ["В Марн-ла-Вале ", "В Версале ", "В центре Парижа ", "В Монако"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Кто похоронен на кладбище Пер-Лашез:",
					"answers": ["Джим Моррисон ", "Винсент Ван Гог ", "Коко Шанель ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой из крупнейших в мире музеев расположен в центре Парижа, на правом берегу Сены?",
					"answers": ["Лувр", "Музей естествознания", "Музей Эжена Делакруа ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется башня из металла, расположенная в самом центре Парижа?",
					"answers": ["Эйфелева башня ", "Башня Сен-Жак ", "Башня Монпарнас ", "Розовая башня"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется площадь в Париже, название которой происходит от крепости, разрушенной во время Великой французской революции?",
					"answers": ["Площадь Бастилии ", "Площадь Каррузель ", "Площадь Шатле ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В доме на какой улице Парижа состоялся первый в мире публичный киносеанс в 1895 году, где было показано 10 короткометражных фильмов?",
					"answers": ["Бульвар Капуцинок", "Бульвар Осман ", "Улица Риволи ", "Андреевская набережная"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая из этих достопримечательностей находится не в Париже?",
					"answers": ["Пантеон", "Версаль", "Опера Гарнье", "Эйфелева башня"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой из этих музеев является музеем изобразительных и прикладных искусств в VII округе Парижа на левом берегу реки Сены?",
					"answers": ["Орсе ", "Оранжери ", "Родена ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Где располагается Кувейт?",
					"answers": ["В Юго-Западной Азии ", "В Центральной Азии ", "В Юго-Восточной Азии ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая форма правления была принята в Кувейте?",
					"answers": ["Дуалистическая монархия ", "Абсолютная монархия ", "Конституционная монархия", "Парламентская монархия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Колонией какого государства был Кувейт?",
					"answers": ["Великобритании ", "Франции ", "Испания", "Италия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком году Кувейт получил независимость от Великобритании?",
					"answers": ["1961", "1960", "1980", "1981"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой язык является официальным языком Кувейта?",
					"answers": ["Арабский", "Испанский", "Английский", "Португальский"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой город является столицей Кувейта?",
					"answers": ["Эль-Кувейт ", "Эль-Джахра ", "Эль-Ахмади ", "Москва"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая религия является государственной в Кувейте?",
					"answers": ["Ислам", "Иудаизм", "Христианство", "Пастафарианство"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой тип климата характерен для Кувейта?",
					"answers": ["Тропический ", "Экваториальный ", "Полупустынный", "Пустынный"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что изображено на гербе Кувейта?",
					"answers": ["Сокол", "Орел", "Галеон", "Нефть"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "На сколько провинций разделен Кувейт?",
					"answers": ["6", "8", "10", "12"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Кувейт граничит на севере и западе с:",
					"answers": ["Ираком", "Ираном", "Турцией", "Саудовской Аравией "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "На юге Кувейт граничит с:",
					"answers": ["Саудовской Аравией", "Сирией", "Палестиной", "Россией"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "С востока Кувейт омывается:",
					"answers": ["Персидским заливом ", "Средиземным морем ", "Черным морем ", "Северным морем "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Важный экспорт Кувейта:",
					"answers": ["Нефти", "Газа", "Минералов", "Древесины"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Площадь Кувейта:",
					"answers": ["17 818 км² ", "16 818 км²", "15 818 км²", "13 458 км²"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Общая протяжённость границы Кувейта:",
					"answers": ["464 км.", "364 км.", "664 км.", "600 км."],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Протяженность границ Кувейта с Ираком:",
					"answers": ["242 км.", "442 км.", "342 км. ", "542 км."],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Протяженность границ Кувейта с Саудовской Аравией:",
					"answers": ["222 км.", "322 км. ", "422 км. ", "122 км."],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Береговая линия Кувейта составляет (в км.):",
					"answers": ["499", "699", "399", "11 км."],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Большая часть территории Кувейта покрыта:",
					"answers": ["Пустынями ", "Лесами ", "Оазисами ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Наивысшая точка Кувейта (в м. над уровнем моря):",
					"answers": ["290", "200", "300", "390"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая страна была страной-метрополией Индии?",
					"answers": ["Великобритания ", "Дания ", "Голландия ", "Португалия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Кто является главой государства в Республике Индия?",
					"answers": ["Премьер-министр", "Раджа", "Президент", "Король"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая форма правления действует в Республике Индия?",
					"answers": ["Парламентская республика ", "Президентская республика ", "Абсолютная монархия ", "Парламентская монархия "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какова площадь территории Индии в км²?",
					"answers": ["3,29 млн.", "2,87 млн.", "4,04 млн.", "5,67 млн."],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Сколько сухопутных соседей есть у Индии?",
					"answers": ["6", "8", "9", "11"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "С каким из данных государств проходит граница Индии на западе?",
					"answers": ["Пакистан", "Непал", "Бангладеш", "Россия"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Столица Индии:",
					"answers": ["Нью-Дели ", "Мумбаи ", "Калькутта ", "Вашингтон"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Сколько административно-территориальных единиц включает республика Индия?",
					"answers": ["28", "26", "24", "22"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Священная река Индии:",
					"answers": ["Ганг", "Джамна ", "Инд", "Москва"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой правитель объединил почти все индийские царства под своей властью?",
					"answers": ["Ашока ", "Цинь Шихуан ", "Рама", "Петр I"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "На вершинах каких гор, по представлениям индийцев, жили боги, которым они поклонялись?",
					"answers": ["Гималаев ", "Альп ", "Апеннин", "Анд"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какое название носят густые, труднопроходимые леса в Индии?",
					"answers": ["Джунгли", "Тропики", "Оазисы", "Степи"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какое животное изображено на гербе Австралии?",
					"answers": ["Кенгуру", "Коала", "Ехидны", "Утконосы"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой из народов с конца XVIII в. начал заселять и осваивать территорию Австралии?",
					"answers": ["Англичане", "Испанцы", "Датчане", "Португальцы"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется самое известное здание в Сиднее …",
					"answers": ["Опера", "Королевский ботанический сад ", "Национальный морской музей ", "Кремль"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что такое эндемик Австралии? ",
					"answers": ["Утконос", "Собака Динго", "Дикий кролик", "Медведь"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называются горы в Австралии?",
					"answers": ["Большой Водораздельный хребет", "Анды", "Альпы", "Гималаи"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какие из природных зон распространены по большей части австралийского материка?",
					"answers": ["Саванны и полупустыни ", "Саванны и вечнозеленые леса", "Широколиственные леса и степи", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что из нижеперечисленного больше всего характерно для Австралии?",
					"answers": ["Овцеводство", "Разведение крупн. рог. скота ", "Рыболовство", "Земледелие"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Кто открыл восточное побережье Австралии в 1770 году?",
					"answers": ["Джеймс Кук ", "Ф.Ф. Беллинсгаузен ", "Роберт Скотт ", "Марко Поло "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какими океанами омывается территория Австралии?",
					"answers": ["Тихий и Индийский ", "Тихий и Северный Ледовитый ", "Атлантический и Тихий", "Атлантический и Индийский "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Австралия - самый ____ материк ",
					"answers": ["Маленький", "Высокий", "Густонаселенный", "Влажный"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Большую часть населения Австралии составляют:",
					"answers": ["Англо-австралийцы ", "Австралийцы-аборигены ", "Пигмеи ", "Маори "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что является столицей Австралийского союза?",
					"answers": ["Канберра ", "Мельбурн ", "Сидней ", "Аделаида "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какой залив находится на севере Австралии?",
					"answers": ["Карпентария ", "Бенгальский ", "Большой Австралийский ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что называют «деревом насосом» в Австралии?",
					"answers": ["Эвкалипты", "Пальмы", "Акации", "Березы"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Кем был открыт остров Тасмания?",
					"answers": ["Тасманом", "Куком", "Колумбом", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Реки Австралии относятся к бассейну Тихого океана и для них характерно, что они…",
					"answers": ["Короткие", "Длинные", "Часто пересыхают", "Равнинные"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется самая длинная река в Австралии?",
					"answers": ["Дарлинг", "Муррей", "Баруон", "Флиндерс"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе находится большая часть Австралии?",
					"answers": ["Тропическом", "Умеренном", "Субэкваториальном", "Субтропическом"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Как называется самое крупное озеро в Австралии:",
					"answers": ["Эйр", "Фром", "Торренс", "Байкал"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Новая Зеландия стоит на первом месте в мире по производству:",
					"answers": ["Молочных продуктов", "Древесины", "Хлопка", "Сахарного тростника"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какая точка материка является крайней северной?",
					"answers": ["Мыс Йорк ", "Мыс Стип – Пойнт ", "Мыс Байрон ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Самая высокая точка Большого Водораздельного хребта это:",
					"answers": ["Г. Косцюшко ", "Г. Эльбрус ", "Г. Эверест ", "Г. Джомолунгма"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Какие из данных животных изображены на гербе Австралии?",
					"answers": ["Кенгуру и страус эму ", "Собака динго и кенгуру ", "Утконос и коала ", "Ехидна и страус эму "],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что пересекает Австралию по середине?",
					"answers": ["Южный полярный круг ", "Нулевой меридиан ", "Южный тропик ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "Что имеет любая из точек Австралии?",
					"answers": ["Южную широту и восточную долготу ", "Северную широту и восточную долготу", "Южную широту и западную долготу ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				},
				{
					"question": "По конституции, принятой в 1962 году, Кувейт:",
					"answers": ["Конституционная монархия ", "Президентская республика ", "Парламентская республика", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 17
				}
			]
		},
		{
			"category": "Искусство",
			"questions": [{
					"question": "Виды изобразительного искусства:",
					"answers": ["Архитектура, живопись, дизайн ", "Скульптура, графика, портрет", "Декоративно-прикладное искусство, живопись, театр ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Жанры изобразительного искусства:",
					"answers": ["Пейзаж, портрет, натюрморт ", "Стенопись, фреска, мозаика ", "Графика, живопись, ДПИ ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Художники, изображающие море, называются:",
					"answers": ["Маринисты ", "Моренисты ", "Моринисты ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Скульптура в переводе с латинского означает:",
					"answers": ["Вырезать, высекать ", "Лепить, трогать ", "Создавать, творить ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Где находятся Триумфальные ворота, увековечившие славу Наполеона?",
					"answers": ["В Париже ", "В Москве ", "На острове Елены ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой город называли «Третий Рим» и считали наследником римских традиций:",
					"answers": ["Москва ", "Париж ", "Ватикан ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Вершиной французского классицизма в живописи называют творчество художника:",
					"answers": ["Николы Пуссена ", "Франсуа Буше ", "Гюстав Курбе ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Самый известный художник-маринист:",
					"answers": ["Иван Константинович Айвазовский ", "Эдуард Мане ", "Орест Адамович Кипренский ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто стоял во главе «Товарищества передвижных художественных выставок»:",
					"answers": ["Иван Николаевич Крамской ", "Николай Александрович Ярошенко ", "Василий Григорьевич Перов ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "«Могучая кучка» это творческий союз:",
					"answers": ["Композиторов ", "Художников ", "Архитекторов ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "«Певцом русского леса» называли художника:",
					"answers": ["Ивана Ивановича Шишкина", "Исаака Ильича Левитана", "Илью Ефимовича Репина ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Сальвадор Дали работал в художественном стиле:",
					"answers": ["Сюрреализм ", "Дадаизм", "Кубизм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Трагическое мироощущение, сосредоточение на мыслях, чувствах и эмоциях человека, характерно для музыки:",
					"answers": ["Барокко ", "Романтизма ", "Классицизма ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какие храмы и соборы характеризуются грандиозностью, взлетающим пространством интерьера?",
					"answers": ["Католические ", "Православные ", "Мусульманские ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В каких храмах висят колокольчики, отпугивающие злых духов?",
					"answers": ["В буддийских", "В исламских ", "В мусульманских ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что такое аллегория?",
					"answers": ["Иносказание, выраженное в образе", "Переносный смысл, сравнение ", "Примета", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из художников разработал теорию влияния цвета на эмоции человека?",
					"answers": ["Василий Васильевич Кандинский ", "Казимир Северинович Малевич", "Пабло Пикассо", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Каким видом искусства занимались математик Пифагор и ученый Эйнштейн?",
					"answers": ["Музыкой ", "Живописью ", "Скульптурой ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В какой технике выполнена серия гравюр Альбрехта Дюрера «Апокалипсис»?",
					"answers": ["Ксилография ", "Литография на камне ", "Углубленная гравюра на металле", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из этих художников работал с асимметрией?",
					"answers": ["Мауриц Эшер ", "Винсент Ван Гог ", "Франциско Гойя ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто был основателем абстрактного течения лучизм в России?",
					"answers": ["Михаил Федорович Ларионов ", "Исаак Ильич Левитан ", "Василий Васильевич Кандинский ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой вид искусства называют «застывшей музыкой», «отзвучавшей мелодией»?",
					"answers": ["Архитектуру ", "Литературу ", "Живопись ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что такое «детинец»?",
					"answers": ["Кремль ", "Храм ", "Башня ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Низкопробная, примитивная, массовая продукция создана в стиле:",
					"answers": ["Китч ", "Хай-тек ", "Минимализм ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из этих художников работал в жанре сюрреализма?",
					"answers": ["Сальвадор Дали ", "Иероним Босх ", "Клод Моне", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Расписные традиционные изделия, созданные в цветовой гамме золото-красный-черный, называются:",
					"answers": ["Хохлома ", "Гжель ", "Жостовская роспись ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Часть духовной жизни человека, выраженная в объектах и образах:",
					"answers": ["Искусство ", "Культура ", "Стиль ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Главная задача искусства:",
					"answers": ["Пробиться к эмоциям человека ", "Добиться умственного совершенства", "Развлечение людей ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Музыка, литература, проза и поэзия относятся к следующим видам искусства:",
					"answers": ["Временные ", "Пластические или пространственные ", "Пространственно-временные ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Изображение части местности, природы называется:",
					"answers": ["Пейзаж ", "Пленэр ", "Натюрморт ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Портрет это:",
					"answers": ["Изображение лица или головы ", "Изображение модели в полный рост ", "Изображение персонажа ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что такое фольклор?",
					"answers": ["Народное творчество ", "Литературный жанр ", "Танцевальный жанр ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В какой стране родился Винсент Ван Гог?",
					"answers": ["Нидерланды ", "Франция ", "США ", "Бельгия "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Представителем какого направления в живописи был Ван Гог?",
					"answers": ["Постимпрессионизм", "Абстракционизм", "Экспрессионизм", "Романтизм "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какие цветы, изображенные в вазах, стали героями целой серии работ Винсента Ван Гога?",
					"answers": ["Подсолнухи", "Розы", "Ирисы ", "Тюльпаны "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В честь Ван Гога назван кратер на этой планете.",
					"answers": ["Меркурий", "Марс ", "Венера ", "Юпитер"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какая из этих картин НЕ была написана Ван Гогом?",
					"answers": ["Брод", "Кроличья нора Алисы", "Крик", "Звездное небо"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Сколько своих картин продал Ван Гог за всю свою жизнь?",
					"answers": ["1", "0", "13", "7"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Назовите причину смерти Винсента Ван Гога. ",
					"answers": ["Застрелил себя из пистолета", "Убили вооруженные грабители", "Умер от рака желудка ", "Умер своей смертью"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Где используется пропорция золотого сечения:",
					"answers": ["Во всех видах искусства", "Только в изобразительном искусстве", "В изобразительном искусстве и музыке ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Самые первые скульптуры/статуэтки начали делать:",
					"answers": ["В пещерные времена ", "В Греции ", "В Египте ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Найдите ответ, в который закралась несуществующая древнегреческая муза:",
					"answers": ["Терпсихора, Урания, Нептуния", "Клио, Каллиопа, Мельпомена", "Эвтерпа, Эрато, Талия ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Второе название эпохи Возрождения:",
					"answers": ["Ренессанс ", "Барокко", "Средневековье ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Найдите ответ, в котором указан художник, не живший в эпоху Возрождения:",
					"answers": ["Рафаэль Санти, Иеронимус Босх ", "Микеланджело да Караваджо, Альбрехт Дюрер", "Леонардо да Винчи, Эль Греко ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какое произведение Леонардо да Винчи символизирует внутренние пропорции, божественность симметрии человека?",
					"answers": ["Витрувианский человек ", "Тайная вечеря ", "Мона Лиза ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из художников использовал в своих картинах символику цветов и предметов?",
					"answers": ["Винсент Ван Гог", "Феофан Грек", "Иван Шишкин", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из этих художников относится к импрессионистам?",
					"answers": ["Клод Моне ", "Эль Греко ", "Врубель ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой художник написал картину «Грачи прилетели»?",
					"answers": ["А. Саврасов", "И. Левитан", "И. Шишкин", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В каком жанре изобразительного творчества предпочитал писать Илья Ефремович Репин?",
					"answers": ["Портрет", "Пейзаж", "Натюрморт", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из этих известных людей был иконописцем?",
					"answers": ["Андрей Рублев ", "Сергий Радонежский ", "Павел Третьяков ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какая архитектура заложила основы для европейской и стала примером для архитекторов всего мира?",
					"answers": ["Древнегреческая ", "Архитектура древнего Китая ", "Египетская", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Где находится Парфенон:",
					"answers": ["Греция ", "Египет ", "Франция ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какое из этих зданий предназначалось для увеселительных зрелищ:",
					"answers": ["Колизей ", "Букингемский дворец", "Стоунхендж ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что из этих архитектурных сооружений не входит в список семи чудес света:",
					"answers": ["Сикстинская капелла", "Храм Артемиды", "Александрийский маяк", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Для чего был построен Эрмитаж?",
					"answers": ["Это был дворец императоров ", "Чтобы стать музеем ", "Это был православный храм", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из композиторов написал кантату «Александр Невский»?",
					"answers": ["Сергей Сергеевич Прокофьев", "Модест Петрович Мусоргский", "Дмитрий Дмитриевич Шостакович", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В честь какого композитора, смешавшего музыку с цветовым ощущением, назван оптический синтезатор звука (цветомузыка)?",
					"answers": ["Александр Николаевич Скрябин ", "Сергей Васильевич Рахманинов", "Микаэл Леонович Таривердиев", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Чье имя носит самый известный Международный конкурс молодых музыкантов, проходящий с 1957 года?",
					"answers": ["Петра Ильича Чайковского ", "Иоганна Себастьяна Баха", "Эдварда Грига", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Гармония, симметрия, композиция, ритм это:",
					"answers": ["Законы красоты ", "Законы искусства ", "Законы стиля ", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Каролингское возрождение – это расцвет культуры в эпоху какого правителя?",
					"answers": ["Карла Великого", "Карла I Орлеанского ", "Карла XII ", "Карла V Мудрого"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Город Равенна на рубеже V-VI веков – это крупнейший центр:",
					"answers": ["Остготского возрождения", "Меровингского возрождения ", "Каролингского возрождения ", "Оттоновской культуры"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Как назывался тип здания, повсеместно применявшегося в храмовом зодчестве западного Средневековья?",
					"answers": ["Базилика", "Ротонада", "Кресто-купольный храм", "Ораторий"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Как называется часть церковного помещения, имя которого связано с символическим уподоблением церкви кораблю?",
					"answers": ["Неф", "Крипта", "Трансепт", "Нартекс"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что явилось первой общеевропейской художественной системой?",
					"answers": ["Романский стиль ", "Стиль эпохи Возрождения ", "Готический стиль ", "Стиль античного искусства "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Откровением какого апостола является Апокалипсис?",
					"answers": ["Иоанна", "Марка", "Луки", "Матфея"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В какой стране была впервые сформулирована теория романтизма?",
					"answers": ["В Германии", "Во Франции", "В Испании", "В Англии"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что прежде всего раскрывает внутренний смысл происходящего в реформаторских операх Рихарда Вагнера?",
					"answers": ["Сквозные оркестровые лейтмотивы ", "Виртуозные вокальные номера", "Либретто, написанные Вагнером", "Новаторская сценография "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Этот замок, построенный Людвигом II, похож на декорацию к опере Вагнера.",
					"answers": ["Нойшванштайн ", "Линдерхоф ", "Хохеншвангау", "Херенкримзее "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Этот музыкальный жанр – визитная карточка романтизма. Назовите этот жанр.",
					"answers": ["Ноктюрн", "Симфоническая сюита", "Сонтат", "Баллада"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В каком жанре больше всего любили творить художники-романтики?",
					"answers": ["Пейзаж", "Натюрморт", "Жанровые сцены", "Портрет"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Этот немецкий романтик ввел в пейзаж точку отсчета – человека, и открыл трагедию пейзажа. Кто это?",
					"answers": ["Каспер Давид Фридрих", "Иоганн Генрих Фюссли ", "Дювиг Адриан Рихтер ", "Филипп Отто Рунге"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какая страна стала родиной барокко?",
					"answers": ["Италия", "Нидерланды", "Франция", "Фларенция"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Красота обнаженных женских тел на картинах этого художника может оттолкнуть современного зрителя своей тяжеловесностью. О каком художнике идет речь?",
					"answers": ["Рубенс", "Рембрандт", "Веласкес ", "Пуссен "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Картина «Даная» в 1985 году была изуродована вандалом. Чей это был шедевр?",
					"answers": ["Рембрандта", "Корреджо", "Мабюза", "Тициана"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Жанр барочной живописи vanitas – это:",
					"answers": ["Аллегорические натюрморты", "Групповые портреты гильдий", "Пейзажи с изображениями животных ", "Жанровые народные сценки "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Произведения этого архитектора и скульптора эпохи барокко по версии автора книги «Ангелы и демоны», Дэна Брауна, являются ключом к тайне иллюминатов.",
					"answers": ["Джованни Лоренцо Бернини ", "Карло Мадерна ", "Гварино Гварини ", "Франческо Барромини"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто является автором фасада собора Святого Петра в Риме?",
					"answers": ["Карло Мадерно ", "Лоренцо Бернини ", "Микеланджело ", "Джакомо дела Порта"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Манера живописи этого крупнейшего мастера барокко, так называемое «тенеброзо», оказала огромное влияние на творчество мастеров XVII века. О каком художнике идет речь?",
					"answers": ["Рубенс", "Караваджо", "Ван Дейк", "Карраччи"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Этот «морской продукт» дал название целому художественному стилю.",
					"answers": ["Морская раковина", "Морская волна", "Жемчужина неправильной формы ", "Осьминог"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой термин НЕ обозначает музыку, живопись, поэзию на тему любви пастухов и пастушек на фоне романтического пейзажа?",
					"answers": ["Куртуазная", "Буколичная", "Идиллическая", "Пасторальная"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Дама, носившая это в эпоху барокко, - непременно аристократка; в эпоху рококо это стало доступно и представителям низшей буржуазии. О чем идет речь?",
					"answers": ["Веер", "Каблуки", "Парик", "Ручная собачка"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Фарфор впервые был получен в 620 году в Китае. Когда впервые получили европейский фарфор?",
					"answers": ["1708", "1608", "1508", "1408"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Как называется техника живописи, когда изображение имитирует скульптуру?",
					"answers": ["Гризайль", "Пастозная техника", "Стукко", "Имприматура"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из русских правительниц заслужил эпитет «веселая императрица»?",
					"answers": ["Елизавета", "Екатерина II ", "Анна Иоановна", "Екатерина I "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Назовите имена основоположников искусства Возрождения в Венеции.",
					"answers": ["Отец и 2 сына Беллини ", "3 двоюродных брата Каррачи ", "Отец и сын Гирландайо ", "Отец и сын Линни "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Представителем какой школы был Сандро Ботичелли?",
					"answers": ["Флорентийской школы", "Феррарской школы ", "Венецианской школы ", "Умбрийской школы "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Этот человек – великий итальянский архитектор, скульптор, ученый, автора купола собора Санта-Мария дель Фьоре во Флоренции. Как его звали?",
					"answers": ["Брунеллески", "Микеланджело", "Альберт", "Арнольфо ди Камбио"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Назовите автора «Аллегории Весны».",
					"answers": ["Ботичелли", "Тинторетто", "Тициан", "Перуджино"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какая картина «великого венецианца» Тициана хранится в Эрмитаже?",
					"answers": ["«Кающаяся Мария Магдалина»", "«Возложение тернового венца»", "«Любовь небесная и любовь земная»", "«Венера Урбинская»"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из художников нидерландского Возрождения получил прозвище «мужицкий»?",
					"answers": ["Питер Брейгель Старший ", "Ян ван Эйк ", "Гуго ван дер Гус ", "Иероним Босх"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Назовите самую значительную работу основателя Возрождения Нидерландах – Яна ван Эйка.",
					"answers": ["«Гентский алтарь» ", "«Богоматерь канцлера Ролана»", "«Благовещение»", "«Портрет четы Арнольфини»"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В России – екатерининский классицизм; В Австрии – стиль Иосифа II; Во Франции – стиль Людовика XVI; В Англии - ?",
					"answers": ["Стиль Георга III", "Эдвардианский стиль", "Елизаветинский классицизм ", "Стиль Виктории и Альберта"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что такое ведута?",
					"answers": ["Жанр европейской живописи", "Часть оборонительного сооружения ", "Помещение для караула у проездных ворот ", "Историческая баллада, хроника"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Эта знаменитая квадрига несколько раз меняла место расположения и даже побывала в Париже. О какой квадриге идет речь?",
					"answers": ["Квадрига Святого Марка ", "Дельфийский возничий ", "Квадрига на Бранденбургских воротах ", "Квадрига Аполлона на здании Большого театра"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Мировоззрение эпохи Возрождения в Италии – это:",
					"answers": ["Гуманизм", "Рационализм", "Позитивизм", "Религиозно-нравственный стоицизм"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Назовите великого итальянского живописца, лидера искусства Проторенессанса (треченто), родоначальника реалистического направления.",
					"answers": ["Джотто ди Бондоне", "Фра Беато Анджелико ", "Боттичелли ", "Рафаэль "],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Как обычно обозначается период раннего итальянского Возрождения?",
					"answers": ["Квартроченто", "Чинквеченто", "Треченто", "Дученто"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что такое Ветрувианский человек?",
					"answers": ["Рисунок Леонардо да Винчи", "Рисунок античного архитектора Ветрувия ", "Рисунок Микеланджело ", "Древний наскальный рисунок"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Когда родился Сальвадор Дали?",
					"answers": ["11 мая 1904", "11 мая 1900", "13 августа 1905", "11 мая 1955"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Как по-настоящему звали жену Сальвадора Дали?",
					"answers": ["Елена", "Галина", "Софья", "Екатерина"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В каком году Дали примкнул к группе сюрреалистов?",
					"answers": ["1929", "1931", "1925", "1926"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Над каким фильмом не работал Сальвадор Дали?",
					"answers": ["«Огни большого города»", "«Золотой век»", "«Андалузский пёс»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В каком жанре была написана первая картина Сальвадора Дали?",
					"answers": ["Пейзаж", "Портрет", "Натюрморт", "Абстракция"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Над каким логотипом какого бренда работал Сальвадор Дали?",
					"answers": ["«Чупа-чупс»", "«Кока-кола»", "«ZINGER»", "«Пепси»"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "На какой картине Дали изображены стекающие часы?",
					"answers": ["Постоянство памяти ", "Постоянство времени", "Мрачная игра", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{

					"question": "В каком году компания Walt Disney выпустила мультфильм, созданный Дали и Диснеем?",
					"answers": ["2003", "1998", "1965", "2002"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какая скульптура не была создана Дали?",
					"answers": ["«Голова коровы»", "«Адам и Ева»", "«Сидячий Дон Кихот»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В каком году умер Сальвадор Дали?",
					"answers": ["1989", "1982", "1975", "1703"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Как зовут живописца, театрального художника и иллюстратора, которого считают одним из известных представителей стиля «модерн»?",
					"answers": ["Альфонс Муха ", "Диего Веласкес", "Эктор Гимар", "Поль Гоген"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой из перечисленных русских художников считается известным маринистом, виртуозно изображавшим на своих полотнах морские баталии?",
					"answers": ["Иван Айвазовский ", "Иван Шишкин", "Иван Айвазовский ", "Константин Савицкий"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из перечисленных художников был миссионером?",
					"answers": ["Винсент Ван Гог", "Поль Сезанн", "Поль Гоген", "Эдгар Дега"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой художник из списка был одним из основоположников кубизма?",
					"answers": ["Пабло Пикассо", "Эдгар Дега", "Эдуард Мане", "Виктор Васнецов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из списка не был импрессионистом?",
					"answers": ["Виктор Васнецов", "Эдуард Мане", "Эдгар Дега", "Ни один из ответов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой художник вместе с Иваном Шишкиным написал картину «Утро в сосновом лесу»?",
					"answers": ["Константин Савицкий", "Илья Репин", "Борис Кустодиев", "Рафаэль Санти"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кисти какого великого художника принадлежит «Сикстинская мадонна»?",
					"answers": ["Рафаэль Санти", "Леонардо да Винчи", "Джованни Санти", "Клод Лорен"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из списка был испанцем по национальности?",
					"answers": ["Франсиско Гойя", "Клод Лорен", "Камиль Писсарро", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какая из этих картин не является произведением Малевича Казимира Севериновича?",
					"answers": ["Над городом", "Пейзаж с домиком", "Бульвар", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Сколько минут потратил Пабло Пикассо, чтобы написать известный портрет своего старинного друга русского писателя Эренбурга?",
					"answers": ["5 минут", "15 минут", "25 минут", "35 минут"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что написал на картине Илья Ефимович Репин, которому принесли не его работу подписанную его именем?",
					"answers": ["Это не Репин", "Безобразие", "Это не мое", "Ужас"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой художник на знаменитой картине Айвазовского «Пушкин на берегу моря» написал фигуру великого поэта?",
					"answers": ["Репин", "Врубель", "Суриков", "Васнецов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто был создателем всемирно известного логотипа «Чупа-Чупс»?",
					"answers": ["Сальвадор Дали", "Пабло Пикассо", "Энди Уорхол", "Винсент Ван Гог"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой художник написал мишек на знаменитом полотне Ивана Ивановича Шишкина «Утро в сосновом бору»?",
					"answers": ["Савицкий", "Серов", "Суриков", "Васнецов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "В каком году была написана знаменитая картина Казимира Малевича «Черный квадрат»?",
					"answers": ["1915", "1910", "1905", "1920"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что изображено на знаменитой картине Энди Уорхола под названием Campbell?",
					"answers": ["Суп", "Мерлин Монро", "Содовая", "Соус"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой из художников прославился картиной «девятый вал»?",
					"answers": ["Айвазовский", "Шишкин", "Кандинский", "Васнецов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто является нидерландским художником-постимпрессионистом?",
					"answers": ["Винсент Ван Гог", "Поль Гоген", "Сальвадор Дали", "Ясуо Куниеси"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какая художница предпочитала писать автопортреты?",
					"answers": ["Фрида Кало", "Берта Моризо", "Мэри Каст", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой из художников стал знаменитым после того, как начал рисовать плакаты для театра?",
					"answers": ["Альфонс Муха", "Эдвард Мунк", "Рубенс", "Винсент Ван Гог"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кому принадлежит картина «Большая волна в Канагаве?»",
					"answers": ["Кацусика Хокусай ", "Лэйко Икэмура", "Ясуо Куниёси", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Как звали музу Сальвадора Дали?",
					"answers": ["Гала", "Фрида", "Лилит", "Лили"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто является представителем авангарда?",
					"answers": ["Шагал", "Ванг Гог", "Пикассо", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "К какому течению относится Анри Матисс?",
					"answers": ["Фовизм", "Кубизм", "Дадаизм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кому принадлежит картина «Последний день Помпеи»?",
					"answers": ["Брюллов", "Васнецов", "Верещагин", "Шишкин"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой итальянский художник XIV в. заменяет традиции написания условного пейзажа живописными тосканскими ландшафтами?",
					"answers": ["Лоренцетти Амброджо", "Микеланджело Буонарроти", "Альбрехт Дюрер", "Эйк Ван"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой художник был первоначально отдан на обучение к некому Боттичелли, после которого обучался у Фра Филиппе Липпе?",
					"answers": ["Боттичелли Сандро ", "Карпаччо Витторе", "Босх Иероним", "Вероккьо Андреа"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какого художника современники прозвали «королем живописцев и живописцем королей»?",
					"answers": ["Рубенс Питер Пауль ", "Веласкес Диего де Сильва", "Брейгель Питер Старший", "Эль Греко"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "У кого из художников отец был театральным декоратором, которому подрастающий художник помогал с оформлением спектаклей в театрах Венеции?",
					"answers": ["Каналлетто Джованни Антонио ", "Ватто Антуан", "Маньяско Алессандро", "Терборх Герард"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "О каком голландском художнике не известно практически ничего, кроме того, что он был принят в гильдию св. Луки?",
					"answers": ["Ян Вермеер Дельфтский ", "Терборх Герард", "Лоррен Клод", "Ватто Антуан"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто является автором работы «Утро в Кастелламаре» (1747 год), которая размещена в Эрмитаже?",
					"answers": ["Верне Клод Жозеф ", "Ян Вермеер Дельфтский", "Гойа-и-Лусиентес Франсиско Хоссе", "Гварди Франческо Лаццаро"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какой художник дебютировал в 1822 году в Талоне со своей картиной на сюжет из первой песни «Ада»?",
					"answers": ["Делакруа Эжен ", "Хиросигэ Андо", "Верне Орас", "Жерико Теодор"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из художников начинал свой путь с подработки в фирме по продаже картин, после чего помогал в частной школе Англии учителю?",
					"answers": ["Ван Гог Винсент ", "Икинс Томас", "Энсор Джеймс", "Анкер Микаэль"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Кто из художников любил Анну Ахматову, что отразилось в творчестве обоих: и стихах Анны, и работах художника?",
					"answers": ["Модильяни Амедео ", "Икинс Томас", " Кент Рокуэлл", "Брак Жорж"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что в интерьере Сикстинской капеллы является творением рук Микеланджело?",
					"answers": ["Алтарная стена и свод", "Кафедра ", "Наборный мраморный пол", "Два цикла фресок на стенах"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Как называется средство ренессансной пластической нюансировки в живописи, смягчающее очертания фигур, что позволяет передать окружающий их воздух?",
					"answers": ["Сфумато", "Лессировка", "Гризайль", "Светотеневая моделировка"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Что окаймляет внутреннее пространство «идеальной» городской площади эпохи Возрождения с двух, трех сторон или даже по периметру?",
					"answers": ["Аркады", "Крепостная цена", "Балюстрада", "Колоннада"],
					"topicKey": 18
				},
				{
					"question": "Какая из Мадонн не принадлежит кисти Леонардо да Винчи?",
					"answers": ["Сикстинская Мадонна", "Мадонна Литта", "Мадонна в скалках", "Мадонна Бенуа"],
					"topicKey": 18
				}
			]
		},
		{
			"category": "Религии",
			"questions": [{
					"question": "Что означает в переводе с санскрита историческое название индуизма санатана-дхарма?",
					"answers": ["Вечная религия ", "Долгий путь", "Всеобщий закон ", "Закон"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как называется один из важнейших индуистских текстов?",
					"answers": ["Веды ", "Пятикнижие", "Вульгата", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какое из этих религиозных понятий относится к индуизму?",
					"answers": ["Дхарма ", "Логос ", "Ка", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 34
				},
				{
					"question": "Как называются небесные существа, описанные в Ведах?",
					"answers": ["Дэвы ", "Атманы", "Аватары", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как буквально переводится слово карма?",
					"answers": ["Действие ", "Возвращение ", "Удар", "Боль"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Даосизм - это ...",
					"answers": ["Учение ", "Философия ", "Религия", "Ни один из ответов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что означает понятие дао?",
					"answers": ["Путь вещей ", "Поиск истины ", "Путь к просветлению ", "Поиск смысла жизни"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кто автор текстов, связанных с понятием дао?",
					"answers": ["Лао-цзы ", "Конфуций", "Автор неизвестен", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком веке сформировался даосизм?",
					"answers": ["Во II в.", "Во II в. до н. э.", "В I в.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какого императора считают основоположником даосизма?",
					"answers": ["Хуанди ", "Янь Ди ", "Яо", "Япо"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что означает понятие дэ?",
					"answers": ["Добродетель ", "Путь", "Боль", "Свет"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кто является нравственным идеалом даосизма?",
					"answers": ["Отшельник ", "Аскет", "Странник", "Путник"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что буквально означает Будда?",
					"answers": ["Пробудившийся", "Просветленный", "Спасшийся", "Познавший"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как называется буддийский канон, в основу которого легли рассказы о его жизни, изречения, диалоги с учениками?",
					"answers": ["Трипитаки ", "Веды", "Пураны", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Через сколько лет после смерти Будды появились тексты, относящиеся к нему?",
					"answers": ["Через 400", "Через 10", "Через 50", "Через 500"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кем, согласно традиционной биографии, был отец Будды?",
					"answers": ["Раджой ", "Членом правящего собрания кшатриев ", "Воином", "Путником"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Сколько лет было Сиддхартхе, когда он выбрался за пределы дворца?",
					"answers": ["29", "21", "16", "9"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Под какое дерева сел Сиддхартха, поклявшись, что не встанет, пока не познает истину?",
					"answers": ["Фиговое дерево ", "Дерево ашока", "Бук", "Бак"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком возрасте Гаутма достиг просветления?",
					"answers": ["36 лет ", "33 лет", "32 лет", "33 года"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком возрасте Будда объявил, что скоро достигнет Паринирваны?",
					"answers": ["В 80 лет ", "В 70 лет", "В 60 лет", "В 20 лет"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что означает имя Мухаммед?",
					"answers": ["Восхваляемый ", "Богобоязненный ", "Могучий", "Святой"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Чем, по свидетельству современников, Мухаммед отличался от других арабов?",
					"answers": ["Более светлой кожей ", "Цветом глаз ", "Очень высоким ростом", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что за «печать пророчества» находилась у него между лопатками?",
					"answers": ["Рельефный треугольник ", "Круг", "Звезда", "Комета"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком городе родился Мухаммед?",
					"answers": ["В Мекке ", "В Медине", "В Каире", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как звали первую жену Мухаммеда?",
					"answers": ["Хадиджа ", "Хафса", "Аиша", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какой город завоевал Мухаммед вместе со своими приверженцами?",
					"answers": ["Мекку ", "Медину", "Худайби", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Каким по счету пророка является Мухаммед?",
					"answers": ["Последним ", "Первым", "Третьим", "Вторым"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как называют потомков Мухаммеда через его дочь Фатиму и внука Хусейна?",
					"answers": ["Сеиды ", "Шерифы ", "Хашимиты", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком году умер Мухаммед?",
					"answers": ["632", "630", "517", "532"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Сколько раз имя Мухаммеда упоминается в Коране?",
					"answers": ["5", "25", "136", "56"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что в переводе с греческого означает эпитет «Христос»?",
					"answers": ["Помазанный ", "Благославенный", "Мудрый", "Могучий"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком городе родился Иисус?",
					"answers": ["В Вифлееме ", "В Иерусалиме", "В Египте", "В Турции"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какова этническая принадлежность Иисуса?",
					"answers": ["Еврей ", "Ассириец", "Римлянин", "Итальянец"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком возрасте Иисус принял крещение от Иоанна Крестителя?",
					"answers": ["30 лет ", "7 лет", "10 лет", "33 года"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Сколько ближайших учеников избрал себе Христос?",
					"answers": ["12", "3", "10", "15"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как называются события последних дней земной жизни Иисуса?",
					"answers": ["Страсти Христовы ", "Сретенье", "Чудеса Христовы", "Смута"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кем признали Иисуса иудейские священники на Синедрионе?",
					"answers": ["Лжепророком ", "Мессией", "Пророком", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Чье решение помешало прокуратору Иудеи Понтию Пилату отпустить Иисуса по пасхальному обычаю?",
					"answers": ["Толпы ", "Синедриона", "Иудейских первосвященников", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кого вывел Иисус из Ада после своего погребения?",
					"answers": ["Адама и Еву ", "Языческих праведников", "Разбойника, висевшего рядом с ним на кресте", "Никого"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что значит имя Моисей в переводе с Иврита?",
					"answers": ["Взятый из воды ", "Спаситель", "Ведущий вперед", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В какой книге Ветхого завета рассказывается про Моисея?",
					"answers": ["Пятикнижие ", "Бытие", "Второзаконие ", "Ни один из ответов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кто нашел Моисея в тростниковых зарослях?",
					"answers": ["Царская дочь ", "Семья египетских крестьян", "Еврейская семья", "Царь"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как Моисей получил призыв Бога?",
					"answers": ["Из неопалимой купины ", "Ему возвестил архангел Михаил", "Ему приснился сон", "Никак"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как Бог наказал Египет за нежелание фараона отпустить евреев из Египта?",
					"answers": ["Десяти казнями египетскими ", "У египтян умерли все дети", " Высыханием Нила", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "На какой горе Господь вручил Моисею 10 заповедей?",
					"answers": ["На горе Синай ", "На хребте Аварим", "Эльбрус", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В чем участвовал апостол Павел в юности?",
					"answers": ["В гонениях христиан ", "В сокрытии христиан", "В убийствах язычников", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кем был отец апостола Павла?",
					"answers": ["Фарисеем ", "Эпикурейцем", "Христианином", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Родным городом апостола Павла был...",
					"answers": ["Тарсус", "Иерусалим", "Рим", "Киев"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "На пути в какой город апостол Павел неожиданно услышал голос, говоривший: «Савл! Савл! Что ты гонишь меня?» и на три дня ослеп?",
					"answers": ["Дамаск", "Тарсус", "Иерусалим", "Рим"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как назывался корабль, на котором Павел прибыл в Сиракузы, чтобы потом отправится в Рим?",
					"answers": ["«Диоскуры»", "«Арго»", "«Посейдон»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как был казнен апостол Павел?",
					"answers": ["Был обезглавлен ", "Был распят", "Был повешен", "Был четвертован"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кто из римских императоров построил на месте погребения Павла церковь Сан-Паоло-фуори-ле-Мура?",
					"answers": ["Константин ", "Диоклетиан", "Клавдий", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В какой день отмечается память Петра и Павла?",
					"answers": ["29 июня ", "9 июня ", "21 января", "1 января"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кто был первым биографом Сергия Радонежского?",
					"answers": ["Епифаний Премудрый ", "Кирилл Туровский", "Нестор", "Немрод"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Где родился Сергий Радонежский?",
					"answers": ["На Тверской земле ", "На Ярославской земле", "На Псковской земле", "На Киевской земле"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какое имя Сергий Радонежский носил в мирской жизни?",
					"answers": ["Варфоломей ", "Вампилий ", "Игнатий", "Кирилл"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как звали родителей Сергия Радонежского?",
					"answers": ["Кирилл и Мария", "Иван и Анна", "Ефим и Пелагея", "Ефим и Мария"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Чему не мог научиться Сергий Радонежский?",
					"answers": ["Читать", "Считать", "Писать", "Петь"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком месяце родился Сергий Радонежский?",
					"answers": ["Май", "Июнь", "Сентябрь", "Октябрь"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что дал священник Сергию Радонежскому?",
					"answers": ["Кусок просфоры ", "Кусок пирога ", "Кусок хлеба", "Кусок мяса"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Почему Сергий носит имя Радонежский?",
					"answers": ["Жил в Радонеже ", "Приносил радость людям", "Радовался, что научился грамоте", "Ради шутки"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Сколько лет было Сергию Радонежскому, когда он принял монашество?",
					"answers": ["Больше 20", "Больше 30", "Больше 10", "Больше 40"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как звали брата Сергия Радонежского?",
					"answers": ["Стефан", "Дмитрий", "Кирилл", "Константин"],
					"topicKey": 19
				}, {
					"question": "Буддизм - это ...",
					"answers": ["Дхарма ", "Религия", "Философия", "Учение"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком веке появился созданный европейцами термин «буддизм»?",
					"answers": ["19 в.", " 14 в.", " 17 в.", "18 в."],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как Далай-Лама XIV определяет буддизм?",
					"answers": ["Как науку о сознании ", "Как этическое учение", "Как культурную традицию", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Сколько в буддизме Благородных истин?",
					"answers": ["4", "3", "6", "10"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что означает буддийское «дуккха»?",
					"answers": ["Страдание ", "Жажда", "Путь", "Ненависть"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что означает «Ваджраяна»?",
					"answers": ["Алмазная колесница ", " Большая колесница", " Малая колесница", ""],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Назовите колесницу, последователи которой стремятся к личному освобождению",
					"answers": ["Хинаяна ", "Махаяна", "Ваджраяна", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком веке до н. э. возник буддизм?",
					"answers": ["В VI ", "В VIII", "В IV", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какое из этих слов не имеет православного, церковно-славянского происхождения?",
					"answers": ["Иконопись ", "Образование ", "Воскресенье", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Православный крест — ...",
					"answers": ["Восьмиконечен ", "Шестиконечен", "Четырёхконечен ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кто считается основателем отшельнического монашества?",
					"answers": ["Антоний Великий ", "Пахомий Великий", "Ефрем Сирин", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "На каком языке написан Новый Завет?",
					"answers": ["Греческий ", "Латынь", "Арамейский ", "Английский"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как переводится слово «Евангелие»?",
					"answers": ["Благая весть ", "Правоверие", "Учение", "Путь"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кто считается автором большинства текстов Нового Завета?",
					"answers": ["Апостол Павел ", "Иоанн Богослов ", "Апостол Пётр", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "На каком Соборе был составлен и принят Никейский Символ веры?",
					"answers": ["Первый Вселенский собор ", "Второй Вселенский собор", "Третий Вселенский собор", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "777 - это Отец, Сын и Святой Дух. 666 - это дьявол, антихрист, и...",
					"answers": ["Лжепророк ", "Зверь", "Ангел смерти", "Самаэль"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Сколько заповедей в православии?",
					"answers": ["10", "12", "7", "13"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Родоначальником какой философии является Августин?",
					"answers": ["Христианской философии истории", "Христианской философии культуры", "Теологического рационализма", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какой теологический труд Августина считается самым известным?",
					"answers": ["О Граде Божьем ", "О духе и письме", "Исповедь ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какое произведение Августина автобиографично?",
					"answers": ["Исповедь ", "О Граде Божьем", "О свободе воли", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Через какое религиозное учение Августин пришел к христианству?",
					"answers": ["Манихейство ", "Неоплатонизм ", "Идеализм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "По образцу какого произведения Цицерона Августин составил несколько диалогов?",
					"answers": ["Тускуланские беседы ", "Об обязанностях", "О дружбе", "О войне"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Что представляет собой зло, по учению Августина?",
					"answers": ["Порчу материи", "Субстанцию-материю", "Бытие", "Страх"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": " Какая из этих религий считается атеистической?",
					"answers": ["Буддизм ", "Христианство ", "Ислам", "Иудаизм"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Самая молодая из мировых религий - это...",
					"answers": ["Ислам ", "Христианство", "Буддизм", "Иудаизм"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Куда ведёт восьмеричный путь в буддизме?",
					"answers": ["В нирвану", "В астрал", "В Вальхаллу ", "В рай"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком веке произошёл раскол христианской церкви на католическую и православную?",
					"answers": ["XI век ", "IX век", "XV век", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какое название носит идея объединения различный христианский течений в одно?",
					"answers": ["Экуменизм ", "Евхаристия", "Елеосвящение ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как звали Будду?",
					"answers": ["Сиддхартха Гаутама", "Фаррух Булсара", "Ааль Рашид", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Где согласно статистике живёт большее число христиан?",
					"answers": ["В Европе ", "В Латинской Америке", "В Канаде", "В США"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какая религия из перечисленных - не мировая?",
					"answers": ["Иудаизм ", "Ислам ", "Буддизм", "Христианство"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как назывался самый главный научный труд Жана Кальвина?",
					"answers": ["Наставление в христианской вере", "Божественная комедия", "Майн Кампф", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кто по образованию Кальвин?",
					"answers": ["Юрист ", "Монах", "Бухгалтер", "Журналист"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Кем не был в своей жизни Жан Кальвин?",
					"answers": ["Политиком", "Богословом", "Реформатором церкви", "Юристом по образованию"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком городе не приходилось жить Жану Кальвину?",
					"answers": ["Петербург ", "Базель", "Париж", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Чьи труды вдохновили Жана Кальвина?",
					"answers": ["Мартин Лютер ", "Макс Планк", "Адам Смит ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Как называется книга Жана Кальвина, излагающая краткое видение идеи реформации церкви?",
					"answers": ["Катехизис ", " Набат", "Псалмы ", "Жан"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "С каким великим князем Княжества Литовского вел переписку Жан Кальвин?",
					"answers": ["Радзивилл", "Свидригайло", "Ольгерд", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какое новое явление было развито благодаря трудам Жана Кальвина?",
					"answers": ["Индивидуализм", "Коллективизм", "Круговая порука", "Национализм"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В какой школе обучался Мартин Лютер?",
					"answers": ["Францисканская", "Лютеранская", "Англиканская", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "К какому Ордену принадлежал Мартин Лютер?",
					"answers": ["Августинский", "Францисканский", "Тамплиеры", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком университете преподавал Мартин Лютер в 1508 году?",
					"answers": ["Виттенбергский Университет", "Сорбонна", "Университет Канта", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "В каком году умер Мартин Лютер?",
					"answers": ["1546", "1612", "1588", "1488"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "Какую религию осуждал Мартин Лютер?",
					"answers": ["Иудаизм ", "Буддизм", "Ислам", "Христианство"],
					"topicKey": 19
				},
				{
					"question": "На ком женился Мартин Лютер?",
					"answers": ["Бывшая монахиня ", "Крестьянка", "Преподавательница университета", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 19
				}
			]
		},
		{
			"category": "Мир спорта",
			"questions": [{
					"question": "Лунка, мяч, дорожки – это неотъемлемая часть…",
					"answers": ["Гольфа", "Бадминтона", "Тенниса", "Футбола"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Определите значение переплетения колец разного цвета в эмблеме олимпийских игр:",
					"answers": ["Символ дружбы континентов", "Символ единства", "Символ солнца", "Символ спорта"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Победителей Игр в Древней Греции награждали этим:",
					"answers": ["Венком из листьев лавра ", "Стадионом ", "Золотом ", "Серебряной медалью"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Хоккей с шайбой появился в:",
					"answers": ["Канаде", "Италии", "России", "Дании"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Такого наказания нет в хоккее на льду:",
					"answers": ["Конфискация клюшки", "Большой штраф", "Удаление до конца игры", "Ни один из представленных вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Игрокам запрещено выходить без шлема на:",
					"answers": ["Хоккейном поле", "Баскетбольном поле", "Футбольном поле", "Поле для гольфа"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Аналог бейсбола:",
					"answers": ["Солфбол", "Жё-де-пом", "Крокет", "Крикет"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Определите вид спорта, связанный с управлением воздушным змеем:",
					"answers": ["Кайтсёрфинг ", "Карвинг", "Скейтбординг", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сколько «Золотых мячей» у Криштиану Роналду?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "1", "2", "3"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Родиной футбола является:",
					"answers": ["Англия", "Испания", "Германия", "Франция"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Во время игры на поле со снегом в футбол, мяч должен быть:",
					"answers": ["Красного цвета", "Синего цвета", "Зеленого цвета", "Белого цвета"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Выберите олимпийский вид спорта:",
					"answers": ["Дзюдо", "Самбо", "Каратэ", "Профессиональный бокс"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Не летний вид спорта:",
					"answers": ["Натурбан", "Гандбол", "Софтбол", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В команде баскетболистов столько человек:",
					"answers": ["5", "6", "9", "4"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Олимпиада, символом которой стал Мишка, проходила в Москве в:",
					"answers": ["1980 г.", "1978 г.", "1970 г.", "1972 г."],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Лионель Месси большую часть карьеры играл в:",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "ПФК Реал Мадрид", "ПФК ЦСКА", "ПФК Бавария"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Спуск по параллельным трассам называется:",
					"answers": ["Слалом", "Бобслей", "Скелетон", "Слейлом"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Аналог бейсбола в России",
					"answers": ["Лапта", "Бадминтон", "Теннис", "Настольный теннис"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Длина марафонской дистанции составляет:",
					"answers": ["42 км. 195 м.", "38 км 585 м.", "47 км. 122 м.", "40 км. 122 м."],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Команда состоит из пяти игроков и вратаря в этом виде спорта:",
					"answers": ["Хоккее", "Футболе", "Бейсболе", "Баскетболе"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Когда хоккеиста называют лучшим бомбардиром, то учитывается (-ются):",
					"answers": ["Забитые голы", "Забитые голы и голевые передачи", "Сила удара по шайбе", "Количество реализованных буллитов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Шахматы появились в этой стране:",
					"answers": ["Ни один из вариантов ", "Германии ", "Словении", "России"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Родина Олимпийских игр",
					"answers": ["Греция", "Латвия", "Болгария", "Римская империя"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В бадминтоне используется:",
					"answers": ["Волан", "Мяч", "Копье", "Попрыгунчик"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Командная игра с мячом и битой:",
					"answers": ["Бейсбол", "Слэмбол", "Трекбол", "Американский футбол"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто выиграл первый чемпионат мира?",
					"answers": ["Уругвай", "Англия", "Бразилия", "Аргентина"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какая команда выигрывала Лигу Чемпионов 3 года подряд?",
					"answers": ["Реал Мадрид", "Барселона", "Милан", "Ливерпуль"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "4 гола одним игроком в футболе называют:",
					"answers": ["Покер", "Пента-трик", "Хет-трик", "Бочинеска"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Награда лучшему бомбардиру по итогам календарного года называется:",
					"answers": ["Золотая бутса", "Золотой мяч", "Золотая майка", "Золотая статуэтка"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Игроку из какой страны принадлежит рекорд самого быстрого гола в матче?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Россия", "Бразилия", "Южная Корея"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто является самым титулованным футболистом в мире?",
					"answers": ["Дани Алвес", "Лионель Месси", "Криштиану Роналду", "Гарри Оуэн"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кого из футболистов называли «зубастик»?",
					"answers": ["Роналдо", "Роландо", "Роналду", "Ривалдо"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сборную какой страны прозвали «красная фурия»?",
					"answers": ["Испания", "Португалия", "Англия", "Бельгия"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой игровой номер у Лионеля Месси в Барселоне?",
					"answers": ["10", "5", "11", "7"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сколько советских футболистов выигрывало награду «Золотой мяч?»",
					"answers": ["3", "1", "2", "4"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой футболист провел всю карьеру в одном футбольном клубе?",
					"answers": ["Франческо Тотти", "Джанлуиджи Буффон", "Уэйн Руни", "Икер Касильяс"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какая футбольная команда играет на стадионе под названием «Энфилд»?",
					"answers": ["Ливерпуль", "Манчестер Юнайтед", "Манчестер Сити", "Арсенал"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как называется самый престижный турнир для европейских клубов?",
					"answers": ["Лига Чемпионов", "Лига Европы", "Лига Наций", "Суперкубок УЕФА"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто забил больше всех голов в футболе?",
					"answers": ["Криштиану Роналду", "Пеле", "Лионель Месси", "Марадонна"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В каком году был придуман баскетбол?",
					"answers": ["1891", "1700", "1903", "1999"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как зовут человека, который придумал баскетбол?",
					"answers": ["Джеймс Нейсмит", "Джон Леннон", "Джеймс Бонд", "Джордж Майкл"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Из скольких периодов состоит игра в баскетбол?",
					"answers": ["4", "3", "2", "5"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В какой стране баскетбол получил наибольшее распространение?",
					"answers": ["США", "Россия", "Япония", "Бельгия"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сколько весит баскетбольный мяч?",
					"answers": ["600-650 г.", "200-250 г.", "900 г. – 1 кг.", "800-850 г."],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как начинается игра в баскетболе?",
					"answers": ["С подбрасывания мяча судьей", "С эстафеты соперничающих команд", "С выбрасывания мяча с трибун", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Название уличной игры в баскетбол:",
					"answers": ["Стритбол", "Пейнтбол", "Гандбол", "Фитбол"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сколько лет должно пройти от одной зимней олимпиады до другой?",
					"answers": ["4", "2", "1", "3"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "При какой температуре в градусах Цельсия можно заливать каток?",
					"answers": ["Ниже 0", "Выше 0", "Ниже 5", "Ниже 2"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой массы женское ядро?",
					"answers": ["4 кг.", "2 кг.", "5 кг.", "6 кг."],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "По какому принципы метают молот?",
					"answers": ["На дальность", "В высоту", "Ни один из вариантов", "На точность"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сколько попыток дается спортсмену для прыжка в высоту с разбега на каждом новом уровне планки?",
					"answers": ["3", "1", "2", "4"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "На соревнованиях по прыжкам в воду спортсмены прыгают с трамплинов и вышек. Какой из этих снарядов имеет высоту 1 м?",
					"answers": ["Трамплин", "Вышки", "Оба приспособления выше", "Оба приспособления ниже"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Спортивные соревнования по фехтованию проходят на шпагах, саблях и ….Какого оружия не хватает?",
					"answers": ["Рапиры", "Ни один из представленных вариантов", "Сабли", "Мечи"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой национальности футболист Пандев?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Россия", "Украина", "Белорусия"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В какой спортивной дисциплине используется предмет, состоящий из: рукояти, плеч и тетивы?",
					"answers": ["В стрельбе из лука", "В метании ядра", "В футболе", "В гольфе"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Возможен ни в баскетболе исход «ничья»?",
					"answers": ["Нет", "Да", "Да, только в NBA", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой вид спорта совместил в себе лыжную гонку и стрельбу из винтовки?",
					"answers": ["Биатлон", "Лыжная стрельба", "Бобслей", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Конкур – это…",
					"answers": ["Конный бег с препятствиями", "Конные пробеги на 1 км.", "Конные пробеги на 5 км 143 м.", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сколько игроков входит в волейбольную команду?",
					"answers": ["6", "5", "4", "3"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Летние Олимпийские игры проводятся…",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Раз в два года", "Раз в три года", "Раз в год"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какого цвета поясом завязывает свое кимоно мастер спорта по дзюдо?",
					"answers": ["Черного", "Белого", "Красного", "Зеленого"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какое достижение по уровню мастерства выше?",
					"answers": ["1 разряд", "2 разряд", "3 рязряд", "4 разряд"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как расшифровывается аббревиатура на значке – ГТО?",
					"answers": ["Готов к труду и обороне", "Горнист труби отбой", "Гражданско-товарищеское общество", "Гораздо трудолюбивее общества"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какая из перечисленных дисциплин не входит в настоящее время в пятиборье?",
					"answers": ["Метание гранаты", "Конкур", "Стрельба", "Фехтование"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Команда какой страны стала чемпионом Европы по футболу в 2000г.?",
					"answers": ["Франция", "Испания", "Германия", "Греция"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как называется обувь для футболистов",
					"answers": ["Бутсы", "Кроссовки", "Боксерки", "Борцовки"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Столица Олимпиады-2004 это -",
					"answers": ["Афины", "Москва", "Лондон", "Стокгольм"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Собака какой пароды была талисманом Олимпиады 1972 г. В Мюнхене?",
					"answers": ["Такса", "Овчарка", "Веймаранер", "Пудель"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Во что должен попасть спортсмен в стендовой стрельбе?",
					"answers": ["Тарелка", "Щит", "Бумажная мишень", "Скатерть"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В какой из этих игр используется мяч наибольшей величины?",
					"answers": ["Баскетбол", "Футбол", "Хоккей с мячом", "Хоккей"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какая сборная становилась чемпионом мира по хоккею чаще всего?",
					"answers": ["СССР", "Канада", "Чехия", "США"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как традиционно называются обычные болельщики Барселоны?",
					"answers": ["Кулес ", "Фанатиос ", "Торсида ", "Нунес "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Среди известных игроков, которые защищали цвета Барселоны, кроме испанцев больше всего:",
					"answers": ["Голландцев ", "Французов ", "Итальянцев", "Аргентинцев "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто из этих бразильцев никогда не играл за Барселону?",
					"answers": ["Роберто Карлос", "Роналдиньо", "Ромарио ", "Роналдо "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как называется стадион на Котором играет ФК ''Барселона''",
					"answers": ["Камп Ноу", "Сантьяго Бернабеу ", "Джузепе Меаца", "Месталья"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто является лучшим бомбардиром Барселоны всех времен?",
					"answers": ["Лионель Месси ", "Ривалдо ", "Сесар Родригес", "Самуель Это'о "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто из бывших игроков Барселоны является предателем №1, перейдя в стан главного соперника каталонцев мадридский ''Реал''?",
					"answers": ["Луиш Фигу", "Луис Энрике", "Хавьер Савиола ", "Роналдо "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой турнир ФК Барселона выигрывала больше чем остальные турниры?",
					"answers": ["Кубок Короля ", "Лигу Чемпионов", "Чемпионат Испании ", "Чемпионат Каталонии"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто из этих игроков Барселоны получил Золотой Мяч не в составе каталонского клуба?",
					"answers": ["Роналдо", "Роналдиньо", "Лионель Месси", "Ривалдо "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто из этих великих тренеров Барселоны никогда не выигрывал Лигу Чемпионов?",
					"answers": ["Бобби Робсон", "Йохан Кройф", "Франк Райкард", "Хосеп Гвардиола"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой Футбольный клуб в песне В. Высоцкого предлагал ''милльон'' за А. Бышовца?",
					"answers": ["Фиорентина ", "Ювентус", "Наполи ", "Рома "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Клуб Swansea City выступает в Английских лигах, но территориально должен играть в другом первенстве. Каком?",
					"answers": ["Уэльса ", "Ирландии ", "Шотландии ", "С. Ирландии "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Что сделали футболисты сборной Чили, когда по политическим причинам сборная СССР не прилетела к ним на стыковой матч к ЧМ-1974, выйдя на поле стадиона?",
					"answers": ["Забили в пустые ворота ", "Ушли с поля ", "Пели Гимн ", "Поделились на 2 команды "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какому Российскому футболисту, игравшему за границей, болельщики местной команды собрали деньги на прижизненный памятник?",
					"answers": ["А.Мостовой", "И.Шалимов", "В.Карпин ", "А.Канчельскис "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Под каким прозвищем Майкл Джордан известен всему миру?",
					"answers": ["Его Воздушество", "Черная Пантера", "Его Величество ", "Победитель"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кроме умения летать у Майкла Джордана была еще одна особенность, ставшая его фирменной ''фишкой'' во время атак на кольцо. Что это за особенность?",
					"answers": ["Он высовывал язык", "Он скалил зубы", "Он не смотрел на кольцо", "Он громко кричал "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой титул из перечисленных достался Майклу Джордану самым первым?",
					"answers": ["Олимпийский чемпион", "Чемпион НБА", "Самый ценный игрок НБА (MVP)", "Новичок года "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Что сделал Майкл Джордан когда впервые стал чемпионом НБА?",
					"answers": ["Расплакался", "Женился", "Пожертвовал свою зарплату детскому дому", "Купил дом в Калифорнии "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "После трех чемпионских сезонов в НБА (1991-1993), Майкл Джордан обьявил о завершении карьеры и подался пробовать свои силы в другом виде спорта. Какой это вид спорта?",
					"answers": ["Бейсбол", "Футбол", "Легкая атлетика ", "Плавание "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой подвиг совершил Майкл Джордан в пятой игре финальной серии 1997 года против Юты Джаз?",
					"answers": ["Он играл с температурой ", "Он играл с травмой", "Он попал все броски ", "Набрал больше 50-ти очков"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кому из своих партнеров Майкл Джордан отдал решающий пас в шестой финальной игре 1997 года против Юты Джаз?",
					"answers": ["Стив Керр", "Тони Кукоч", "Скотти Пиппен ", "Денис Родман "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Что сделал Майкл Джордан когда вернулся в НБА во второй раз, в команду Вашингтон Уизардс?",
					"answers": ["Пожертвовал свою зарплату ", "Выиграл седьмой титул ", "Расплакался", "Он там не играл"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В каком году Международный Олимпийский Комитет официально признал биатлон как вид спорта?",
					"answers": ["1954", "1948", "1946", "1958"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В 1958 г. состоялся первый чемпионат мира по биатлону. Официально на нем была проведена единственная гонка. Какая?",
					"answers": ["Индивидуальная гонка ", "Эстафета", "Спринт", "Масс-старт "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В 1984 г. впервые состоялся чемпионат мира по биатлону среди женщин. Назовите спортсменку, ставшую первой чемпионкой мира.",
					"answers": ["Венера Чернышова", "Елена Головина", "Анфиса Резцова", "Кайя Парве"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сколько видов гонок проводится в рамках крупнейших международных биатлонных соревнований на сегодняшний день?",
					"answers": ["8", "5", "3", "4"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Каково расстояние до мишеней на стрельбище в биатлоне?",
					"answers": ["50", "70", "30", "100"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Назовите единственный на 2011 г. город в России, в котором проходили этапы Кубка мира по биатлону.",
					"answers": ["Ханты - Мансийск", "Москва", "Новосибирск ", "Тюмень"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Назовите биатлонистку сборной России, в 2008 г. поучаствовавшей в откровенной фотосессии для мужского журнала.",
					"answers": ["Екатерина Юрьева", "Екатерина Юрлова", "Ольга Зайцева ", "Светлана Слепцова"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В одном из сезонов середины 90-х сразу трое игроков Питтсбурга набрали свыше 100 очков. Первые двое - естественно Лемье и Ягр, а вот кто третий?",
					"answers": ["Рон Фрэнсис ", "Алексей Морозов", "Сергей Зубов", "Петр Недвед "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Этот потрясающий защитник 20 лет своей выдающейся карьеры провел в одном клубе, но кубок Стэнли выиграл лишь однажды, в последнем своем сезоне перейдя в Колорадо. Кто он?",
					"answers": ["Рэй Бурк ", "Пол Коффи ", "Крис Челиос ", "Роб Блэйк"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В каком городе никогда не существовало команды НХЛ?",
					"answers": ["Майами", "Хартфорд", "Виннипег", "Квебек "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Не пропустив в пятом матче подряд ни одной шайбы в свои ворота, этот голкипер установил новый рекорд НХЛ, который не побит до сих пор. Кому принадлежит это достижение?",
					"answers": ["Брайан Буше ", "Евгений Набоков", "Доминик Гашек ", "Мартин Бирон"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В одном из сезонов в четверке лучших бомбардиров регулярного чемпионата НХЛ оказалось трое россиян: Дацюк, Малкин и Овечкин. А кто разбавил эту компанию?",
					"answers": ["Джером Игинла", "Джо Торнтон", "Венсан Лекавалье", "Сидни Кросби"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой хоккейной команде был впервые вручен кубок Стэнли?",
					"answers": ["Монреаль ААА ", "Монреаль Викторис ", "Торонто Мэйпл Ливс", "Оттава Дженералс"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Назовите наивысшее достижение сборной Великобритании по хоккею на Олимпийских Играх.",
					"answers": ["1 место ", "12 место ", "8 место ", "5 место "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой из нижеперечисленных игроков НЕ входил в ''Легион Смерти'' хоккейного клуба Филадельфия Флайерз?",
					"answers": ["Марк Рекки", "Эрик Линдрос", "Микаэль Ренберг ", "Джон Леклер "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто из этих игроков-хоккеистов выбирался НЕ в первом раунде драфта?",
					"answers": ["Андрей Марков ", "Хенрик Седин ", "Александр Бурмистров", "Александр Пережогин"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Назовите первый немосковский хоккейный клуб, выигравший чемпионат страны.",
					"answers": ["«Лада» Тольятти ", "«Торпедо» Ярославль ", "«Торпеда» Горький ", "«СКВО» Ленинград"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто из этих людей никогда НЕ был главным тренером советской сборной по хоккею?",
					"answers": ["Борис Майоров", "Всеволод Бобров ", "Анатолий Тарасов", "Аркадий Чернышов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В каком году была создана Международная федерация хоккея с шайбой?",
					"answers": ["1908", "1893", "1949", "1917"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кого из этих хоккеистов называют ''хрустальным''?",
					"answers": ["Мариан Габорик ", "Сидни Кросби ", "Алексей Морозов ", "Петер Форсберг"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Третий чемпион мира по футболу?",
					"answers": ["Германия", "Бразилия", "Уругвай ", "Италия "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сборная - первая выигравшая два чемпионата подряд?",
					"answers": ["Италия ", "Бразилия", "Уругвай ", "Германия "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как известно, чемпионат мира проводится раз в четыре года. А сколько лет прошло, между третьим и четвёртым чемпионатом?",
					"answers": ["12", "8", "6", "10"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какая команда один лишь один раз в XX веке вышла в финал чемпионатов мира, но проиграла его?",
					"answers": ["Швеция ", "Голландия ", "Чехословакия ", "Венгрия "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Лучшим результатом сборной СССР на чемпионатах мира является 4 место. А в каком году это произошло?",
					"answers": ["1966", "1962", "1970", "1958"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Чемпион мира по футболу 1970 года?",
					"answers": ["Бразилия ", "Аргентина", "Германия ", "Англия "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Где проводился чемпионат мира 1954 года?",
					"answers": ["Швейцария", "Швеция", "Чили ", "Мексика "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какая сборная проиграла три финала чемпионатов мира?",
					"answers": ["Голландия ", "Италия ", "Германия ", "Аргентина "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Каким лучшим результатом, является выступление сборной Австрии, на чемпионатах мира?",
					"answers": ["3 место ", "Выход в 1/4 финала", "4 место ", "Выход в 1/8 финала"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "На Евро-2000 сборная Голландии умудрилась проиграть Итальянцам, не забив 2 пенальти в игре, и 3 из 4-х послематчевых. А кто защищал ворота сборной Италии в этом матче?",
					"answers": ["Франческо Тольдо  ", "Анджело Перуцци ", "Джанлука Пальюка", "Джанлуиджи Буффон "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В какой цвет дружно покрасили волосы игроки сборной Румынии на ЧМ-1998?",
					"answers": ["Желтый", "Красный ", "Зеленый", "Синий "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "На Евро-2004 чемпионы греки все-таки потерпели одно поражение. А кто же их победил?",
					"answers": ["Россия ", "Испания ", "Франция", "Португалия "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Гимном к какому турниру была песня Рикки Мартина - The Cup of life?",
					"answers": ["ЧМ-1998 ", "ЧЕ-1996", "ЧМ-2002", "ЧЕ-2000"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Силуэт какого баскетболиста изображен на логотипе НБА?",
					"answers": ["Джерри Уэст", "Уилт Чемберлен ", "Майкл Джордан", "Карим Абдул-Джаббар"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В каком году была основана НБА?",
					"answers": ["1946", "1935", "1945", "1950"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сколько клубов в настоящее время входят в состав НБА?",
					"answers": ["30", "35", "23", "25"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто является лучшим снайпером в истории НБА?",
					"answers": ["Карим Абдул-Джаббар ", "Шакил О'Нил ", "Майкл Джордан", "Карл Мэлоун"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В каком году был впервые сыгран матч Всех звезд НБА?",
					"answers": ["1951", "1961", "1963", "1955"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сколько человек за всю историю НБА были приняты в Баскетбольный Зал славы дважды (как игрок и как тренер)?",
					"answers": ["3", "4", "1", "0"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какого дивизиона не существует в НБА?",
					"answers": ["Северо-Восточный", "Юго-Западный", "Северо-западный", "Тихоокеанский "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В каком городе базируется клуб НБА ''Юта Джаз''?",
					"answers": ["Солт-Лейк-Сити", "Сиэтл", "Окленд", "Миннеаполис "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Настоящим именем какого американского боксера-тяжеловеса является Кассиус Маркеллус Клей?",
					"answers": ["Мохаммед Али ", "Джордж Форман ", "Джо Фрейзер", "Майк Тайсон "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой из перечисленных терминов не относится к боксу?",
					"answers": ["Эйс", "Джеб ", "Клинч", "Панчер "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто из этих Российских спортсменов не является боксером?",
					"answers": ["Федор Емельяненко ", "Александр Поветкин", "Денис Лебедев ", "Алексей Тищенко "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В каком возрасте Майк Тайсон стал абсолютным чемпионом мира в тяжелом весе, самым молодым в истории бокса?",
					"answers": ["21", "24", "20", "18"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какого прозвища нет у Российского боксера, супертяжеловеса Николая Валуева?",
					"answers": ["Снежный человек", "Никола Питерский ", "Зверь с востока", "Русский гигант "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какое сленговое название весовой категории не используется в боксе?",
					"answers": ["Вес танка ", "Вес мухи ", "Вес пера ", "Крейсерский вес"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какое из перечисленных действий разрешено в боксе?",
					"answers": ["Удар по печени", "Удар ниже пояса", "Удар по затылку ", "Удар открытой перчаткой "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Он первым порадовал отечественного болельщика выигрышем турнира Большого Шлема.",
					"answers": ["Евгений Кафельников ", "Марат Сафин ", "Александр Метревели", "Слава Метревели "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В мире тенниса было много сумасшедших папаш. Этот отличился тем, что был упрятан в тюрьму на четыре года за неуплату налогов.",
					"answers": ["Петер Граф", "Карой Селеш", "Маринко Лючич ", "Ричард Уильямс "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Этот теннисист, являющийся одним из сильнейших в мире на данный момент, знаменит своими пародиями.",
					"answers": ["Новак Джокович ", "Гаэль Монфис ", "Энди Маррэй", "Роджер Федерер "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Эта россиянка была не так давно первой ракеткой мира, но из-за проблем со спиной никак не может выйти на элитный уровень.",
					"answers": ["Динара Сафина ", "Мария Шарапова ", "Светлана Кузнецова", "Елена Янкович "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Приз, вручаемый за победу в Кубке Дэвиса носит неофициальное название серебряная...",
					"answers": ["Салатница ", "Фритюрница ", "Конфетница", "Наложница"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как называется клуб, ставший прародителем мадридского ''Реала''?",
					"answers": ["Футбол Скай", "Реал Мадридико Унион  ", "Клуб Меренгес ", "Футбол Сосьедад "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой год считается официальным годом основания Реал Мадрида?",
					"answers": ["1902", "1906", "1912", "1896"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Домашний стадион клуба назван в честь одного из величайших игроков за всю историю мадридского реала. Чье же имя он носит?",
					"answers": ["Сантьяго Бернабэу", "Эмилио Бутрагеньо ", "Альфредо ди Стефано", "Рамон Санчес Писхуан "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какое из нижеприведенных прозвищ не используется болельщиками Реал Мадрида в качестве названия команды?",
					"answers": ["Irreprimibles (неудержимые) ", "Los Merengues (сливочные ", "Vikingos (викинги)", "Los Blancos (белые)"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Реал Мадрид участвовал и побеждал во множестве турниров, однако именно это соревнование так и не покорилось ''сливочным''.",
					"answers": ["Кубок Кубков", "Кубок Эвы Дуарте ", "Кубок испанской лиги", "Малый Кубок мира"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Назовите имя президента Реала, управленческой стратегией которого стало намерение собрать в команде всех лучших футболистов планеты.",
					"answers": ["Флорентино Перес", "Рамон Кальдерон ", "Эмилио Бутрагеньо ", "Висенте дель Боске"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Трансфер этого футболиста, перешедшего в Реал в 2009 году стал самым дорогим в истории, составив 93,4 миллиона евро.",
					"answers": ["Криштиану Роналду", "Кака ", "Луиш Фигу", "Зинедин Зидан"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Считается, что первые Олимпийские игры прошли в этом году. Назовите его.",
					"answers": ["776 год до н.э.", "558 год до н.э.", "656 год до н.э.", "1210 год до н.э."],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как были одеты участники первых Олимпийских игр состязаний?",
					"answers": ["Они выступали нагими", "Они выступали в гиматиях", "Они выступали в халатах ", "Они выступали в хитонах"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Победителя Олимпийских игр увенчивали венком. Из чего он был свит?",
					"answers": ["Из оливы", "Из бузины", "Из лавра ", "Из сельдерея"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Каким был первый и единственный вид спортивных состязаний с первой по тринадцатую Олимпиаду?",
					"answers": ["Бег", "Конные бега", "Конные бега", "Пентатлон(пятиборье)"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Скольких метров, согласно античным авторам, достигала максимальная дальность прыжка в длину во времена древних Олимпийских игр?",
					"answers": ["15", "10", "3", "5"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Жители Олимпии поставили Зевсу храм и грандиозную статую, признанную седьмым чудом света. Кто был скульптором этой статуи?",
					"answers": ["Фидий ", "Пракситель ", "Мирон ", "Лисипп "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Дистанция марафонского бега менялась несколько раз. Какой она была изначально?",
					"answers": ["34,5 км ", "42,195 км ", "40,2 км ", "40 км "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В каком году прервалась традиция древнегреческих Олимпийских игр?",
					"answers": ["394 год н.э.", "80 год до н.э.", "60 год н.э.", "336 год до н.э."],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Около 1913 года создатель современных Олимпийских игр также придумал и флаг для Олимпийских игр. Назовите имя этого человека.",
					"answers": ["Барон Пьер де Кубертен ", "Бетси Росс ", "Франклин К. Лейн ", "Отец Генри Мартин Дидеон"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какого цвета фон Олимпийского флага?",
					"answers": ["Белого ", "Бледно-голубого ", "Бледно-желтого ", "Бледно-зеленого "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Что олицетворяют собой Олимпийские кольца?",
					"answers": ["Континенты", "Океаны", "Страны-участницы 1-х совр. Олимп. игр", "Мир, свободу, любовь, равенство и демократию"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного олицетворяет преемственность Олимпийской традиции?",
					"answers": ["Олимпийский огонь", "Олимпийский девиз ", "Олимпийский гимн", "Олимпийская клятва "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Во время церемонии открытия выпускаются голуби. Что они символизируют?",
					"answers": ["Мир ", "Красоту ", "Справедливость", "Любовь "],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Триатлон состоит из следующих дисциплин:",
					"answers": ["Плавание, бег, велосипед", "Стрельба, бег, велосипед", "Прыжки в длину, бег, велосипед", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Назовите победителя автогонок Формулы-1 в 2000 г.",
					"answers": ["Шумахер", "Тухель", "Феттель", "Хаккинен"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "В каком из этих видов спорта мужчины и женщины соревнуются на равных?",
					"answers": ["Конный спорт", "Прыжки в длину", "Конькобежный спорт", "Академическая гребля"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какой спорт прославил имя Сергея Бубки?",
					"answers": ["Прыжки с шестом", "Шахматы", "Хоккей", "Многоборье"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "За какую футбольную команду долгие годы выступал Лев Яшин?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Спартак", "Сатурн", "Зоркий"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Отличительный признак велосипедиста, который возглавляет гонку «Тур де Франс» это -",
					"answers": ["Желтая майка", "Красная майка", "Желтый шлем", "Красный шлем"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Какая продолжительность игры в американский футбол?",
					"answers": ["4 периода по 15 минут", "3 периода по 15 минут", "4 периода по 10 минут", "2 периода по 15 минут"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Кто из этих игроков СССР не получал «Золотой мяч»?",
					"answers": ["Валерий Лобановский", "Лев Яшин", "Олег Блохин", "Игорь Беланов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Игра с мячом и деревянным молотком – это…",
					"answers": ["Крокет", "Крикет", "Крокат", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как называется арена для проведения боев по ММА?",
					"answers": ["Октагон", "Ринг", "Коррида", "Татами"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Как называется арена для проведения боев по боксу?",
					"answers": ["Ринг", "Октагон", "Татами", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "На каком покрытии играется Открытый чемпионат Франции по теннису?",
					"answers": ["На грунтовом", "На травяном", "Нет определенных ограничений", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": " На каком покрытии играется Уимблдонский турнир по теннису?",
					"answers": ["На травяном", "На грунтовом", "Нет определенных ограничений", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Сколько игроков находятся на площадке по время игры в баскетбол одновременно?",
					"answers": ["10", "7", "12", "14"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Победитель Лиги Чемпионов 1994 года?",
					"answers": ["Милан", "Интер", "Барселона", "Реал Мадрид"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Прославленный хоккеист, неоднократный чемпион мира, Олимпийских игр?",
					"answers": ["Третьяк", "Арнаутович", "Рурк", "Запата"],
					"topicKey": 20
				},
				{
					"question": "Спортсмен, занимающийся скоростным спуском на санях?",
					"answers": ["Бобслеист", "Спринтер", "Гонщик", "Снукерист"],
					"topicKey": 20
				}
			]
		},

		{
			"category": "Кино",
			"questions": [{
					"question": "В каком фильме главный герой перемещается в прошлое и знакомится со своими родителями?",
					"answers": ["Назад в будущее", "Матрица", "Терминатор", "Вперед в прошлое"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком из этих фильмов не играл Том Хэнкс?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Форрест Гамп", "Зеленая миля", "Новости со всего света"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто исполнил главную мужскую роль в фильме «Титаник»?",
					"answers": ["Леонардо Ди Каприо", "Марк Уолберг", "Дензел Вашингтон", "Бред Питт"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком фильме главный герой стал акционером компании «Apple»?",
					"answers": ["Форрест Гамп", "Сладкий ноябрь", "Крестный отец", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой секрет раскрыл главный герой фильма «Шоу Трумэна»?",
					"answers": ["Его жизнь - шоу", "Его отец - инопланетянин", "Он – избранный, который спасет мир", "Он мертв"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В какую женщину был влюблен Шерлок Холмс из британского сериала «Шерлок»?",
					"answers": ["Ирэн Адлер", "Миссис Хадсон", "Мэри Мортсен", "Гермиона Грейнджер"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как звали двух главных злодеев из фильма «Один дома»?",
					"answers": ["Гарри и Марвин", "Джон и Брэд", "Питер и Макс", "Питер и Сэтт"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком фильме 2 актера получили Оскар за игру одного и того же персонажа?",
					"answers": ["Крестный отец 2", "Форсаж 4", "Умница Уилл Хантинг", "Одноклассники 2"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Имя учителя Брюса Ли, именем которого назван фильм",
					"answers": ["Ип Ман", "Пьяный мастер", "Лю Канг", "Ша Джин Кизару"],
					"topicKey": 21
				},
				{

					"question": "Какого предмета следовало остерегался в фильме про Юрия Деточкина?",
					"answers": ["Автомобиля", "Самолета", "Парохода", "Дельтаплана"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кинематограф в том виде, в котором он сейчас существует придумали…",
					"answers": ["Братья Люмьер", "Братья Фаредеи", "Братья Райт", "Братья Станиславские"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком году был запатентован кинематограф?",
					"answers": ["1895", "1899", "1805", "1800"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Первым прототипом камеры был(а):",
					"answers": ["Камера-обскура", "Хронофотограф", "Фенакистископ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В какой стране был изобретен кинематограф?",
					"answers": ["Франция", "Россия", "США", "Германия"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Первым фильмом со звуком был:",
					"answers": ["Певец джаза", "Космический рейс", "Танцовщица из Идзу", "Матрица"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Декорации какого фильма использовались в мире чаще всего?",
					"answers": ["Золотая лихорадка", "Инопланетянин", "Назад в будущее", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В современном мире больше всего фильмов производится в:",
					"answers": ["Индии", "США", "Франции", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком году была создана первая киностудия будущего Голливуда ''Хорслис Кентавр филм компани''?",
					"answers": ["1911", "1918", "1995", "1924"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кинокомпания - лидер в 20-30-е годы по производству немых фильмов?",
					"answers": ["Paramount", "The Walt Disney Company", "Worner Bros", "Dream Works"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой фильм является первым фантастическим фильмом?",
					"answers": ["Путешествие на луну", "Лунный камень", "Пришествие марсиан", "Полет на Марс"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "История всегда привлекала режиссеров в кино. А какой художественный фильм считается первым историческим фильмом?",
					"answers": ["Рождение нации", "Дон Жуан", "Дон Кихот", "Унесенные ветром"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Когда состоялся первый просмотр документального фильма братьев Люмьеров?",
					"answers": ["1895", "1900", "1905", "1910"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком году был установлен 35-мм стандарт кинопленки, самой практичной и востребованной в кинематографе?",
					"answers": ["1909", "1915", "1903", "1933"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В 1959г., при показе фильма ''Аромат Тайны'', проводился эксперимент по использованию именно этого?",
					"answers": ["Запаха", "Привлечения зрителей как актеров", "Тока", "Привлечения животных в кинозале"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Привлечение актеров не ''белой расы'', не особенно приветствовалось во время становления и развития кино. А какой киноактер стал первой чернокожей кинозвездой?",
					"answers": ["Сидни Пуатье", "Кьюба Пудинг", "Сэмюэль Лерой Джексон", "Кьюба Гудинг"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто был режиссёром фильма Робокоп-1?",
					"answers": ["Пол Верховен", "Джеймс Камерон", "Стивен Спилберг", "Ридли Скотт"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто сыграл роль Робокопа, в первых двух частях фильма?",
					"answers": ["Питер Уэллер", "Кёртвуд Смит", "Ронни Кокс ", "Мигель Феррер "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какое имя носил Робокоп, будучи человеком?",
					"answers": ["Алекс", "Джон", "Том", "Виктор"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как назывался робот (Робокоп-1), предшествующий в фильме, появлению Робокопа?",
					"answers": ["ED-209", "ED-208", "ED-207", "ED-206"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как называется наркотик (Робокоп 2), который продаёт наркобарон Кейн?",
					"answers": ["Ньюк", "Ньюз", "Ньюм", "Ньюл"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как называлась японская компания (Робокоп 3), которая заключила договор с ''ОСР'', на предмет строительства на территории старого Детройта, нового города под названием Дельта Сити?",
					"answers": ["Канемитсу", "Яманитсу", "Хинимитсу ", "Ташанитсу "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "На каком автомобиле передвигается Робокоп?",
					"answers": ["Ford", "Pontiac", "Plymouth ", "Chevrolet "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком году на экранах появился первый выпуск («Котик получает пинка») из серии мультипликационных фильмов про кота Тома и мышонка Джерри?",
					"answers": ["В 1940 году", "В 1950 году", "В 1960 году", "В 1970 году"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Мультфильмы про Тома и Джерри много раз номинировались на премию Оскар. Сколько серий получили вожделенную золотую статуэтку?",
					"answers": ["7", "5", "12", "2"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Если вы внимательно смотрели мультик, то вспомните – умеют ли Том и Джерри разговаривать?",
					"answers": ["Да, оба", "Только Том", "Только Джерри", "Нет, оба не разговаривают"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Помимо Тома и Джерри, в мультфильме есть персонажи, появляющиеся во многих сериях. Какого персонажа НЕТ среди них?",
					"answers": ["Попугайчик Рикки", "Бульдог Тайк", "Кошечка Тудлз", "Мышонок Таффи Нибблс"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько длились первые фильмы?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Около 10 минут", "Около часа", "Ровно 25 минут"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Самым длинным фильмом в истории кинематографа, до 2006 года считался:",
					"answers": ["Лекарство от бессонницы", "Самый длинный и бессмысленный фильм в мире", "Рембо 2", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Система связи для трансляции и приёма движущегося изображения и звука на расстоянии – это:",
					"answers": ["Телевидение", "Телефон", "Радио", "Рация"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто изобрел первую кинокамеру?",
					"answers": ["Братья Люмьеры", "Супруги Уилкокс", "Супруги Уилсон", "Уолт Дисней"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Где находится Голливуд?",
					"answers": ["Лос-Анджелес", "Нью-Йорк", "Йорк", "Сан-Франциско"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Основной единицей в передаче содержания экранного сообщения является:",
					"answers": ["Кадр", "Рамка", "План", "Сценарий"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Технологический и одновременно творческий процесс создания фильма:",
					"answers": ["Монтаж", "Съемка", "Раскадровка", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто снял первый фильм «Прибытие поезда на вокзал Ла-Сьота»?",
					"answers": ["Братья Люмьеры", "Уолт Дисней", "Жорж Мельес", "Бруно Фукс"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Масштаб изображения в кадре называется:",
					"answers": ["План", "Дубль", "Кадр", "Сцена"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какие эффекты использовал Жорж Мельес в своем фильме «Путешествие на Луну»?",
					"answers": ["Стоп-кадр", "Крупный план", "Монтажный кадр", "Титры во время фильма"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как называется изображение объекта съемки с определенной точки и под углом, благодаря чему предметы и персонажи на экране меняют свои привычные очертания:",
					"answers": ["Ракурс", "Точка зрения", "Перспектива", "Рибейт"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Назовите имя актера – мастера немого кино считавшего, что приход звука в кинематограф разрушит его выразительный язык:",
					"answers": ["Чаплин", "Скотт", "Дуглас", "Коста"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Где прошел первый сеанс кинопоказа?",
					"answers": ["«Гран кафе»", "В зале отеля", "Возле Эйфелевой башни", "Возле статуи Петру I"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В 1876 году французский профессор Этьен Маре изобрёл:",
					"answers": ["Фотографическое ружьё", "Видеографическое ружьё", "Фотографический пистолет", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Имя знаменитого кинорежиссера Хичкока:",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Фридрих", "Альберт", "Фарид"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Под руководством Эдисона Диксон изобретает аппарат:",
					"answers": ["Кинетоскоп", "Фотоскоп", "Видеоскоп", "Фенакистископ"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Русский механик – изобретатель:",
					"answers": ["Тимченко", "Левченко", "Пимченко", "Кинченков"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Братья Люмьер были специалистами по технологиям фотофиксации изображений и к 1895 году смогли создать работающий киноаппарат:",
					"answers": ["Синематограф", "Видеотограф", "Камерогограф", "Киноматограф"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "За какое время перед нами проходят двадцать четыре кадра кинопленки?",
					"answers": ["За 1 секунду", "За 3,14 секунды", "За 0,5 секунды", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "О Томе и Джерри были созданы произведения и в других форматах. А какого из нижеперечисленных НЕ было (или, по крайней мере, не был широко известно)?",
					"answers": ["Театральные постановки", "Телепрограммы ", "Полнометражные фильмы ", "Видеоигры "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком вымышленном американском городке живут Симпсоны?",
					"answers": ["Спрингфилд ", "Шелбивилль ", "Портлэнд ", "Незерфилд"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Что сделал Барт Симпсон сразу же после рождения?",
					"answers": ["Выхватил у Гомера зажигалку", "Пошел", "Заговорил", "Попросил включить ТВ"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "На каком музыкальном инструменте исполняет соло Лиза Симпсон в заставке к мультику?",
					"answers": ["Саксофон", "Гитара", "Труба ", "Скрипка "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто главный шутник в фильме «Оно»?",
					"answers": ["Ричи", "Стен", "Билл", "Бен"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как звали клоуна в фильме «Оно»?",
					"answers": ["Пеннивайз ", "Лукас", "Дастин", "Конор"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто написал стихотворение для Беверли в фильме «Оно»?",
					"answers": ["Бен", "Билл", "Эддс", "Лукас"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какого цвета были волосы у Беверли в фильме «Оно»?",
					"answers": ["Рыжие", "Русые", "Белые", "Черные"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Про кого шутил Тозиер в фильме «Оно»?",
					"answers": ["Про маму Эдди", "Про папу Беверли", "Про клоуна", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какая фамилия была у Эдди в фильме «Оно»?",
					"answers": ["Каспбрак ", "Тозиер", "Марш", "Порье"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как звали афроамериканца в фильме «Оно»?",
					"answers": ["Майк", "Бен", "Билл", "Лукас"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Что сделали Бев и Билл в конце фильма?",
					"answers": ["Поцеловались", "Вместе поиграли в автоматы", "Подрались", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Дебютный фильм Натали Портман это — ...",
					"answers": ["«Леон»", "«Близость»", "«Схватка»", "«Пираты Карибского моря»"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой режиссёр снял знаменитый советский фильм про приключения Шерлока Холмса и доктора Ватсона?",
					"answers": ["Игорь Масленников ", "Марк Захаров", "Георгий Юнгвальд-Хилькевич", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой фильм принёс мировую известность Квентину Тарантино, как режиссёру?",
					"answers": ["«Криминальное чтиво»", "«Бешеные псы»", "«Убить Билла 1»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "По чьему произведению был снят фильм «Побег из Шоушенка»?",
					"answers": ["Стивена Кинга ", "Ричарда Мэтисона", "Джона Стейнбека", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой режиссёр снял один из самых кассовых голливудских фильмов «Аватар»?",
					"answers": ["Джеймс Кэмерон ", "Питер Джексон", "Стивен Спилберг", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой известный китайский актёр сыграл главную роль в фильме «Герой» 2002 года?",
					"answers": ["Джет Ли", "Джеки Чан", "Джон Ву", "Брюс Ли"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Где скрывается Василий от гнева своей семьи в фильме «Любовь и голуби»?",
					"answers": ["В шалаше на берегу реки ", "В землянке в лесу", "У друга в доме", "В квартире напротив"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кем работал Афанасий Борщов из фильма «Афоня»?",
					"answers": ["Сантехником ", "Маляром", "Столяром", "Он не работал"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Что собирался изучать Шурик в научно-этнографической экспедиции в фильме «Кавказская пленница, или Новые приключения Шурика»?",
					"answers": ["Тосты", "Литература", "История городов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Где продавались стулья, за которыми отправились Остап и Киса в Москву в фильме «12 стульев»?",
					"answers": ["На аукционе ", "В подпольном магазине", "В кооперативном магазине", "В продуктовом магазине"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "На премьеру какого спектакля привозят Деточкина под конвоем в конце фильма «Берегись автомобиля»?",
					"answers": ["«Гамлет»", "«Ревизор»", "«Горе от ума»", "«Бесплодные усилия любви»"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Автомобиль какой марки взяла Ольга напрокат в Москве, чтобы добраться до Ленинграда?",
					"answers": ["Жигули", "Москвич", "Волга", "УАЗ"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кем стала работать Марианна в цирке в фильме «Полосатый рейс»?",
					"answers": ["Ветеринаром", "Уборщицей", "Дрессировщицей", "Куком"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Чему учила мать Бальзаминова по дороге к невесте в фильме «Женитьба Бальзаминова»?",
					"answers": ["«Французским» словам ", "Манерам", "Как правильно кланяться", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Чем была запряжена тройка, на которой приехала Марфушка в деревню к матери в фильме «Морозко»?",
					"answers": ["Свиньями", "Ослами", "Лошадьми", "Енотами"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Каким авиалайнером управляли пилоты в фильме «Экипаж»?",
					"answers": ["Ту-154", "Boeing 767", "Airbus A320", "Не известно"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как звали дочь главной героини в кинофильме «Москва слезам не верит»?",
					"answers": ["Александра", "Светлана", "Марина", "Татьяна"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто сыграл главную женскую роль в дуэте с Михаилом Боярским в музыкальном кинофильме «Собака на сене»?",
					"answers": ["Маргарита Терехова ", "Светлана Крючкова", "Ирина Алфёрова", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько детей было у Андрея Григорьевича Сарафанова в советском кинофильме «Старший сын»?",
					"answers": ["2", "1", "3", "4"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какая советская киностудия сняла фильм «Джентльмены удачи»?",
					"answers": ["Мосфильм", "Ленфильм", "Одесская-киностудия", "Кинотавр"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какая популярная советская актриса сыграла роль цыганки Рады в фильме «Табор уходит в небо»?",
					"answers": ["Светлана Тома ", "Любовь Полищук", "Елена Яковлева", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой актер советского кино снимался во всех перечисленных фильмах: «Тот самый Мюнхгаузен», «Место встречи изменить нельзя», «Чародеи», «Гардемарины, вперёд!»?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Владимир Высоцкий", "Олег Янковский", "Михаил Волонтир"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "К какому жанру относится кинофильм «Берегись автомобиля»?",
					"answers": ["Лирическая комедия", "Трагикомедия", "Фильм-сказка", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В одном из эпизодов персонажи в традиционной заставке были сыграны реальными людьми. На какой машине возвращался домой актер в роли Гомера Симпсона?",
					"answers": ["ВАЗ-2105", "BMW - 525", "Cadillac 76 года ", "Audi 756"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "На обложке какого известного журнала блеснула Мардж Симпсон в обнаженном виде?",
					"answers": ["Playboy ", "Sunday Times ", "Maxim ", "Men's Health "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как зовут двух сестер-близняшек Мардж?",
					"answers": ["Пэтти и Сельма Бувье  ", "Сельма и Пенелопа Бувье", "Пэтти и Эдна Бувье", "Эдна и Иззи Бувье "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Где служил директор Спрингфилдской школы Скиннер?",
					"answers": ["Вьетнам", "Германия", "Афганистан ", "Ирак"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Имя Лизе придумала Мардж, а какое единственное имя для дочери смог предложить Гомер?",
					"answers": ["Бартзилла", "Молли", "Бартоломея ", "Полли "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кот Леопольд - герой, можно сказать, целого сериала. А какой мультик о нем был первым?",
					"answers": ["«Месть кота Леопольда» ", "«Леопольд и золотая рыбка»", "«Клад кота Леопольда»", "«Телевизор кота Леопольда»"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Еще один мультипликационный кот - Гарфилд - обожает вкусно поесть. Однако есть блюдо, которое он ненавидит. Что это?",
					"answers": ["Изюм", "Манная каша", "Рисовые хлопья", "Лазанья "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "От кого Чеширский кот из знаменитой ''Алисы в стране чудеc'' взял свой талант внезапно исчезать, кто был его реальным прототипом?",
					"answers": ["Кот из Конглтона", "Кот королевы Елизаветы", "Кот короля Артура ", "Кот Питера Пэна"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто подарил сапоги Коту в сапогах?",
					"answers": ["Маркиз де Карабас", "Людоед", "Король", " Принцесса"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как известно, все черепахи носили повязки, определенного цвета. А какого цвета повязку носил Рафаэль?",
					"answers": ["Красного", "Голубого", " Фиолетового ", " Жёлтого "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Все черепахи обладали какими-то талантами. А какой талант был у Донателло?",
					"answers": ["Учёный-любитель", "Неформальный лидер", "Специалист по пицце", "Комик"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Каждая черепаха владела каким-то особым боевым оружием. А каким оружием владел Микеланджело?",
					"answers": ["Нунчаки ", "Шест-бо ", "Кинжалы-сай ", "Меч "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком году появились первые комиксы про черепашек-ниндзя?",
					"answers": ["1984", "1982", "1983", "1981"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько серий было в первом сезоне про черепах-ниндзя?",
					"answers": ["5", "7", "8", "6"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как звали, одного из помощников Шредера, кабана-мутанта?",
					"answers": ["Бибоп ", "Рокстеди ", "Крэнг ", "Бакстер Стокман "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как звали одного из самых близких друзей черепашек-ниндзя?",
					"answers": ["Кейси", "Майкл", "Том ", "Джон "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как известно, подруга черепашек-ниндзя - Эйприл О'Нил - репортёр. А на каком канале она работала?",
					"answers": ["6", "9", "8", "7"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком городе жили Черепашки-ниндзя?",
					"answers": ["Нью-Йорк", "Чикаго", "Детройт ", "Лос-Анджелес "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком году был снят фильм Титаник?",
					"answers": ["1997", "2000", "1999", "1998"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Актриса, сыгравшая главную роль в фильме Титаник?",
					"answers": ["Кейт Уинслет", "Кейт Хадсон", "Гвинет Пелтроу ", "Кейт Бланшетт "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Через какой океан совершал свой рейс Титаник?",
					"answers": ["Атлантический океан  ", "Тихий океан ", "Индийский океан ", "Северный ледовитый океан "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Титаник является рекордсменом по числу номинаций на премию Оскар. А сколько их всего?",
					"answers": ["14", "21", "15", "11"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В 1998 году Джеймс Хорнер и Уилл Дженнигс за эту композицию получили премию «Оскар» в номинации «Лучшая песня».",
					"answers": ["«My Heart Will Go On»", "«Death Of Titanic»", "«Never An Absolution»", "«Rose»"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какая из перечисленных ниже кинокомпаний НЕ выступала в качестве дистрибьютора фильма?",
					"answers": ["Columbia Pictures", "20th Century Fox ", "Ни один из вариантов", "Paramount Pictures "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "А какой из кораблей брат-близнец Титаника",
					"answers": ["«Олимпик»", "«Нормандия»", "У «Титаника» нет брата-близнеца", "«Луизитания»"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В фильме «Крестный отец» какой актер сыграл Вито Корлеоне в молодости?",
					"answers": ["Роберт Де Ниро", "Аль Пачино", "Марлон Брандо", "Джеймс Каан"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как в криминальной саге «Крестный отец» звали первую жену Майкла, с которой он познакомился на Сицилии?",
					"answers": ["Аполлония Вителли", "Кей Адамс", "Люси Манчини ", "Констанция Рицци "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Где проживал Фродо Бэггинс?",
					"answers": ["В Шире", "В Мордоре", "В Хогсмиде", "В России"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Чьим наследником являлся Арагорн?",
					"answers": ["Исильдура", "Денетора", "Галадриэль", "Элронда"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой путь выбрал Арагорн, чтобы попасть в Минас-Тирит?",
					"answers": ["Тропу Мертвецов ", "Главный тракт ", "Морию", "Шир"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какое название носила башня Саурона?",
					"answers": ["Барад-Дур ", "Минас-Тирит ", "Ортханк ", "Дол-Гулдур"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как звали Голлума при рождении?",
					"answers": ["Смеагол", "Деагол", "Шеагол", "Игорь"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Что получил Гимли в дар от Галадриэль?",
					"answers": ["Прядь волос", "Кинжал", "Кольчугу", "Секиру"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто был в ответе за штурм Хельмовой Пади?",
					"answers": ["Саруман ", "Саурон ", "Радагаст ", "Гимли"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В какой из книг погиб Боромир?",
					"answers": ["Две башни", "Братства Кольца", "Возвращение короля", "Боромир не погибал"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько представителей входило в состав Братства Кольца?",
					"answers": ["9", "8", "7", "6"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Правителем чего был Элронд?",
					"answers": ["Ривенделла ", "Валинора ", "Лориэна ", "Мордора"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько гномов сопровождало Бильбо на пути к Одинокой горе?",
					"answers": ["13", "12", "11", "10"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какое название носил вулкан, в жерле которого было выковано Кольцо Всевластья?",
					"answers": ["Ородруин ", "Изенгард ", "Дунгортеб ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто спас Фродо и Сэма после уничтожения Кольца?",
					"answers": ["Орлы", "Эльфы", "Валар", "Гимли"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В какую ловушку Голлум завел Фродо?",
					"answers": ["В пещеру Шелоб", "В крепость орков", "В логово гоблинов", "Во владения Сарумана"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто стал мужем Арвен?",
					"answers": ["Арагорн", "Фарамир", "Берен", "Глоин"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кем приходился Фродо Бэггинс Бильбо Бэггинсу?",
					"answers": ["Племянником", "Кузеном", "Сыном", "Дядей"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Каким становился Фродо, когда надевал Кольцо Всевластья?",
					"answers": ["Невидимым", "Бесшумным", "Неуязвимым", "Бессмертным"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кем в Мории был повержен Гэндальф?",
					"answers": ["Балрогом", "Смаугом", "Саруманом", "Сауроном"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как переводилось слово, которое необходимо было назвать, чтобы открыть ворота Мории?",
					"answers": ["Друг", "Проход", "Луна", "Грязь"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто следил за хоббитами в гостинице «Гарцующий пони»?",
					"answers": ["Арагорн", "Гэндальф", "Леголас", "Гимли"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто стал править Гондором после Войны Кольца?",
					"answers": ["Фарамир", "Теоден", "Арагорн", "Боромир"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Благодаря какой армии было выиграно сражение за Минас-Тирит?",
					"answers": ["Армии проклятых ", "Армии Сарумана ", "Армии Келеборна ", "Армии Дол-Гулдура"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "На какой улице проживала семья Дурслей?",
					"answers": ["Литтл Уингинг ", "Литтл Хэнглтон ", "Биг Хэнглтон ", "Литтл Фолс "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как прозвали Гарри Поттера?",
					"answers": ["Мальчик-Который-Выжил ", "Мальчик-Который-Спасся ", "Мальчик-Который-Победил ", "Мальчик-Который-Возвысился "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто из персонажей являлся оборотнем?",
					"answers": ["Римус Люпин ", "Сириус Блэк ", "Том Реддл ", "Северус Снейп"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как звали феникса Дамблдора?",
					"answers": ["Фоукс ", "Финикс ", "Файрекс ", "Фикус"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто бросил имя Гарри Поттера в Кубок огня?",
					"answers": ["Барти Крауч ", "Аластор Грюм ", "Игорь Каркаров ", "Виктор Крам"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто уничтожил первым один из крестражей Волан-де-Морта?",
					"answers": ["Гарри Поттер ", "Дамблдор ", "Регулус Блэк ", "Рон Уизли"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "На какой позиции в команде по квиддичу играл Рон Уизли?",
					"answers": ["Вратарь", "Загонщик", "Охотник", "Ловец"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Где Виктор Крам набрался смелости пригласить на Святочный бал Гермиону?",
					"answers": ["В библиотеке", "В Большом зале", "В совятне", "На матче по квиддичу"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "По чьей вине летом 1995 года Гарри Поттер и его кузен подверглись атаке дементоров?",
					"answers": ["Долорес Амбридж ", "Волан-де-Морта ", "Корнелиуса Фаджа ", "Сириуса Блека"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кем приходился Драко Малфой Андромеде Тонкс?",
					"answers": ["Племянником", "Кузеном", "Младшим братом", "Старшим братом"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько раз Гарри Поттер использовал «Непростительные заклинания»?",
					"answers": ["Больше 2", "2", "1", "0"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Где должна была состояться дуэль между Гарри Поттером и Драко Малфоем на первом году обучения в Хогвартсе?",
					"answers": ["В Зале трофеев ", "В Запретной секции ", "В Вестибюле", "В главном коридоре "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Что преподавал профессор Дамблдор, пока не получил должность директора?",
					"answers": ["Трансфигурацию ", "Защиту от Темных Искусств ", "Древние Руны ", "Он не преподавал в школе"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто из представителей семьи Уизли погиб во время Битвы за Хогвартс?",
					"answers": ["Фред", "Чарли", "Джордж", "Джинни"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Где в 1995-1996 гг. располагалась штаб-квартира Ордена Феникса?",
					"answers": ["На площади Гриммо, 12 ", "На площадь Гриммо, 13", "В Норе", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто из перечисленных персонажей не предавал Волан-де-Морта?",
					"answers": ["Беллатриса Лестрейндж ", "Регулус Блэк ", "Северус Снейп ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Почему Нарцисса Малфой солгала Волан-де-Морту о смерти Гарри Поттера?",
					"answers": ["Хотела найти сына ", "Желала его падения ", "Из мести за мужа ", "Ради шутки"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "От кого близнецы Уизли получили начальный капитал для открытия магазина?",
					"answers": ["От Гарри Поттера ", "От Билла Уизли ", "Они продавали собственные изобретения", "Одолжили у профессора Люпина"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "За чьи права боролась Гермиона, начиная с четвертого года обучения в Хогвартсе?",
					"answers": ["Эльфов-домовиков ", "Гоблинов ", "Кентавров ", "Минотавров"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кому принадлежал мотоцикл, которым воспользовался Хагрид, чтобы доставить осиротевшего Гарри Поттера к Дурслям?",
					"answers": ["Сириусу Блэку ", "Джеймсу Поттеру ", "Хагриду ", "Профессору Снегу"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "За использование какого заклинания Гарри Поттеру было назначено слушание в Министерстве Магии?",
					"answers": ["Заклинение Патронуса ", "Заклятье Круциатус ", "Заклятье Империус ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Что из перечисленного не встречалось в Лабиринте во время третьего испытания «Турнира Трех Волшебников»?",
					"answers": ["Дементор ", "Сфинкс", "Сполохвост", "Ни один из вариантов "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "На кого повесили убийство отца, бабушки и дедушки Тома Реддла?",
					"answers": ["На Морфина Мракса ", "На Меропу Мракс ", "На Марволо Мракса ", "На самого Тома"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто стал прототипом Джонни Фонтейна в ''Крестном отце''?",
					"answers": ["Френк Синатра", "Джо Дассэн", "Марио Пьюзо ", "Нино Рота "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Появление каких фруктов в кадре в фильме ''Крестный отец'' всегда сопровождалось чьей-то смертью?",
					"answers": ["Апельсины", "Яблоки", "Груши ", "Сливы "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько детей было у Майкла Корлеоне по фильму ''Крестный отец''?",
					"answers": ["Двое: сын и дочь", "Не было детей", "Две дочери ", "Два сына"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой сценой начинается каждый из трех фильмов саги ''Крестный отец''?",
					"answers": ["Сценой празднования", "Сценой свадьбы", "Сценой убийства ", "Сценой в саду "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Чем в ''Крестном отце'' занималась первая компания Вито Корлеоне ''Дженко''?",
					"answers": ["Импортом оливкового масла ", "Импортом апельсинов", "Импортом макарон ", "Импортом сигар "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какое слово ни разу не звучит в фильме Крестный отец?",
					"answers": ["Мафия ", "Убийство", "Семья ", "Дом"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто сыграл роль Джека Воробья во всех частях Пиратов Карибского моря?",
					"answers": ["Джонни Депп", "Джеффри Раш", "Орландо Блум ", "Дейви Джонс "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как назывался корабль Джека Воробья в Пиратах Карибского моря?",
					"answers": ["Черная Жемчужина ", "Гроза Морей ", "Летучий Голландец", "Калипсо "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В чьем теле в одном из фильмов о пиратах Карибского моря томилась языческая богиня Калипсо?",
					"answers": ["Тиа Дальмы", "Обезьянки Гектора Барбоссы", "Сяо Фэня", "Элизабет Суон "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как звали маленькую обезьянку Гектора Барбоссы в Пиратах Карибского моря?",
					"answers": ["Джек", "Молли", "Кракен", "Джонни "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько баронов приняло участие в совете пиратов в третьем фильме - Пираты Карибского моря. На краю света?",
					"answers": ["9", "10", "12", "5"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кем был отец мисс Элизабет Суон, которого мы встречаем в первой части Пиратов Карибского моря?",
					"answers": ["Губернатором", "Пиратским бароном ", "Председателем", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кому раньше принадлежали 666 золотых проклятых дублонов из Сундука Мертвеца, о котором рассказывается в первой части Пиратов Карибского моря?",
					"answers": ["Индейцам", "Джеку Воробью ", "Лорду Беккету", "Калипсо "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто являлся главой Ост-Индской Компании во второй и третьей части Пиратов Карибского моря?",
					"answers": ["Лорд Беккет", "Билл Тернер", "Джейкобс Суон", "Командор Норрингтон"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком году состоялось первое вручение премии «Оскар»?",
					"answers": ["1929 год ", "1938 год ", "1925 год ", "1935 год "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто получил рекордное количество статуэток «Оскар»?",
					"answers": ["Уолт Дисней ", "Джек Николсон ", "Мэрил Стрип ", "Кейт Бланшетт"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой фильм стал «Лучшим фильмом года» по мнению Американской Киноакадемии в 2001?",
					"answers": ["«Игры разума»", "«Гладиатор»", "«Властелин колец: Возвращение короля»", "«Властелин колец: Братство кольца»"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В какой номинации в настоящее время не вручается премия «Оскар»?",
					"answers": ["Лучшая хореография  ", "Лучшие визуальные эффекты ", "Лучший грим ", "Лучшая песня "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какая актриса получила премию «Оскар» за «Лучшую женскую роль» 2010 года?",
					"answers": ["Натали Портман", "Дженнифер Лоуренс", "Мишель Уильямс ", "Николь Кидман "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько российских и отечественных фильмов были удостоены премии «Оскар»?",
					"answers": ["6", "10", "5", "3"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Лучший фильм 2010 года по мнению Американской Киноакадемии – «Король говорит». Кто режиссер этого фильма?",
					"answers": ["Том Хупер", "Дэнни Бойл ", "Дэвид Финчер ", "Лиза Холоденко"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой фильм Сергея Бодрова (старшего) был номинирован на премию «Оскар» в 1996 году?",
					"answers": ["«Кавказский пленник»", "«Медвежий поцелуй»", "«Я хотела увидеть ангелов»", "«Белый король, красная королева»"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Премия «Оскар» за лучший анимационный полнометражный фильм вручается с 2001 года. Какой фильм получил первого «Оскара» в этой номинации?",
					"answers": ["«Шрек»", "«Ледниковый период»", "«Джимми Нейтрон, вундеркинд»", "«Корпорация монстров»"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Под каким названием в советском прокате первоначально появился фильм «Терминатор»?",
					"answers": ["Киборг-убийца", "Апокалипсис ", "Разрушитель ", "Убийца из будущего "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В кинотеатре какой страны фильм Титаник был в прокате дольше всего?",
					"answers": ["Россия", "Германия", "США ", "Япония "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько времени проспала Эллен Рипли (Сигурни Уивер), в фильме Чужие, после ее катапультирования с космического грузовика «Ностромо» в конце предыдущей части фильма?",
					"answers": ["Более 50 лет", "Более 5 месяцев", "Более 50 дней ", "Более 5 лет "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком фильме Д. Кэмерона впервые прозвучала фраза ''Я вернусь'' (I'll be back)?",
					"answers": ["Терминатор", "Терминатор2", "Конан-варвар", "Правдивая ложь"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько лет по сюжету было престарелой Розе Доусон на борту судна Академик Мстислав Келдыш в фильме Д. Кэмерона «Титаник»?",
					"answers": ["101", "86", "96", "91"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "По какой стране, как стало известно из сюжета фильма Терминатор 2, компьютером Скайнет был нанесен ядерный удар, что привело к войне уничтожившей более половины человечества?",
					"answers": ["Россия ", "Китай ", "Израиль ", "США "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой из этих фильмов Кэмерона, продолжительность которого составляет всего 144 минуты, в своей классической версии является самым коротким?",
					"answers": ["Правдивая ложь ", "Титаник ", "Бездна ", "Странные дни"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой фильм, одним из продюсеров которого является Кэмерон, по данным на январь 2011 года, планируется к выходу 3 февраля 2011 года?",
					"answers": ["Санктум", "Погружение", "Призраки бездны: Титаник ", "Солярис "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какого ученого звания неожиданно для себя удостоился скромный директор детского сада, он же «джентльмен удачи»?",
					"answers": ["Доцент", "Профессор", "Доктор", "Доктор наук"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком детском фильме звучит песня «А,А,в Африке реки такой ширины»?",
					"answers": ["Красная шапочка", "Обезьяны, кашалоты", "Бриллиантовая рука", "Бременские музыканты"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В фильме «Бриллиантовая рука» звучит фраза, продолжите ее «Откуда у тебя это?",
					"answers": ["От туда", "От верблюда", "Из гипса", "Я путешественник"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В скольких номинациях получил «Оскара» фильм «Титаник»?",
					"answers": ["11", "12", "13", "14"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Из какого фильма песня «Есть только миг»?",
					"answers": ["Земля Санникова", "Кавказская пленница", "Не может быть", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какая песня звучит в фильме «Кавказская пленница»?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Кавказская пленница", "Есть только миг", "Песня про зайцев"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Герой какого детского фильма у себя дома имел целый театр за стенкой?",
					"answers": ["Буратино", "Красная шапочка", "Мальчик с пальчик»,«Бременские музыканты"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В каком городе Европы проводится самый престижный кинофестиваль?",
					"answers": ["Канны", "Марсель", "Монако", "Париж"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой фильм принес первые лавры Кристине Орбакайте, а также и прозвище?",
					"answers": ["Чучело", "Пугало", "Махало", "Чепуха"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Во что герой фильма «Бриллиантовая рука» пытался превратить брюки на показе мод?",
					"answers": ["В шорты", "В футболку", "В галоши", "В кроссовки"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Назовите имя и фамилию режиссера фильма «Криминальное чтиво»",
					"answers": ["Квентин Тарантино", "Стивен Спилберг", "Мартин Скорсезе", "Ридли Скотт"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Назовите имя и фамилию актера, сыгравшего главную роль в фильме «Терминатор»",
					"answers": ["Арнольд Шварценеггер", "Стивен Сигал", "Дуэйн Джонсон", "Вин Дизель"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как зовут главную героиню фильма-сказки «Аленький цветочек»",
					"answers": ["Аленушка", "Аннушка", "Машенька", "Дунечка"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто был режиссером-постановщиком фильма «Пятый элемент»?",
					"answers": ["Люк Бессон", "Кристофер Нолан", "Майкл Манн", "Альфред Хичкок"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Из какой страны пришла к нам на телевидение первая «мыльная опера» «Рабыня Изаура»?",
					"answers": ["Бразилия", "Аргентина", "Мексика", "Чили"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой актер сыграл главную роль в фильме «Полицейский из Беверли-Хиллз»?",
					"answers": ["Эдди Мерфи", "Дензел Вашингтон", "Роб Шнайдер", "Сет Роган"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как зовут главного героя кинокомедии «Бриллиантовая рука» Горбункова?",
					"answers": ["Семен Семеныч", "Андрей Андреич", "Сан Саныч", "Витек"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какую пьесу Шекспира ставили герои фильма «Берегись автомобиля»?",
					"answers": ["Гамлет", "Бесплодные усилия любви", "Ромео и Джульетта", "Сон в летнюю ночь"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто сыграл роль Александра III в фильме Никиты Михалкова «Сибирский цирюльник»?",
					"answers": ["Никита Михалков", "Олег Меньшиков", "Алексей Петренко", "Марат Башаров"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как зовут героя Мягкова в фильме «Служебный роман»?",
					"answers": ["Анатолий Ефремович Новосельцев", "Андрей Ефимович Новоселов", "Петр Аркадиевич Ждан", "Петр Аркадиевич Ждун"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Где проживал Фродо Бэггинс?",
					"answers": ["В Шире", "В Мордоре", "В Хогсмиде", "В России"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кем был ранен Фродо в Мории?",
					"answers": ["Орком", "Троллем", "Гоблином", "Эльфом"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Чьим наследником являлся Арагорн?",
					"answers": ["Исильдура", "Денетора", "Галадриэль", "Элронда"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какой путь выбрал Арагорн, чтобы попасть в Минас-Тирит?",
					"answers": ["Тропу Мертвецов ", "Главный тракт ", "Морию", "Шир"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какое название носила башня Саурона?",
					"answers": ["Барад-Дур ", "Минас-Тирит ", "Ортханк ", "Дол-Гулдур"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В какой из книг погиб Боромир?",
					"answers": ["Две башни", "Братства Кольца", "Возвращение короля", "Боромир не погибал"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько представителей входило в состав Братства Кольца?",
					"answers": ["9", "8", "7", "6"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Правителем чего был Элронд?",
					"answers": ["Ривенделла ", "Валинора ", "Лориэна ", "Мордора"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Сколько гномов сопровождало Бильбо на пути к Одинокой горе?",
					"answers": ["13", "12", "11", "10"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Какое название носил вулкан, в жерле которого было выковано Кольцо Всевластья?",
					"answers": ["Ородруин ", "Изенгард ", "Дунгортеб ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В какую ловушку Голлум завел Фродо?",
					"answers": ["В пещеру Шелоб", "В крепость орков", "В логово гоблинов", "Во владения Сарумана"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто стал мужем Арвен?",
					"answers": ["Арагорн", "Фарамир", "Берен", "Глоин"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Каким становился Фродо, когда надевал Кольцо Всевластья?",
					"answers": ["Невидимым", "Бесшумным", "Неуязвимым", "Бессмертным"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кем в Мории был повержен Гэндальф?",
					"answers": ["Балрогом", "Смаугом", "Саруманом", "Сауроном"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как переводилось слово, которое необходимо было назвать, чтобы открыть ворота Мории?",
					"answers": ["Друг", "Проход", "Луна", "Грязь"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто следил за хоббитами в гостинице «Гарцующий пони»?",
					"answers": ["Арагорн", "Гэндальф", "Леголас", "Гимли"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто стал править Гондором после Войны Кольца?",
					"answers": ["Фарамир", "Теоден", "Арагорн", "Боромир"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Благодаря какой армии было выиграно сражение за Минас-Тирит?",
					"answers": ["Армии проклятых", "Армии Сарумана ", "Армии Келеборна ", "Армии Дол-Гулдура"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "На какой улице проживала семья Дурслей?",
					"answers": ["Литтл Уингинг ", "Литтл Хэнглтон ", "Биг Хэнглтон ", "Литтл Фолс "],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Как звали феникса Дамблдора?",
					"answers": ["Фоукс ", "Финикс ", "Файрекс ", "Фикус"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "На какой позиции в команде по квиддичу играл Рон Уизли?",
					"answers": ["Вратарь", "Загонщик", "Охотник", "Ловец"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "По чьей вине летом 1995 года Гарри Поттер и его кузен подверглись атаке дементоров?",
					"answers": ["Долорес Амбридж ", "Волан-де-Морта ", "Корнелиуса Фаджа ", "Сириуса Блека"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Что преподавал профессор Дамблдор, пока не получил должность директора?",
					"answers": ["Трансфигурацию ", "Защиту от Темных Искусств ", "Древние Руны ", "Он не преподавал в школе"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто из представителей семьи Уизли погиб во время Битвы за Хогвартс?",
					"answers": ["Фред", "Чарли", "Джордж", "Джинни"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто из перечисленных персонажей не предавал Волан-де-Морта?",
					"answers": ["Беллатриса Лестрейндж ", "Регулус Блэк ", "Северус Снейп ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "За использование какого заклинания Гарри Поттеру было назначено слушание в Министерстве Магии?",
					"answers": ["Заклинение Патронуса ", "Заклятье Круциатус ", "Заклятье Империус ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "На кого повесили убийство отца, бабушки и дедушки Тома Реддла?",
					"answers": ["На Морфина Мракса ", "На Меропу Мракс ", "На Марволо Мракса ", "На самого Тома"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто является режиссером фильма «Челюсти»?",
					"answers": ["Стивен Спилберг", "Альфред Хичкок", "Люк Бессон", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто сыграл роль человека, страдающего аутизмом, в американском фильме «Человек дождя»?",
					"answers": ["Дастин Хофман", "Дастин Халфман", "Дастин Хомфан", "Дастин Фохман"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "В какой кинокомедии Леонида Гайдая прозвучала песня «Постой, паровоз»?",
					"answers": ["Операция «Ы»", "Темная ночь", "Ни один из вариантов", "Бриллиантовая рука"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Назовите имя и фамилию американского актера — исполнителя ролей Индианы Джонса в серии фильмов",
					"answers": ["Харрисон Форд", "Марк Хэмилл", "Шон Коннери", "Джордж Лукас"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто сыграл знаменитого на весь мир боксера по имени Рокки?",
					"answers": ["Сильвестр Сталлоне", "Арнольд Шварценеггер", "Дольф Лундгрен", "Брюс Уиллис"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто сыграл роль легендарного Зорро?",
					"answers": ["Ален Делон", "Жерар Депардье", "Клод Брассен", "Алан Рикман"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Самый дорогостоящий российский фильм – это…",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Дурак", "Я, ты, он, она", "Обитаемый остров"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто в кино считается автором фильма?",
					"answers": ["Режиссер", "Сценарист", "Гример", "Актер, исполняющий главную роль"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Кто озвучивал осла из мультипликационного фильма «Шрек»?",
					"answers": ["Эдди Мерфи", "Майк Майерс", "Коуди Камерон", "Кристофер Найтс"],
					"topicKey": 21
				},
				{
					"question": "Назовите второй по величине российский кинофестиваль?",
					"answers": ["Кинотавр", "ММФК", "Кинопроба", "Киноостров"],
					"topicKey": 21
				}
			]
		},
		{
			"category": "Планета смерти",
			"questions": [{
					"question": "Само слово «холокост» имеет такое происхождение:",
					"answers": ["Греческое", "Египетское", "Римское", "Немецкое"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Среди евреев Холокост известен как:",
					"answers": ["Шоа", "Хоа", "Фоа", "Моа"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Началом Холокоста считается январь:",
					"answers": ["1933", "1935", "1936", "1938"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Еврейская нация за период Холокоста потеряла более такого количества своей численности:",
					"answers": ["Треть", "Четверть", "Половина", "Две трети"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Впервые количество жертв Холокоста озвучил:",
					"answers": ["Эренбург", "Шилман", "Каганович", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Фактическим стартом Холокоста стали эти расовые законы:",
					"answers": ["Нюрнбергские", "Берлинские", "Мюнхенские", "Дортмундские"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Пытаясь как-то помочь евреям Германии, этот президент США на Эвианской конференции предложил ряду стран увеличить квоты по приему у себя еврейских переселенцев:",
					"answers": ["Рузвельт", "Эйзенхауэр", "Форд", "Рутрихт"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Первой, по-настоящему массовой показательной акцией против евреев стала:",
					"answers": ["Ночь разбитых витрин", "Варфоломеевская ночь", "Ночь разбитых фонарей", "Ночь темных фонарей"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "С началом Второй мировой войны на всех оккупированных территориях евреям предписывалось носить на одежде:",
					"answers": ["Желтую шестиконечную звезду", "Синюю шестиконечную звезду", "Белую шестиконечную звезду", "Красную шестикочечную звезду"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Если евреи по каким-то причинам не были уничтожены сразу, их определяли в печально известные:",
					"answers": ["Гетто", "Дома", "Пансионы", "Землянки"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Самое массовое одномоментное убийство евреев произошло на окраине Киева в сентябре:",
					"answers": ["1941", "1938", "1939", "1940"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "При гитлеровцах в оккупированном Киеве существовало несколько антисемитских:",
					"answers": ["Газет", "Типографий", "Журналов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Очень часто уничтожением неполноценных, по мнению нацистов, людей занимались мобильные эскадроны смерти, называвшиеся:",
					"answers": ["Айнзацгруппами", "Айнзацкомандами", "Айнзацполками", "Айнзацгруппировками"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "20 января этого года состоялась Ванзейская конференция, на которой нацистские лидеры пришли к окончательному решению еврейского вопроса:",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "1943", "1944", "1945"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Расстрелы были признаны неэффективным средством. На смену им пришли:",
					"answers": ["Газовые камеры", "Газовые комнаты", "Газовые бункеры", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Какой Римский папа учредил особый церковный суд называемой Инквизицией?",
					"answers": ["Иннокентий III", "Мартин IV", "Александр V ", " Иоанн XXIII "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Что в переводе с латинского обозначает слово inquīsītiō (Инквизиция)?",
					"answers": ["Розыск", "Распятие", "Пытки", "Суд"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "В каком году была упразднена Инквизиция в Испании?",
					"answers": ["1834", "1815", "1900", "1820"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Назовите известнейший трактат по демонологии написанный домиканскими инквизиторами Генрихом Крамером и Якобом Шпренгером ?",
					"answers": ["«Молот Ведьм»", "«Книга Теней»", "«Гримуар»", "«Sadducimus Triumphatus»"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Какой Папа Римский переименовал в 1908 году Инквизицию в Священную Конгрегацию Священной Канцелярии, просуществовавшую до 1967 года?",
					"answers": ["Пий Х ", "Бенедикт XVI", "Павел VI ", "Иоанн Павел I "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "В каком году Папа Иоанн Павел II реабилитировал Галилея и официально признал, что инквизиция совершила ошибку?",
					"answers": ["1992", "1874", "1940", "1995"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "В каком из этих фильмов не упоминается инквизиция?",
					"answers": ["Гладиатор", "Страшный суд", "Призраки Гойи", "Жанна Д'Арк "],
					"topicKey": 22
				},
				{

					"question": "В какой стране Инквизиция была наиболее жестокой?",
					"answers": ["Испания", "Франция", "Италия", "Российская Империя"],
					"topicKey": 22
				},
				{

					"question": "Большинство жертв Холокоста составили:",
					"answers": ["Женщины", "Мужчины", "Дети", "Нет данных"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Подсчитано, что только в Одесской области (Украина) за 3-летний период оккупации было истреблено столько евреев:",
					"answers": ["350 000", "250 000", "150 000", "450 000"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "В период ликвидации еврейских гетто произошло свыше … восстаний:",
					"answers": ["100", "300", "20", "50"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Свыше 100 тыс. евреев погибло при проведении бесчеловечных:",
					"answers": ["Маршей смерти", "Парадов смерти", "Митингов смерти", "Столпотворений смерти"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Первым крупным концлагерем, освобожденным советскими войсками, стал:",
					"answers": ["Майданек", "Арбайтсдорф", "Освенцим", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "До сих пор порядка … жертв Холокоста считаются безымянными:",
					"answers": ["1 млн.", "2 млн.", "3 млн.", "4 млн."],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "В Польше 2 врача сумели спасти от неминуемой гибели:",
					"answers": ["8 тыс. евреев", "4 тыс. евреев", "6 тыс. евреев", "3 тыс. евреев"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Этот день января считается международным днем памяти жертв Холокоста:",
					"answers": ["27", "17", "10", "20"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Отрицание Холокоста, полное либо частичное, считается уголовно наказуемым в:",
					"answers": ["17 странах", "27 странах", "10 странах", "20 странах"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Дата фактического завершения Холокоста",
					"answers": ["8 мая 1945", "28 мая 1945", "18 мая 1945", "29 мая 1945"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "В какой стране впервые появилось понятие “терроризм”:",
					"answers": ["Франция", "Ирак", "Иран", "Великобритания"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "К какому виду терроризма относится взрыв здания фанатиком определенной конфессии:",
					"answers": ["Религиозный терроризм", "Идеологический терроризм", "Социалистический терроризм", "Социальный терроризм"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Как звали главу террористической организации «Аль-Каида», убитого в 2011 году:",
					"answers": ["Усама бен Ладен", "Ясир Арафат", "Саддам Хусейн", "Хоакин Гусман Лоэра"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Какая трагедия, связанная с террористами, произошла 1 сентября 2004 года:",
					"answers": ["Захват школы в Беслане", "Взрыв дома в Москве", "Взрыв башней-близнецов", "Взрыв в аэропорту «Домодедово»"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Этого военачальника называли «Лисом пустыни».",
					"answers": ["Эрвин Роммель ", "Курт Штудент ", "Вернер фон Фрич ", "Георг Ханс Райнхардт "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Основатель немецких танковых войск.",
					"answers": ["Гейнц Гудериан ", "Герд фон Рунштедт", "Эрнст Буш", "Вальтер фон Браухич "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Имел репутацию наиболее одаренного военачальника в вермахте:",
					"answers": ["Эрих фон Манштейн", "Вальтер фон Рейхенау", "Вильгельм Лист ", "Гюнтер фон Клюге "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Главнокомандующий люфтваффе:",
					"answers": ["Герман Геринг", "Вольфрам фон Рихтгофен", "Альберт Кессельринг ", "Эрхард Мильх "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Генерал-фельдмаршал, в 1941 году командующий группой армий «Центр», наступающей на Москву:",
					"answers": ["Федор фон Бок", "Максимилиан фон Вейхс", "Герман Гот ", "Фердинанд Шёрнер "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Первый немецкий фельдмаршал, попавший в плен во время войны:",
					"answers": ["Фридрих Паулюс", "Ганс Кребс", "Франц Гальдер ", "Альфред Йодль "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "9 мая 1945 года он подписал акт о капитуляции Германии:",
					"answers": ["Вильгельм Кейтель", "Фридрих Фромм ", "Людвиг Бек ", "Карл Дёниц "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Генерал-фельдмаршал, дальний родственник Владимира Ленина:",
					"answers": ["Вальтер Модель", "Эрхард Раус", "Курт Цайцлер ", "Ханс Валентин Хубе "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Генерал-фельдмаршал, в 1941-42 годах командующий группой армий «Север», организатор блокады Ленинграда:",
					"answers": ["Вильгельм фон Лееб", "Георг фон Кюхлер", "Эберхард фон Маккензен ", "Вернер фон Бломберг "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Какая организация взяла на себя ответственность за теракты 11 сентября 2001 года в Нью-Йорке:",
					"answers": ["Аль-Каида", "Ирландская республиканская армия", "Братья – мусульмане", "Ассоциация обороны Ольстера"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Какой российский император стал жертвой террористического акта:",
					"answers": ["Александр II", "Александр I", "Николай II", "Николай I"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "В каком году произошел захват заложников в здании Театрального центра на Дубровке на мюзикле «Норд-Ост»:",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "1999", "2000", "2001"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Оружие массового поражения взрывного действия, действие которого основано на использовании внутриядерной энергии:",
					"answers": ["Ядерное", "Химическое", "Биологическое", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "К коллективным средствам защиты относится:",
					"answers": ["Убежище", "Респираторы", "ОЗК", "Жилые дома"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "К коллективным средствам защиты относится:",
					"answers": ["Специальная техника", "ОЗК", "Противогазы", "Респираторы"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "От воздействия ударной волны людей могут защитить:",
					"answers": ["Складки местности", "ОЗК", "Респираторы", "Общевойсковой защитный комплект"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Осколочные авиационные бомбы предназначены для:",
					"answers": ["Уничтожения живой силы", "Уничтожения техники", "Уничтожения построек", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "О применении какого оружия свидетельствуют тёмные полосы, тянущиеся за самолётом, масляные пятна на листьях, грунте, люди ощущают тяжесть в груди, раздражение носоглотки:",
					"answers": ["Химическое", "Биологическое", "Зажигательное", "Ядерное"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Поражающим фактором ядерного взрыва является:",
					"answers": ["Ударная волна", "Резкое понижение температуры", "Изменение состава воздуха", "Понижение концентрации кислорода"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Поражающим фактором ядерного взрыва является:",
					"answers": ["Световое излучение", "Резкое понижение температуры", "Изменение состава воздуха", "Понижение концентрации кислорода"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Поражающим фактором ядерного взрыва является:",
					"answers": ["Проникающая радиация", "Резкое понижение температуры", "Изменение состава воздуха", "Понижение концентрации кислорода"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Наибольшую опасность радиоактивные вещества представляют после выпадения:",
					"answers": ["В первые часы", "В течение 3 суток", "В первые сутки", "В первые минуты"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Через сколько часов после ядерного взрыва уровень радиации уменьшится в 10 раз:",
					"answers": ["7", "5", "4", "3"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Какой поражающий фактор не оказывает на человека непосредственного воздействия при применении ядерного оружия:",
					"answers": ["Электромагнитный импульс", "Ударная волна", "Проникающая радиация", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Это БТХВ, поражающие чувствительные нервные окончания слизистых оболочек верхних дыхательных путей, действуют на глаза и кожу:",
					"answers": ["Раздражающие", "Психохимические", "Общеядовитые", "Удушающие действия"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Так сколько же жертв было у Андрея Чикатило по официальной версии?",
					"answers": ["52", "68", "44", "70"],
					"topicKey": 22
				},
				{

					"question": "Какие прозвища были у подмосковного маньяка Сергея Головкина, убившего с 1984 по 1992 гг. 11 подростков?",
					"answers": ["Фишер, Удав", "Вольф, Кобра", "Шредер, Анаконда", "Шульц, Змея "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Каким способом убил большинство своих жертв белорусский маньяк Геннадий Михасевич, орудовавший в Витебской области в 1971-85 годах?",
					"answers": ["Задушил", "Застрелил", "Зарезал ", "Отравил"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Где прятал большинство трупов своих жертв американский серийный убийца Джон Уэйн Гейси, живший в пригороде Чикаго, с 1972 по 1978 гг. убивший 33 человека?",
					"answers": ["В подвале", "На чердаке", "В ванной", "В конюшне "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Кто помогал новокузнецкому маньяку Александру Спесивцеву совершать преступления?",
					"answers": ["Мать", "Брат", "Никто. Он убийца-одиночка.", "Отец "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Село во Львовской области, 12 жителей которого в конце 1995г. и в начале 1996 г. были убиты маньяком Анатолием Оноприенком.",
					"answers": ["Братковичи", "Брюховичи", "Грибовичи", "Завидовичи "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Когда происходили убийства Джека Потрошителя?",
					"answers": ["Август-ноябрь 1888 ", "Март-июль 1885", "Август-ноябрь 1815", "Март-декабрь 1889"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Все свои убийства Джек Потрошитель предпочитал совершать в публичных местах. Где же территориально они происходили?",
					"answers": ["В Лондоне и окрестностях ", "В Ливерпуле и окрестностях", "В Эдинбурге и окрестностях ", "В Кардифе и окрестностях"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Как известно, Джек Потрошитель питал странную привязанность только к одному типу женщин. Кого же убивал Джек Потрошитель?",
					"answers": ["Только проституток", "Еврейских женщин", "Только пожилых женщин ", "Женщин из высшего общества"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Как звали девушку, ставшую первой «канонической жертвой» Джека Потрошителя?",
					"answers": ["Мэри Энн Никлз", "Элизабет Страйд", "Энни Чэпмен ", "Мэри Джанет Келли "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Назовите кличку Энни Чэпмен - второй жертвы Джека Потрошителя.",
					"answers": ["Темная Энни", "Сладкая Энни", "Долговязая Энни ", "Красотка Энни "],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "В каком году было закрыто дело Джека Потрошителя?",
					"answers": ["1892", "1891", "1890", "1894"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Какие БТХВ являются наиболее опасными:",
					"answers": ["Нервно-паралитического действия", "Кожно-нарывного действия", "Общеядовитого действия", "Психохимические"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Какие виды боеприпасов относят к высокоточному оружию:",
					"answers": ["Управляемые авиационные бомбы", "Оборонительные гранаты", "Бетонобойные боеприпасы", "Осколочные боеприпасы"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "При таком ядерном взрыве светящаяся область взрыва касается поверхности земли и имеет форму полусферы:",
					"answers": ["Наземный", "Воздушный", "Подземный", "Космический"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Каким способом БТХВ не проникают в организм человека:",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Через кожу", "Через глаза", "Через органы пищеварения"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Проекцию ядерного взрыва на поверхность земли называют:",
					"answers": ["Эпицентром ядерного взрыва", "Центром ядерного взрыва", "Территорией ядерного взрыва", "Источником ядерного взрыва"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Первые испытания ядерного оружия произошли:",
					"answers": ["16 июля 1945 г.", "9 мая 1941 г.", "27 декабря 1918 г.", "28 декабря 1919 г."],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Явление радиоактивного излучения открыл французский физик:",
					"answers": ["Антуан Беккерель", "Роберт Оппенгеймер", "Жерар Монтескье", "Артур Штембель"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Какое животное было обучено носить ящики со снарядами и подносить боеприпасы во время боев?",
					"answers": ["Собака", "Обезьяна", "Медведь", "Таких животных нет"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Как не использовали собак во время Второй Мировой войны?",
					"answers": ["Доноры крови", "Миноискатели", "Спасатели", "Тяговая сила"],
					"topicKey": 22
				},
				{
					"question": "Какое животное во время Второй Мировой войны чувствовало приближение ядерного удара лучше, чем любая техника?",
					"answers": ["Кот", "Лошадь", "Собака", "Медведь"],
					"topicKey": 22
				}
			]
		},
		{
			"category": "Флора и Фауна",
			"questions": [{
					"question": "Какое животное обитает только в Китае?",
					"answers": ["Панда", "Коала", "Верблюд", "Слон"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Чем питаются колибри?",
					"answers": ["Нектаром и насекомыми", "Цветами и фруктами", "Мелкой рыбой", "Семенами трав"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какой рыбы не существует?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Рыба-пила", "Рыба-молот", "Рыба-игла"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Закончите название басни Крылова: «Стрекоза и …»",
					"answers": ["Муравей", "Овод", "Гусеница", "Жук"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "У какой птицы самый большой размах крыльев?",
					"answers": ["Альбатрос", "Коршун", "Орлан", "Журавль"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая наука изучает ископаемых животных?",
					"answers": ["Палеонтология", "Психология", "Сейсмология", "Орнитология"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "К каким животным относится морской конек?",
					"answers": ["Рыбы", "Моллюски", "Копытные", "Ракообразные"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Сова – символ…",
					"answers": ["Мудрости", "Лени", "Доброты", "Терпения"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Динозавр – это…",
					"answers": ["Рептилия", "Млекопитающее", "Амфибия", "Насекомое"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая часть тела помогает кузнечику стрекотать?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Рот", "Глаза", "Усики"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какие козы бывают в природе?",
					"answers": ["Горные", "Морские", "Летучие", "Полярные"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "В итальянском городе Чивиттавекья спасателями на пляже работают собаки. Как вы думаете, каких пород?",
					"answers": ["Ньюфаундленды и лабрадоры ", "Доги и мастифы ", "Восточноевропейские и кавказские овчарки ", "Коккер-спаниели и терьеры"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "В каком городе нашей страны установлен памятник собакам, которые погибли, исполняя свой служебный долг?",
					"answers": ["В Новосибирске ", "В Воронеже ", "В Санкт-Петербурге ", "В Красноярске "],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "В XVII веке в Европе были весьма популярны кавалер-кинг-чарльз-спаниели. Чем они занимались?",
					"answers": ["Работали живыми грелками", "Ловили грызунов ", "Нянчили ребятишек ", "Развлекали скучающих дам"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Популярная служебная порода - ротвейлеры - была выведена в Германии.Чем занимались эти псы?",
					"answers": ["Развозили мясо", "Служили полицейскими ищейками", "Служили на границе ", "Охраняли дома горожан"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "А представителем какой профессии была выведена другая немецкая порода - доберман?",
					"answers": ["Сборщиком налогов", "Фермером ", "Знаменитым поэтом ", "Кладбищенским сторожем"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Ежегодно во многих европейских странах собакам, отличившимся в спасении людей, вручают награду Собака-герой. А в каком году награждение случилось впервые?",
					"answers": ["В 1997 году", "В 1924 году", "В 2009 году", "В 2000 году "],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "В ботаническом саду Сингапура есть обезьяний питомник, в котором несколько обезьян состоят в штате. В каком качестве?",
					"answers": ["Охотников за растениями", "Сборщиков кокосов ", "Надсмотрщиков над остальными ", "Артистов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какие обезьяны считаются лучшими в мире среди обезьян пловцами?",
					"answers": ["Обезьяны-носачи ", "Орангутанги", "Макаки-резус ", "Обезьяны-ревуны "],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Карликовые игрунки - самые маленькие обезьяны в мире. А какой у них рост?",
					"answers": ["12-15 см ", "8-9 см ", "33-35 см ", "25-27 см"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "К какому отряду млекопитающих относятся Ленивцы?",
					"answers": ["Неполнозубые", "Приматы ", "Насекомоядные ", "Непарнокопытные"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Ленивцам не чуждо ничто человеческое. Они спускаются с дерева, чтобы справить нужду. Сколько раз ленивцы обычно так делают?",
					"answers": ["Один раз в неделю ", "Один раз в месяц ", "Один раз в день ", "Один раз в час"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Представьте себе, что ленивец свалился с ветки дерева прямо в воду. Сколько времени сможет он провести под водой без ущерба для себя?",
					"answers": ["20-40 минут ", "30 секунд ", "1-2 минуты ", "10-20 минут "],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "На сколько градусов может поворачиваться шея ленивца?",
					"answers": ["На 270 градусов", "На 50 градусов ", "Она вообще не поворачивается ", "На 360 градусов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Сколько обычно в среднем спит ленивец в сутки?",
					"answers": ["15 часов ", "23 часа ", "7 часов ", "10 часов "],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Что делали египтяне, когда умирала их любимая кошка?",
					"answers": ["Брили брови", "Отращивали бороду", "Стриглись налысо ", "Не ели 7 дней "],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "«Совиный попугай» – кого так называют:",
					"answers": ["Какапо", "Жако", "Какаду", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "У этой птицы нет крыльев:",
					"answers": ["Киви", "Пингвин", "Страус", "Курица"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Павлин относится к:",
					"answers": ["Семейству куриных", "Семейству лебединых", "Семейству попугаеобразных", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Иногда высиживает яйца самец у:",
					"answers": ["Страусов", "Воробьев", "Сорок", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Птицы-почтальоны:",
					"answers": ["Голуби", "Воробьи", "Синицы", "Вороны"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "У какой птицы самый длинный язык?",
					"answers": ["Дятел", "Ястреб", "Пеликан", "Колибри"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая из птиц является символом бессмертия?",
					"answers": ["Феникс", "Сова", "Филин", "Орел"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Эта птица является символом красоты и нежности:",
					"answers": ["Лебедь", "Колибри", "Павлин", "Окунь"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Эта птица “красится” благодаря своей еде (красные рачки):",
					"answers": ["Фламинго", "Красный ара", "Красный ибис", "Орел"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Эта птица летает бесшумно:",
					"answers": ["Сова", "Гусь", "Воробей", "Ястреб"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Выберите птиц, которые не умеют летать:",
					"answers": ["Пингвин", "Орел", "Дятел", "Сова"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Эти птицы первые из птиц прилетают весной:",
					"answers": ["Грачи", "Воробьи", "Сороки", "Голуби"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Определите, какая из птиц спит днем, а ночью бодрствует?",
					"answers": ["Сова", "Волк", "Лебедь", "Грач"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Эта птица умеет летать хвостом вперед:",
					"answers": ["Колибри", "Павлин", "Орел", "Воробей"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая из птиц может летать со скоростью 320 км в час?",
					"answers": ["Сокол-сапсан", "Ястреб", "Орел", "Чайка"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Отметьте птицу, которая умеет ходить под водой:",
					"answers": ["Оляпка", "Утка", "Попугай", "Нет такой птицы"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Отметьте ту птицу, которая умеет ловить насекомых в полете:",
					"answers": ["Стриж", "Воробей", "Кукушка", "Орел"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Птица, которая ночует в снегу:",
					"answers": ["Куропатка", "Воробей", "Кукушка", "Чайка"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "«Синтез» переводится как:",
					"answers": ["Соединение", "Размножение", "Разделение", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Лотос в этой религии считается символом чистоты:",
					"answers": ["Буддизме", "Исламе", "Православии", "Пастафарианстве"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Это растение – предок всех роз:",
					"answers": ["Шиповник", "Боярышник", "Акация", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Что является символом чистоты и верности в России?",
					"answers": ["Береза", "Липа", "Сосна", "Дуб"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Нидерланды известны этими цветами:",
					"answers": ["Тюльпанами", "Орхидеями", "Розами", "Одуванчиками"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Этот цветок в Китае символизирует богатство и благополучие:",
					"answers": ["Пион", "Жасмин", "Роза", "Орхидея"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Символом Франции является:",
					"answers": ["Лилия", "Роза", "Пион", "Орхидея"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Как еще называют растения — «столетник»:",
					"answers": ["Алоэ", "Липа", "Астра", "Дуб"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Что используют зеленые растения для создания органических веществ?",
					"answers": ["Световую энергию", "Водород", "Удобрения", "Кислород"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Вспомните самый большой на планете цветок:",
					"answers": ["Раффлезия", "Стапелия", "Аморфофаллус", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Определите корни какого растения используют в качестве заменителя кофе:",
					"answers": ["Цикорий", "Иван-чай", "Одуванчик", "Стапелия"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "На латинском этот цветок означает «меч»:",
					"answers": ["Гладиолус", "Подсолнух", "Нарцисс", "Стапелия"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Определите, из чего к растениям поступает вода и минералы?",
					"answers": ["Из почвы", "Из света", "Из удобрений", "Из осадков"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Зеленые растения могут создавать органику из…",
					"answers": ["Неорганических веществ", "Удобрений", "Воды", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Выберите траву, которую применяют для поднятия аппетита:",
					"answers": ["Полынь", "Васильки", "Каланхоэ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое вещество делает растения зеленого цвета?",
					"answers": ["Хлорофилл ", "Крахмал ", "Зеленка ", "Йод"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Выберите растение, которое является императорскими цветами Японии:",
					"answers": ["Хризантемы", "Цветы сакуры", "Орхидеи", "Мимоза"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое из растений расцвело в космосе при отсутствии гравитации?",
					"answers": ["Арабидопсис ", "Геоцинт ", "Сакура ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Определите самый редкий и дорогой в мире цветок:",
					"answers": ["Золотая орхидея ", "Тюльпан «Король ночи»", "«Радужная роза»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Определите, что образуется в листьях под воздействием света?",
					"answers": ["Сахар", "Вода", "Зеленка", "Ничего"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какой цветок является символом женственности в Китае?",
					"answers": ["Азалия", "Ирис", "Китайская роза", "Ни один из варинатов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "У какого насекомого уши на ногах?",
					"answers": ["Кузнечик", "Паук", "Богомол", "Оса"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Жилище бобра называется так:",
					"answers": ["Хатка", "Норка", "Прибежище", "Убежище"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Самое умное животное среди морских животных:",
					"answers": ["Дельфин", "Кит", "Морской лев", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Растительное масло, которое способствует укреплению и росту волос:",
					"answers": ["Репейное масло ", "Кукурузное масло", "Оливковое масло ", "Пальмовое масло"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Самая большая змея в мире:",
					"answers": ["Анаконда", "Питон", "Удав", "Уж"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Это растение является самым высоким в мире:",
					"answers": ["Секвойя", "Ель", "Сосна", "Береза"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая птица летает быстрее всех?",
					"answers": ["Стриж", "Орел", "Беркут", "Пингвин"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Язык у дятла:",
					"answers": ["Больше 15 см. длиной ", "Шириной 10 см.", "Длиной 5 см.", "2-3 см."],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "У какого из этих животных самая толстая кожа?",
					"answers": ["Бегемот", "Слон", "Носорог", "Жираф"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Определите дерево, из которого изготавливают спички:",
					"answers": ["Осина", "Береза", "Дуб", "Сосна"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое растение используется для лечения заболеваний и гадания?",
					"answers": ["Ромашка", "Одуванчик", "Подорожник", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое животное никогда не спит?",
					"answers": ["Акула", "Барс", "Лев", "Окунь"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Данное млекопитающее самое крупное на Земле:",
					"answers": ["Кит", "Слон", "Осьминог", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "У какого животного скелет снаружи?",
					"answers": ["Рак", "Кулик", "Косуля", "Окунь"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Лоси и олени любят этот продукт:",
					"answers": ["Соль", "Сахар", "Хлеб", "Спирт"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Сколько лет прожила кошка Puff, тем самым поставив рекорд по продолжительности жизни среди этих животных?",
					"answers": ["38", "51", "44", "27"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Что у кошки является своеобразными отпечатками пальцев, как у человека?",
					"answers": ["Поверхность носа ", "Шерсть на ушах ", "Окраска хвоста ", "Структура подушек на лапах"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Чем, помимо носа, кошки могут улавливать запахи?",
					"answers": ["Трубка на нёбе", "Перепонки в структуре уха", "Надбровные клапаны ", "Уши"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Сколько в среднем усов у кошки?",
					"answers": ["30", "8", "10", "18"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Сколько зубов у взрослой кошки?",
					"answers": ["30", "36", "22", "48"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Сколько, по мнению ученых, человеческих лет кошке, если она прожила 4 года?",
					"answers": ["25", "16", "8", "20"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Эта нелетающая птица стала символом одной из операционных систем и подала идею подводного самолета:",
					"answers": ["Пингвин", "Киви", "Дронт", "Страус"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое животное часто используется в интернет-среде, наряду с обезьянками и улитками?",
					"answers": ["Собака", "Вомбат", "Курица", "Кошка"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Эти животные не умеют ходить назад и поэтому изображены на гербе Австралии:",
					"answers": ["Кенгуру и эму", "Коала и муравьед", "Утконос и ехидна ", " Тасманский дьявол и вомбат"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Одно из состояний человека можно списать на нахождение под этим животным:",
					"answers": ["Муха", "Медведь", "Рыба", "Динозавр"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Это животное используется как символ медицины, бесконечности и как эвфемизм одной болезни:",
					"answers": ["Змея", "Петух", "Амеба", "Лягушка"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "В лондонском Тауэре по традиции постоянно проживают эти птицы:",
					"answers": ["Вороны", "Грачи", "Воробьи", "Голуби"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Это животное является одним из национальных символов Америки, изображено на ее гербе, монете в 25 центов и большой печати:",
					"answers": ["Белоголовый орел", "Пятнистый олень ", "Енотовидная собака ", "Длиннохвостый суслик"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Самые крупные рыбы на планете это…",
					"answers": ["Ремень-рыба", "Дельфины", "Моржи", "Киты"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "В какую эру жили динозавры?",
					"answers": ["Мезозойская", "Кайнозойская", "Протерозойская", "Кайнофит"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Лошадей какого цвета называют вороными?",
					"answers": ["Черные", "Белые", "Коричневые", "Серые"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Как называется птица с мешком под клювом?",
					"answers": ["Пеликан", "Фламинго", "Тукан", "Баклан"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какому животному разрывает пасть Самсон в знаменитом памятнике в Петергофе?",
					"answers": ["Лев", "Тигр", "Гепард", "Каракал"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое животное дало имя скоростному автомобилю марки «Форд»?",
					"answers": ["Мустанг", "Кобра", "Орел", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какому животному посвящен фильм «Освободите Вилли»?",
					"answers": ["Кит", "Акула", "Дельфин", "Косатка"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какой грызун знаменит своим «массовым самоубийством»?",
					"answers": ["Лемминг", "Тушканчик", "Мышь", "Вертихвостка"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое животное не присутствовало в названии немецкого танка времен Второй Мировой войны?",
					"answers": ["Барс", "Тигр", "Пантера", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какого вида кобры не существует?",
					"answers": ["Горная", "Водяная", "Щитковая", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Символ Таиланда это…",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Корова", "Тигр", "Колибри"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какой зверек бежит, выставляя вперед задние лапы?",
					"answers": ["Заяц", "Хорек", "Волк", "Медведь"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая птица самая большая в мире?",
					"answers": ["Андский кондор", "Гусь", "Орел", "Павлин"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Любимое лакомство аистов:",
					"answers": ["Лягушки", "Маленькие рыбки", "Ни один из вариантов", "Камыши"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какую птицу называют «лесной кошкой»?",
					"answers": ["Сова", "Воробей", "Орел", "Синица"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Где находится ухо у Индюка?",
					"answers": ["На голове", "На ноге", "У него нет ушей", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "В народе этот цветок называют «цветком солнца»:",
					"answers": ["Подсолнух", "Одуванчик", "Подснежник", "Ромашка"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Кто трижды родится, прежде чем стать взрослым?",
					"answers": ["Бабочка", "Синица", "Таракан", "Скорпион"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Чем питается зимой жаба?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Пьет воду", "Растениями", "Насекомые"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая ягода бывает белой, черной, красной?",
					"answers": ["Смородина", "Клубника", "Малина", "Волчья"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая лесная птица считается самой болтливой?",
					"answers": ["Сорока", "Воробей", "Сова", "Синица"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Кого, по праву, в народе называют «лесным доктором»?",
					"answers": ["Дятел", "Сова", "Муравьед", "Лиса"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какие птицы прилетают на юг первыми?",
					"answers": ["Грачи", "Утки", "Вороны", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Что подразумевается под термином «тихая охота»?",
					"answers": ["Сбор грибов", "Поедание падали", "Рыбалка", "Ночная охота сов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Из какого дерева делают спички?",
					"answers": ["Осина", "Дуб", "Береза", "Ель"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое дерево, по праву, считается символом России?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Дуб", "Ель", "Сосна"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая птица подбрасывает свои яйца в чужие гнезда?",
					"answers": ["Кукушка", "Синица", "Орел", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая птица круглый год ходит во фраке?",
					"answers": ["Пингвин", "Ворона", "Колибри", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Эта птица стоит на первом месте по скорости полета среди всех птиц",
					"answers": ["Стриж", "Колибри", "Шпорцевый гусь", "Беркут"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Самая маленькая птичка планеты?",
					"answers": ["Колибри", "Короткоклюва", "Крапивник", "Корольки"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Кто из этих лесных зверей меняет свой «гардероб»?",
					"answers": ["Лиса", "Медведь", "Человек", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какую рыбу зовут «речным санитаром»?",
					"answers": ["Щука", "Сом", "Окунь", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Инженер-строитель» дома на реке:",
					"answers": ["Бобер", "Барсук", "Соболь", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Самый быстрый зверь:",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Леопард", "Пума", "Вилорог"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое животное является обладателем голоса громкостью в районе 90 ДБ?",
					"answers": ["Щучий аллигатор", "Африканский слон", "Ревун", "Большой зайце губ"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая рыба названа именем человека?",
					"answers": ["Карп", "Окунь", "Ни один из вариантов", "Сом"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Сколько ног у паука?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "4", "6", "2"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Сколько ног у жука?",
					"answers": ["6", "4", "2", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое животное каждую зиму теряет свой «головной убор»?",
					"answers": ["Лось", "Бобер", "Носорог", "Круглоголовка-вертихвостка"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какой зверь из представленных считается самым маленьким?",
					"answers": ["Землеройка", "Геккон", "Лемур", "Карликовая мартышка (игрунка)"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какую скорость может развить страус (в км/ч.)?",
					"answers": ["До 70", "До 40", "До 50", "До 60"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Откуда родом далматины?",
					"answers": ["Хорватия", "Германия", "Швейцария", "Чехия"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какую еду большие панды предпочитают больше других?",
					"answers": ["Бамбук", "Карри", "Джарра", "Тростник"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какого цвета кожа полярного медведя?",
					"answers": ["Черная", "Белая", "Серая", "Коричневая"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Как быстро может колибри махать крыльями?",
					"answers": ["До 200 в секунду", "До 10 в секунду ", "До 1000 в секунду ", "До 20 в секунду "],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое из представленных млекопитающих откладывает яйца?",
					"answers": ["Ехидна", "Хохлач", "Морской заяц", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое из представленных млекопитающих откладывает яйца?",
					"answers": ["Утконос", "Белый медведь", "Байкальская нерпа", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое из представленных млекопитающих откладывает яйца?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Ламантин", "Тюлень", "Морж"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Как называются рецепторы крота-звездоносца, похожие на щупальца?",
					"answers": ["Органы Эймера", "Органы Вайгеля", "Органы Эдинберга", "Органы Брунмана"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какой заряд может сгенерировать электрический угорь?",
					"answers": ["до 860 вольт", "20-200 вольт", "36-110 вольт", "50-70 вольт"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Что отличает морского конька от почти всех других видов животных?",
					"answers": ["Самцы тоже беременеют", "Они умеют клонироваться", "Ни один из вариантов", "Они могут стать прозрачными"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Без какой вещи кенгуровый прыгун может обходиться всю жизнь?",
					"answers": ["Без воды", "Без света", "Без еды", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какой из видов крокодилов самый большой?",
					"answers": ["Гребнистый", "Нильский", "Острокрылый", "Африканский узкорылый крокодил"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Самой старой в мире черепахе больше, чем…",
					"answers": ["185 лет", "85 лет", "125 лет", "25 лет"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Шлемоносный василиск умеет…",
					"answers": ["Ходить по воде", "Летать", "Воспроизводить услышанные звуки", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Самый опасный и агрессивный вид муравьев:",
					"answers": ["Муравьи - бульдоги", "Черные садовые муравьи", "Малые лесные муравьи", "Рыжие муравьи"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Сколько слов может выучить попугай?",
					"answers": ["Около 2000", "Около 1000", "Около 500", "Около 5000"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Сколько времени требуется на формирование морской жемчужины?",
					"answers": ["До 20 лет", "До 50 лет", "До 30 лет", "До 10 лет"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая птица умеет передразнивать лучше всего?",
					"answers": ["Лирохвост", "Сойка", "Синица", "Пингвин"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Запасы чего содержат горбы у верблюдов?",
					"answers": ["Жира", "Воздуха", "Молока", "Воды"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Форму какого музыкального инструмента напоминают рога самца джейрана?",
					"answers": ["Лиры", "Балалайки", "Гитары", "Тромбона"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "В качестве чего действуют задние ласты тюленя? ",
					"answers": ["Руля", "Тормоза", "Весел", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Что позволяет оленям не проваливаться в снегу, передвигаться по болотам и топям?",
					"answers": ["Широкие копыта", "Легкий вес", "Густая шерсть", "Способность менять рога"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Что является родной стихией для белых медведей?",
					"answers": ["Море", "Горы", "Пустыни", "Снежные просторы"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Где устраивают свои гнезда дрофы?",
					"answers": ["На земле", "В дуплах деревьев", "Под крышами домов", "На верхушке деревьев"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "У какого слона уши больше?",
					"answers": ["Африканского", "Индийского", "Европейского", "Китайского"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какое насекомое разносит малярию?",
					"answers": ["Комары", "Бабочки", "Пчелы", "Мухи"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Максимальное количество горбов у верблюда:",
					"answers": ["2", "1", "3", "4"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Примерный рост самца жирафа составляет:",
					"answers": ["5,5 м.", "3,5 м.", "7 м.", "9 м."],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Чем питаются кенгуру?",
					"answers": ["Травой", "Мелкими животными", "Насекомыми", "Фруктами"],
					"topicKey": 23
				},
				{
					"question": "Какая обезьяна самая громкая?",
					"answers": ["Ревун", "Орун", "Шимпанзе", "Горилла"],
					"topicKey": 23
				}
			]
		},
		{
			"category": "Книжный червь",
			"questions": [{
					"question": "Литературу какого периода принято называть «Серебряным веком»?",
					"answers": ["Конец XIX – начало XX века ", "Конец XVIII – начало XIX века ", "Весь XX век ", "Конец XX – начало XXI века "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Зачем ехал господин из Сан-Франциско с женой и дочерью в Старый Свет на два года в рассказе И.А. Бунина? ",
					"answers": ["Ради развлечения ", "Получил новую должность ", "Изменилось место службы ", "Проведать родственников "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько было лет господину из Сан-Франциско в рассказе И.А. Бунина?",
					"answers": ["58 лет ", "51 год ", "46 лет ", "37 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как назывался пароход, на котором путешествовал господин из Сан-Франциско в рассказе И.А. Бунина?",
					"answers": ["«Атлантида» ", "«Титаник»", "«Аврора»", "«Ставрида»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где умер господин из Сан-Франциско?",
					"answers": ["На острове Капри ", "В Сан-Франциско ", "В Риме ", "В Неаполе "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда ходил каждый вечер зимой 1912 года рассказчик в рассказе И.А. Бунина «Чистый понедельник»?",
					"answers": ["К возлюбленной ", "В церковь ", "В библиотеку ", "На кладбище"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какая характеристика подходит возлюбленной рассказчика в рассказе И.А. Бунина «Чистый понедельник»?",
					"answers": ["Сдержанная и молчаливая ", "Весёлая и разговорчивая ", "Вспыльчивая и разговорчивая ", "Добрая и весёлая "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое развлечение было у главного героя повести И.А. Куприна «Олеся» в глухой деревушке, куда его забросила судьба?",
					"answers": ["Охота ", "Рыбалка ", "Книги ", "Рисование "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем была Олеся из повести И.А. Куприна?",
					"answers": ["Внучкой ведьмы ", "Внучкой пономаря ", "Дочкой кузнеца ", "Дочкой старосты "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что ждало трефовую даму в гадании Олеси в повести И.А. Куприна? ",
					"answers": ["Позор ", "Смерть ", "Большая любовь ", "Болезнь "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что осталось Ивану на память об Олесе в повести И.А. Бунина?",
					"answers": ["Красные бусы ", "Вышитый платок ", "Брошка с изумрудом ", "Деревянный гребень"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Чего хотела Шурочка из повести И.А. Бунина «Поединок»?",
					"answers": ["Уехать из глуши ", "Выйти замуж ", "Разбогатеть ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "За что мстила Раиса Петерсон Ромашову в повести И.А. Бунина «Поединок»?",
					"answers": ["Он бросил её ", "Убил её мужа", "Он не женился", "Он изменил ей"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Чем закончилась дуэль между Николаевым и Ромашовым в повести И.А. Бунина «Поединок»?",
					"answers": ["Ромашов умер", "Ничьей", "Николаев умер", "Ромашов был ранен"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что за зелёный камушек был на гранатовом браслете, который подарил Вере неизвестный в повести И.А. Бунина «Гранатовый браслет»?",
					"answers": ["Изумруд", "Гранат", "Малахит ", "Топаз "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Из-за чего Желтков вынужден бежать из города в повести И.А. Бунина «Гранатовый браслет»?",
					"answers": ["Растратил казённые деньги", "Он убил человека ", "Украл бриллиантовое колье", "Проигрался в карты "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Чем закончилась история Желткова из повести И.А. Бунина «Гранатовый браслет»?",
					"answers": ["Покончил жизнь самоубийством", "Он сбежал заграницу ", "Женился на другой женщине ", "Преследовал Веру Николаевну "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда исчезла девушка на 20 лет из легенды о Ларре в рассказе М. Горького «Старуха Изергиль»?",
					"answers": ["Её похитил орёл ", "Её похитил дракон ", "Её увёз вождь", "Сбежала от своей семьи"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что означало имя Ларра в рассказе М. Горького «Старуха Изергиль»?",
					"answers": ["Отверженный ", "Счастливый ", "Гордый ", "Непобедимый "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что должно было стать самой страшной карой для Ларры, по мнению старейшин племени в рассказе Горького?",
					"answers": ["Одиночество ", "Болезнь ", "Предательство ", "Измена "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В чём заключалось отличие Ларры от других людей в рассказе М.Горького?",
					"answers": ["Не мог умереть ", "Умел летать ", "Умел читать мысли", "Он всем нравился "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Откуда родом была старуха Изергиль?",
					"answers": ["Из Румынии ", "Из Турции ", "Из Польши ", "Из Испании "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что пообещал Данко сделать для своего племени в рассказе М. Горького «Старуха Изергиль»?",
					"answers": ["Вывести их из леса ", "Завоевать новые земли ", "Добыть огонь ", "Вырастить пшеницу "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем была Квашня из пьесы М. Горького «На дне»?",
					"answers": ["Торговкой пельменями ", "Актрисой ", "Трактирщицей ", "Прачкой "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "На ком мечтал жениться Пепел в пьесе М. Горького «На дне»?",
					"answers": ["На Наташе ", "На Вере ", "На Василисе ", "На Анне "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой новый постоялец появился в ночлежке в пьесе М. Горького «На дне»?",
					"answers": ["Проповедник Лука ", "Алёша сапожник ", "Полицейский Медведев ", "Слесарь Клещ "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какому литературному течению противостоял акмеизм?",
					"answers": ["Символизму ", "Реализму ", "Классицизму ", "Романтизму"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как назывался кружок поэтов, созданный в 1911 году и стремившийся создать новое направление в литературе?",
					"answers": ["«Цех поэтов»", "«Литературная компания»", "«Гости России»", "«Поэтическое наследие»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой из поэтов является представителем акмеизма?",
					"answers": ["Н.С. Гумилёв ", "И.Ф. Анненский ", "Я.В. Брюсов ", "А.А. Блок "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что интересовало в литературе в первую очередь футуристов?",
					"answers": ["Форма стихосложения ", "Содержание стихотворения ", "Объём стихотворения ", "Скрытый смысл стихотворения "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "На ком женился А.А. Блок?",
					"answers": ["На дочке Менделеева ", "На сестре Толстого ", "На племяннице Достоевского", "На внучке Ломоносова "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В какое время года происходят события, с которых начинается поэма А.А. Блока «Двенадцать»?",
					"answers": ["Зима ", "Весна ", "Лето ", "Осень "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько сюжетных линий в романе М.А. Булгакова «Мастер и Маргарита»?",
					"answers": ["2", "3", "1", "4"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем являлся Воланд на самом деле в романе М.А. Булгакова «Мастер и Маргарита»?",
					"answers": ["Сатаной ", "Специалистом по чёрной магии ", "Иудой ", "Некромантом "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как зовут чёрного большого кота из романа М.А. Булгакова «Мастер и Маргарита»?",
					"answers": ["Бегемот ", "Азазелло ", "Фагот ", "Коровин "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какую поэму написал Иван Бездомный в романе М.А. Булгакова «Мастер и Маргарита»?",
					"answers": ["Антирелигиозную ", "Патриотическую ", "Лирическую ", "Социально-психологическую "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что сделал Мастер со своим романом в произведении М.А. Булгакова?",
					"answers": ["Бросил его в печь ", "Порвал его ", "Выбросил его ", "Подарил его сатане "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "За что Маргарита получила награду от сатаны в романе М.А. Булгакова «Мастер и Маргарита»?",
					"answers": ["Была хозяйкой бала ", "Осталась в Преисподней", "Развеселила его", "Спасла его "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто был матерью Пантелея Прокофьевича в романе М.А. Шолохова «Тихий Дон»?",
					"answers": ["Пленённая турчанка ", "Казачка ", "Полячка ", "Монголка "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Из скольких томов состоит роман-эпопея М.А. Шолохова «Тихий дом»?",
					"answers": ["4 тома ", "1 том ", "2 тома ", "3 тома "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что происходит с Аксиньей в конце романа М.А. Шолохова «Тихий Дон»?",
					"answers": ["Погибает от ранения ", "Живёт до старости с Григорием ", "Бросает Григория ", "Умирает от лихорадки "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как звали старика в повести Э. Хемингуэя «Старик и море»?",
					"answers": ["Сантьяго ", "Санчо ", "Армандо ", "Мигель "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что снилось старику, когда он спал в повести Э. Хемингуэя «Старик и море»?",
					"answers": ["Африка и львы ", "Антарктида и пингвины ", "Большие рыбы ", "Акулы и дельфины "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что случилось с рыбой, которая попалась на крючок старику в повести Э. Хемингуэя «Старик и море»?",
					"answers": ["Её съели акулы ", "Старик её продал ", "Старик её съел ", "Она уплыла в открытое море "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где происходит действие романа Э. Ремарка «Три товарища»?",
					"answers": ["В Германии ", "В России ", "Во Франции ", "В Италии "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где началась дружба трёх товарищей в романе Э. Ремарка «Три товарища»?",
					"answers": ["В школе ", "В детском саду ", "В университете ", "На фронте "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какая фамилия была у А.А. Ахматовой при рождении?",
					"answers": ["Горенко ", "Гумилёва ", "Пунина ", "Ахматова "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "От чего умерла Марина Цветаева? ",
					"answers": ["Покончила жизнь самоубийством ", "От туберкулёза ", "От рака кишечника ", "Её убили"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем была жена С.А. Есенина Айседора Дункан?",
					"answers": ["Танцовщицей ", "Певицей ", "Поэтессой ", "Гувернанткой "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Укажите годы жизни А.С. Пушкина:",
					"answers": ["1799-1837", "1791-1837", "1815-1853", "1758-1799"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой праздник отмечается в день, когда родился А.С. Пушкин?",
					"answers": ["День русского языка", "День славянской письменности", "День русской литературы ", "День филолога "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком городе родился великий русский писатель А.С. Пушкин?",
					"answers": ["В Москве ", "В Петербурге ", "В Новгороде ", "В Курске "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "К какому сословию относилась семья А.С. Пушкина?",
					"answers": ["Дворяне ", "Купцы ", "Крестьяне ", "Духовенство "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем был по происхождению прадед великого русского поэта по материнской линии?",
					"answers": ["Африканцем ", "Индейцем", "Русским ", "Индийцем "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько детей было в семье Пушкиных? ",
					"answers": ["Трое ", "Только Александр ", "Двое ", "Четверо "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем была Арина Родионовна для А.С. Пушкина?",
					"answers": ["Няней ", "Бабушкой ", "Служанкой ", "Крестьянкой в деревне бабушки "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком городе родился Умберто Эко?",
					"answers": ["Алессандрия", "Верона", "Флоренция", "Венеция"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Фамилия Эко образована из первых букв выражения Ex Caelis Oblatus. Эту фамилия дедушке Умберто Эко дал изобретательный чиновник. Что она означает?",
					"answers": ["Дар небес", "Мир везде", "Тайное имя", "Дар солнца"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В 1954 году Умберто Эко получает ученую степень доктора философии. Какому историческому лицу была посвящена диссертация ученого?",
					"answers": ["Фоме Аквинскому ", "Эразму Роттердамскому ", "Пьеру Абеляру", "Августину Блаженному"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как назывался роман, который Умберто Эко посвятил современным журналистам, но который так и остался незаконченным?",
					"answers": ["Нулевой номер", "Первый номер", "Второй номер", "Сотый номер"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В известной экранизации «Имя Розы» режиссера Жан Жака Анно роль Вильгельма Баскервильского сыграл знаменитый актер:",
					"answers": ["Шон Коннери", "Джек Николсон", "Ален Делон", "Майкл Дуглас"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "При издании Романа «Маятник Фуко» для лучшей ориентировки в романе был выпущен:",
					"answers": ["Словарь Маятника Фуко ", "Роман Маятник Фуко", "Сокращенный вариант романа", "Пояснительный комментарий"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "На каком языке изначально был написан роман Лолита В. Набокова?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Французском", "Немецком", "Итальянском"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком году был впервые опубликован роман В. Набокова Лолита?",
					"answers": ["1955", "1855", "1923", "1823"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Назовите повесть Владимира Набокова, написанную на схожую с романом Лолита тематику в 1939 году?",
					"answers": ["«Волшебник»", "«Красавица»", "«Подлец»", "«Встреча»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как звали главного героя романа В. Набокова Лолита?",
					"answers": ["Гумберт Гумберт ", "Гарольд Гант ", "Густав Густ", "Грегори Гирт "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Лолита в романе В. Набокова - это сокращение от какого имени?",
					"answers": ["Долорес", "Дилала", "Далила", "Дэллоуэй"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как звали первую любовь главного героя романа В. Набокова Лолита?",
					"answers": ["Аннабелла ", "Альбина ", "Анна - Мари ", "Августина "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем был по профессии главный герой романа В. Набокова Лолита?",
					"answers": ["Преподаватель французской литературы", "Преподаватель математики ", "Преподаватель биологии ", "Преподаватель музыки"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как в романе В. Набокова Лолита умерла мать Лолиты - Шарлотта?",
					"answers": ["Попала под автомобиль", "Выпрыгнула из окна", "Упала с подоконника", "Утопилась в реке"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто указан в качестве сценариста к первой экранизации романа В. Набокова Лолита?",
					"answers": ["Владимир Набоков ", "Джеймс Харрис ", "Янг Кубрик ", "Стэнли Кубрик"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком году А.С. Пушкин поступил в Царскосельский лицей?",
					"answers": ["В 1811 ", "В 1809", "В 1807", "В 1806"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "От кого принц Гамлет узнал об истинных причинах смерти отца?",
					"answers": ["От призрака отца", "От Горацио", "От матери", "От Розенкранца"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В какой стране происходит действие комедии Сон в летнюю ночь?",
					"answers": ["В Греции ", "В Италии ", "В Дании ", "В Англии"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Граф Парис, Бенволио, Меркуцио, Тибальд, монах Лоренцо... персонажами какой трагедии Шекспира все они являются?",
					"answers": ["Ромео и Джульетта", "Король Лир", "Макбет", "Гамлет"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как была убита Дездемона в пьесе Отелло?",
					"answers": ["Заколота кинжалом", "Застрелена", "Отравлена", "Задушена"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кому из писателей была присуждена Нобелевская премия с формулировкой: «За огромный вклад в литературу, высветивший значение человеческой совести»?",
					"answers": ["Альбер Камю ", "Джон Стейнбек", "Жан-Поль Сартр ", "Анатоль Франс"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто из политических деятелей получил Нобелевскую премию по литературе?",
					"answers": ["Уинстон Черчилль", "Маргарет Тэтчер ", "Индира Ганди ", "Шарль де Голль"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кому из драматургов была присуждена Нобелевская премия «за силу воздействия, правдивость и глубину драматических произведений, по-новому трактующих жанр трагедии»?",
					"answers": ["Юджин О’Нил", "Морис Метерлинк", "Бернард Шоу ", "Герхарт Гауптман"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто является единственным человеком, удостоенным как Нобелевской премии по литературе, так и премии «Оскар»?",
					"answers": ["Бернард Шоу", "Генрик Сенкевич ", "Томас Манн", "Юджин О’Нил "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто из писателей Латинской Америки получил Нобелевскую премию по литературе в 2010 году?",
					"answers": ["Марио Варгас Льоса", "Габриэль Гарсия Маркес", "Пауло Коэльо ", "Риккардо Пилья "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Назовите годы жизни А.Дюма.",
					"answers": ["1802-1870", "1791-1859", "1810-1888", "1822-1890"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем была жена А.Дюма Ида Ферьер? ",
					"answers": ["Актриса", "Пианистка", "Писательница", "Домохозяйка"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "С каким французским драматургом и романистом сотрудничал А.Дюма? С ним он работал над «Тремя мушкетёрами», «Графом Монте-Кристо», «Королевой Марго», «Женской войной»?",
					"answers": ["Огюст Маке", "Эмиль де Жирарден ", "Жерар де Нерваль ", "Андре Моруа"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой роман Александра Дюма, посвященный декабристам, был враждебно принят Николаем I и запрещен цензурой к переводу?",
					"answers": ["Учитель фехтования", "Император Николай", "Красная роза", "Полтора года в Санкт-Петербурге"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как назывался журнал, основанный Дюма в Париже в 1853 году?",
					"answers": ["Мушкетер", "Революционер", "Эпоха Реставрации", "Соратник"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как называется роман Дюма, в котором отражено значимое явление голландской действительности - культ цветоводства?",
					"answers": ["Черный тюльпан", "Желтый тюльпан", "Синий тюльпан", "Белый тюльпан"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как звали главного героя романа Граф Монте-Кристо?",
					"answers": ["Эдмон Дантес", "Жерар де Вильфорд", "Фернан Мондего", "Джованни Бертуччо"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто сыграл Портоса в популярной трилогии фильмов «Д’Артаньян и три мушкетёра» по мотивам романа «Три мушкетёра» А. Дюма?",
					"answers": ["Валентин Смирнитский ", "Борис Клюев ", "Вениамин Смехов ", "Игорь Старыгин"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто автор знаменитой повести “Странная история доктора Джекила и мистера Хайда”?",
					"answers": ["Роберт Стивенсон ", "Эдгар По ", "Джонатан Свифт ", "Оскар Уайльд"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто является самым молодым лауреатом Нобелевской Премии по литературе?",
					"answers": ["Редьярд Киплинг", "Сельма Лагерлёф ", "Бернард Шоу ", "Эрнест Хемингуэй"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "У кого из этих писателей указано настоящее имя, а не псевдоним?",
					"answers": ["Марк Твен", "Даниэль Дефо ", "Джек Лондон ", "Льюис Кэрролл"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Капитан Гастингс, Ариадна Оливер, Мисс Лемон – персонажи ее рассказов. Назовите писательницу:",
					"answers": ["Агата Кристи", "Вирджиния Вульф ", "Астрид Линдгрен", "Энн Бронте"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем по профессии был Артур Конан Дойль, автор рассказов о Шерлоке Холмсе?",
					"answers": ["Врач", "Юрист", "Архитектор", "Банковский клерк"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком шведском городе родилась Астрид Линдгрен?",
					"answers": ["Виммербю", "Упсала", "Стокгольм", "Гетеборг"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В честь кого учреждена литературная премия, которой награждаются лучшие детские писатели?",
					"answers": ["Ганс Христиан Андерсен ", "Туве Янсон ", "Марк Твен", "Алан Милн"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как автор фантастических романов, Герберт Уэллс, связан со сказочником Аланом Милном?",
					"answers": ["Был его преподавателем", "Воевал вместе с ним", "Подсказал ему идею", "Родился в один день "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой чешский писатель придумал термин “робот”?",
					"answers": ["Карел Чапек ", "Юлиус Фучик ", "Ярослав Гашек", "Франц Кафка"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое прозвище было у Александра Сергеевича Пушкина в лицее?",
					"answers": ["Француз ", "Мсье ", "Араб ", "Поэт "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В какое литературное общество вступил А.С. Пушкин, будучи воспитанником лицея?",
					"answers": ["Арзамас ", "Беседа ", "Общество любомудрия ", "Утренняя заря "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда устроился работать А.С. Пушкин после окончания Царскосельского лицея?",
					"answers": ["Коллегия иностранных дел ", "Министерство ", "Стал придворным поэтом ", "Редактором «Вестник Европы»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какими идеями проникнуто творчество юного Пушкина?",
					"answers": ["Гражданская свобода ", "Роковая любовь ", "Дружба на всю жизнь ", "Возвеличивание России "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Основы какого литературного направления в России заложил А.С. Пушкин?",
					"answers": ["Реализма ", "Классицизма ", "Сентиментализма ", "Романтизма "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Основоположником чего считают А.С. Пушкина? ",
					"answers": ["Русского литературного языка ", "Новых жанров литературы ", "Нового русского диалекта ", "Ввёл букву Ё "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "На каком языке написал свои первые в жизни стихотворения А.С. Пушкин?",
					"answers": ["На французском ", "На русском ", "На немецком ", "На латинском "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто из друзей А.С. Пушкина в большей мере помог избежать ему ссылки в Сибирь?",
					"answers": ["Н.М. Карамзин ", "Д.И. Фонвизин ", "В.А. Жуковский ", "Н.В. Гоголь "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Чем заболевает А.С. Пушкин во время своей службы в Екатеринославле, после чего отправляется лечиться на Кавказ?",
					"answers": ["Воспалением лёгких ", "Туберкулёзом ", "Язвой желудка ", "Тифом "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое событие позволило Пушкину вернуться в Москву?",
					"answers": ["Смерть царя Александра I ", "Смерть царя Николая I ", "Война ", "Обещание придерживаться цензуры "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какая деревня досталась А.С. Пушкину от отца?",
					"answers": ["Кистенёвка ", "Ясная поляна ", "Михайловское ", "Мансурово "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой журнал создал А.С. Пушкин?",
					"answers": ["Современник ", "Отечественные записки ", "Русский вестник ", "Москвитянин "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что задержало А.С. Пушкина в Болдино перед свадьбой с Натальей Гончаровой?",
					"answers": ["Эпидемия холеры ", "Дела поместья ", "Война ", "Отсутствие денег "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как называется период творчества А.С. Пушкина в Болдино? ",
					"answers": ["Болдинская осень ", "Болдинская весна ", "Болдинское лето ", "Болдинская зима"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как называется цикл небольших пьес, написанный А.С. Пушкиным в Болдино?",
					"answers": ["Маленькие трагедии ", "Маленькие драмы ", "Болдинские пьесы ", "Болдинские драмы "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько детей было у А.С. Пушкина и Н.Н. Гончаровой?",
					"answers": ["4 ", "3", "2", "1"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кому должен был отдавать на проверку все свои произведения А.С. Пушкин перед печатанием после 1820-х годов?",
					"answers": ["Бенкендорфу ", "Н.Н. Гончаровой", "Н.М. Карамзину ", "Николаю I "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где состоялась дуэль А.С. Пушкина и Дантеса? ",
					"answers": ["На Чёрной речке ", "На горе Машук ", "На берегу Москва-реки ", "В лесу "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какая фамилия была у Николая Васильевича при рождении?",
					"answers": ["Яновский ", "Гоголь ", "Демьянов ", "Пацюк "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где родился Н.В. Гоголь?",
					"answers": ["Сорочинцы ", "Михайловское ", "Болдино ", "Ясная поляна "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем был предок Н.В. Гоголя, от которого произошёл их род?",
					"answers": ["Гетманом ", "Князем ", "Купцом ", "Генералом "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько было лет Николаю Васильевичу, когда умер его отец?",
					"answers": ["15 лет ", "5 лет ", "7 лет ", "10 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком возрасте вышла замуж мать Николая Васильевича Мария Ивановна Косяровская?",
					"answers": ["В 14", "В 16", "В 18", "В 22"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько детей было в семье Гоголей?",
					"answers": ["12", "1", "4", "6"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где учился Н.В. Гоголь с 1821 по 1828 год?",
					"answers": ["В Нежинской Гимназии", "В Полтавском училище ", "В Полтавском университете ", "В Московском университете "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое качество помогало Николаю Васильевичу в учёбе?",
					"answers": ["Отличная память ", "Прилежность ", "Чувство юмора ", "Любознательность "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Чем увлекался Н.В. Гоголь?",
					"answers": ["Мистикой и религией ", "Коллекционированием картин ", "Музыкой ", "Спортом "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем из писателей восхищался Н.В. Гоголь?",
					"answers": ["А.С. Пушкиным ", "В.А. Жуковским ", "М.Ю. Лермонтовым ", "Д.И. Фонвизиным "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда переехал в 1828 году Н.В. Гоголь?",
					"answers": ["В Петербург ", "В Диканьку ", "В Киев ", "В Москву "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем хотел быть Н.В. Гоголь?",
					"answers": ["Актёром ", "Политическим деятелем", "Художником ", "Придворным поэтом "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какую тему поднимает во многих своих произведениях Н.В. Гоголь, получив опыт работы чиновником? ",
					"answers": ["«Маленького человека»", "Ответственностью чиновников", "Образования и воспитания", "Различий соц. слоёв "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое произведение Н.В. Гоголь издал под псевдонимом В. Алов?",
					"answers": ["Ганц Кюхельгартен ", "Гетьман ", "Вий ", "Вечера на хуторе близ Диканьки "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где служил Н.В. Гоголь с 1830 по 1832 год?",
					"answers": ["В департаменте уделов ", "В коллегии иностранных дел ", "В министерстве ", "В царской армии "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто подсказал Н.В. Гоголю идею для «Ревизора»?",
					"answers": ["А.С. Пушкин ", "В.А. Жуковский ", "Н.А. Карамзин ", "М.Ю. Лермонтов "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое произведение пишет Н.В. Гоголь в результате своей увлечённости историей Малороссии?",
					"answers": ["Тарас Бульба ", "Петербургские повести ", "Мёртвые души ", "Записки сумасшедшего "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Чем занимается Н.В. Гоголь в 1836-1837 годах?",
					"answers": ["Путешествует по Европе ", "Работает в министерстве ", "Занимается постановкой пьес", "Участвует в революционной деятельности "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Во время написания второго тома какого произведения наступил духовный кризис у Н.В. Гоголя?",
					"answers": ["Мёртвые души ", "Тарас Бульба ", "Миргород ", "Ревизор "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какую повесть написал Н.В. Гоголь в 1841 году? ",
					"answers": ["Шинель ", "Женитьба ", "Мертвые души ", "Ревизор "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Чего боялся больше всего Н.В. Гоголь?",
					"answers": ["Быть похороненным заживо", "Умереть молодым ", "Мистических существ ", "Публичного позора "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько детей было у Н.В. Гоголя?",
					"answers": ["Не было детей ", "1", "2", "3"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое поведение Гоголя только усугубило его болезнь?",
					"answers": ["Отказывался от еды ", "Писал без сна и отдыха ", "Гулял на холодном воздухе ", "Употреблял спиртное "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком возрасте умер Н.В. Гоголь?",
					"answers": ["42 года ", "32 года ", "37 лет ", "50 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком году родился Гоголь:",
					"answers": ["В 1809 г.", "В 1909 г.", "В 1709 г.", "В 1909 г."],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где родился Михаил Васильевич Ломоносов?",
					"answers": ["Деревня Мишанинская ", "Москва ", "Петербург ", "Смоленск "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Основоположником какой науки стал М.В. Ломоносов? ",
					"answers": ["Физической химии ", "Ядерной физики ", "Квантовой физики ", "Органической химии "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько лет было М.В. Ломоносову, когда умерла его мать?",
					"answers": ["9 лет ", "2 года ", "5 лет ", "14 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как проводили досуг отец М.В. Ломоносова вместе с сыном?",
					"answers": ["Рыбачили в Белом море ", "Охотились ", "Собирали деревянные модели паровозов ", "Проводили опыты "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто научил Михаила Васильевича грамоте?",
					"answers": ["Местный дьячок ", "Мать ", "Отец ", "Французский гувернёр "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда отправился в 1734 году Ломоносов для усовершенствования своего образования?",
					"answers": ["В Киев", "В Петербург", "В Германию ", "В Италию "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем изначально хотел стать М.В. Ломоносов?",
					"answers": ["Священником ", "Писателем ", "Первооткрывателем ", "Преподавателем "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько лет продлилось обучение М.В. Ломоносова заграницей?",
					"answers": ["5 лет ", "1 год ", "2 года ", "7 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Из-за чего М.В. Ломоносов срочно женился в Марбурге?",
					"answers": ["Из-за беременности невесты", "Из-за скоро отъезда", "Из-за болезни возлюбленной ", "Получить немецкое гражданство "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Изучением какой науки занимался М.В. Ломоносов у профессора И.Аммана?",
					"answers": ["Естествознания ", "Химии ", "Физики ", "Геологии "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком возрасте М.В. Ломоносов получил звание профессора химии?",
					"answers": ["34 года ", "25 лет ", "42 года ", "49 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком году М.В. Ломоносов написал оду «На день восшествия на всероссийский престол её Величества государыни императрицы Елисаветы Петровны 1747 года»?",
					"answers": ["В 1749 году ", "В 1747 году ", "В 1752 году ", "В 1757 году "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какую фабрику открывает Ломоносов в 1753 году вместе с И.И. Шуваловым?",
					"answers": ["Фабрику мозаики", "Обувную фабрику ", "Бумажную фабрику ", "Чулочную фабрику"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой университет открылся благодаря М.В. Ломоносову и впоследствии был назван его именем?",
					"answers": ["Московский университет ", "Петербургский университет ", "Императорский университет ", "Казанский университет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой чин получил Михаил Васильевич Ломоносов в 1757 году?",
					"answers": ["Коллежского советника ", "Титулярного советника ", "Коллежского асессора ", "Коллежского секретаря "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какая императрица посетила лично М.В. Ломоносова незадолго до смерти?",
					"answers": ["Екатерина I ", "Елизавета Петровна ", "Катерина II ", "Анна Иоанновна "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что стало причиной смерти Михаила Васильевича Ломоносова?",
					"answers": ["Воспаление лёгких ", "Старость ", "Рак желудка ", "Безумство "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где берет своё начало род Лермонтовых?",
					"answers": ["В Шотландии ", "В России ", "В Африке ", "В Испании "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком году родился М.Ю. Лермонтов?",
					"answers": ["В 1814", "В 1799", "В 1821", "В 1837"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где провёл свои детские годы М.Ю. Лермонтов?",
					"answers": ["Тарханы ", "Ясная поляна ", "Болдино ", "Михайловское "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько лет было М.Ю. Лермонтову, когда умерла его матушка?",
					"answers": ["2 года ", "1 год ", "5 лет ", "10 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как звали бабушку Михаила Юрьевича?",
					"answers": ["Елизавета Алексеевна Арсеньева ", "Арина Родионовна Яковлева", "Мария Яковлевна Яновская ", "Мария Ивановна Лопухина "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда возила бабушка М.Ю. Лермонтова на оздоровление?",
					"answers": ["На Кавказ ", "В Крым ", "На моря ", "За границу "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое первое образование получил Михаил Юрьевич?",
					"answers": ["Домашнее ", "Московская гимназия ", "Петербургская гимназия", "Церковная школа "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Свое стихотворение «К гению» М.Ю. Лермонтов посвятил своей первой любви. В каком возрасте он её встретил?",
					"answers": ["10 лет ", "14 лет ", "16 лет ", "20 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "На какое отделение Московского университета поступил М.Ю. Лермонтов?",
					"answers": ["Нравственно-политическое ", "Словесности ", "Истории ", "Медицины "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто учился в Московском университете вместе с М.Ю. Лермонтовым? ",
					"answers": ["В. Белинский и А. Герцен ", "Грибоедов и Н.М. Карамзин ", "Гоголь и Н.А. Некрасов ", "И.А. Гончаров и А.Н. Островский"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Почему М.Ю. Лермонтов не окончил университет?",
					"answers": ["Не сдал экзамены", "Умерла бабушка ", "Призвали на войну ", "По состоянию здоровья"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое стихотворение принесло популярность М.Ю. Лермонтову?",
					"answers": ["Смерть поэта ", "Мцыри ", "Чаадаев ", "Памятник "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кому было посвящено стихотворение М.Ю. Лермонтова, за которое его отправили в ссылку?",
					"answers": ["А.С. Пушкину ", "Александру I ", "Петру I ", "Н.М. Карамзину "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто вместе с бабушкой М.Ю. Лермонтова добился смягчения императорского наказания?",
					"answers": ["В.А. Жуковский ", "Н.М. Карамзин", "А.С. Пушкин ", "Д.И. Фонвизин "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Во время первой ссылки у Лермонтова появилась идея сюжета одного из своих произведений после рассказа одинокого монаха. Какое это произведение?",
					"answers": ["Мцыри ", "Кавказский пленник ", "Демон ", "Хаджи-Абрек"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком литературном журнале печатались стихотворения М.Ю. Лермонтова?",
					"answers": ["Отечественные записки ", "Сын Отечества ", "Русский вестник", "Москвитянин "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда отправили М.Ю. Лермонтова в повторную ссылку?",
					"answers": ["На кавказскую войну ", "В Сибирь ", "На крымскую войну ", "В Екатеринославль "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое произведение создаётся в период второй ссылки М. Ю. Лермонтова?",
					"answers": ["Герой нашего времени ", "Мцыри ", "Парус ", "Демон "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько при жизни Лермонтова вышло изданий его произведений?",
					"answers": ["1", "3", "5", "7"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что помешало выйти М.Ю. Лермонтову в отставку, чтобы посвятить себя полностью литературе?",
					"answers": ["Запрет бабушки ", "Женитьба ", "Повышение по службе ", "Очередная ссылка "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком городе настигла смерть М.Ю. Лермонтова?",
					"answers": ["В Пятигорске ", "В Москве ", "В Петербурге ", "В Тифлисе "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "С кем стрелялся на последней дуэли М.Ю. Лермонтов?",
					"answers": ["С Н. Мартыновым ", "С Барантом ", "С Дантесом ", "С графом Бенкендорфом "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где состоялась дуэль на которой погиб М.Ю. Лермонтов?",
					"answers": ["На горе Машук ", "На чёрной реке", "На берегу Невы ", "В поле"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "На ком был женат М.Ю. Лермонтов? ",
					"answers": ["Не был женат ", "На Екатерине Сушковой ", "На Наталье Ивановой ", "На Варваре Лопухиной "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько лет прожил А.Н. Островский?",
					"answers": ["63 года ", "28 лет ", "40 лет ", "71 год "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где родился А.Н. Островский?",
					"answers": ["В Москве ", "В Петербурге ", "В Царском селе ", "В Тифлисе "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем был дед А.Н. Островского?",
					"answers": ["Священником ", "Министром ", "Преподавателем в университете ", "Полководцем"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько детей было всего в семье Островского?",
					"answers": ["8", "5", "2", "1"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько лет было А.Н. Островскому, когда умерла его мать?",
					"answers": ["8 лет ", "2 года ", "5 лет ", "15 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где прошло детство А.Н. Островского?",
					"answers": ["В Замоскворечье ", "На Кавказе ", "В с. Михайловское ", "В Европе "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Провал экзамена по какому предмету стал причиной неоконченного образования А.Н. Островского?",
					"answers": ["Римское право", "Русская словесность ", "Латынь ", "Арифметика "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда устроился работать А.Н. Островский по желанию отца?",
					"answers": ["Совестный суд ", "В Министерство ", "В гусарский полк ", "В Коллегию иностранных дел "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое произведение А.Н. Островского было опубликовано первым?",
					"answers": ["«Картина семейной жизни»", "«Свои люди – сочтёмся! »", "«Гроза»", "«Василиса Мелентьева»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое произведение принесло Александру Николаевичу Островскому литературную известность?",
					"answers": ["«Свои люди – сочтёмся»", "«Гроза»", "«Бедность не порок»", "«Бесприданница»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какую жизнь описывал А.Н. Островский в своих произведениях? ",
					"answers": ["Купеческий быт ", "Дворянские будни ", "Деятельность государственных чиновников ", "Светские развлечения "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сотрудником какого журнала становится А.Н. Островский с 1856 года?",
					"answers": ["Современник ", "Русский вестник ", "Москвитянин ", "Отечественные записки "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какому произведению А.Н. Островского Н.А. Добролюбов посвятил статью «Луч света в тёмном царстве»?",
					"answers": ["«Гроза»", "«Бесприданница»", "«Бедность не порок»", "«Поздняя любовь»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой кружок основал А.Н. Островский?",
					"answers": ["Аристократический кружок ", "Народный кружок ", "Крестьянский кружок ", "Писательский кружок "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто назначил А.Н. Островскому ежегодную пенсию в 3 тысячи рублей?",
					"answers": ["Сам император ", "Министерство доходов ", "Пенсионный фонд ", "Глава казначейства "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько лет прожил А.Н. Островский с Агафьей Петровной?",
					"answers": ["20 лет ", "2 года ", "5 лет ", "10 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где умер А.Н. Островский?",
					"answers": ["В имении Щелыково", "В театре ", "На улице Петербурга ", "Во дворце императора "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какими талантами кроме писательства обладал Александр Сергеевич Грибоедов?",
					"answers": ["Был пианистом и композитором ", "Был художником ", "Был певцом ", "Играл в театре "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где родился А.С. Грибоедов? ",
					"answers": ["В Москве ", "В Петербурге ", "В Пятигорске ", "В Тегеране "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое произведение принесло популярность А.С. Грибоедову?",
					"answers": ["Горе от ума ", "Молодые супруги ", "Студент ", "Притворная неверность "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Откуда переселился в Россию предок А.С. Грибоедова в 17 веке?",
					"answers": ["Из Польши ", "Из Италии ", "Из Испании ", "Из Англии "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем был отец А.С. Грибоедова?",
					"answers": ["Отставным секунд-майором ", "Государственным чиновником ", "Коллежским секретарём ", "Капитаном корабля "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком возрасте А.С. Грибоедов свободно владел тремя языками?",
					"answers": ["В 6 лет ", "В 9 лет ", "В 12 лет ", "В 15 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько отделений Московского университета окончил А.С. Грибоедов?",
					"answers": ["3", "2", "4", "Нисколько "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой офицерский чин был у А.С. Грибоедова на службе?",
					"answers": ["Корнет ", "Лейтенант ", "Старший унтер-офицер ", "Подпоручик "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где находилось посольство России, в котором А.С. Грибоедов служил секретарём?",
					"answers": ["В Персии ", "В Англии ", "В Индии ", "В Испании "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что стало причиной переезда А.С. Грибоедова из Тегерана в Грузию?",
					"answers": ["Перелом руки ", "Воспаление лёгких ", "Ранение ", "Женитьба "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "При каком генерале служил А.С. Грибоедов в Грузии секретарём по дипломатической части?",
					"answers": ["А.П. Ермолов ", "А.И. Литвинов", "Ф.Н. Васильев ", "В.Б. Балантин "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где начал работу над пьесой «Горе от ума» А.С. Грибоедов?",
					"answers": ["На Кавказе ", "В России ", "В Африке ", "В Италии "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "К какому литературному жанру относится «Горе от ума»?",
					"answers": ["Комедия ", "Трагедия ", "Драма ", "Роман "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком году А.С. Грибоедов завершил работу над пьесой «Горе от ума»?",
					"answers": ["В 1824", "В 1822", "В 1826", "В 1829"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько провёл в заключении А.С. Грибоедов?",
					"answers": ["Полгода ", "Месяц ", "Год ", "Два года "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Во время какой войны А.С. Грибоедов активно участвовал в переговорах?",
					"answers": ["Русско-персидской ", "Крымской ", "Русско-турецкой ", "Русско-Шведской "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что доставил лично императору Николаю I в Петербург в 1828 году А.С. Грибоедов?",
					"answers": ["Туркманчайский мирный договор ", "Экземпляр пьесы «Горе от ума»", "Письмо от генерала ", "Императорскую корону "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда был назначен А.С. Грибоедов министром-резидентом?",
					"answers": ["В Иран ", "В Тифлис ", "В Англию ", "В Испанию"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто стала женой А.С. Грибоедова?",
					"answers": ["Нина Чавчавадзе ", "Куляш Баисестова ", "Екатерина Колыванова ", "Софья Вяземская "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где умер А.С. Грибоедов?",
					"answers": ["В Тегеране", "В Москве ", "В Петербурге ", "В Тифлисе "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком году родился Н.М. Карамзин?",
					"answers": ["В 1766", "В 1734", "В 1759", "В 1812"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "К какому литературному направлению относится творчество Н.М. Карамзина?",
					"answers": ["Сентиментализм ", "Классицизм ", "Романтизм ", "Реализм "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое прозвище было у Николая Михайловича Карамзина? ",
					"answers": ["Русский Стерн ", "Русский Байрон ", "Русский Шекспир ", "Русский Диккенс "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое многотомное сочинение Н.М. Карамзина по структуре напоминает древнерусские летописи?",
					"answers": ["«История государства Российского»", "«Древняя Российская история»", "«Чингисхан»", "«Россия молодая»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем был отец Николая Михайловича Карамзина?",
					"answers": ["Отставной капитан ", "Отставной полковник ", "Помещик ", "Государственный чиновник "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком полку служил Н.М. Карамзин в 1781-1784 годах?",
					"answers": ["В Преображенском полку ", "В Гусарском полку ", "Конно-егерский полк ", "Драгунский полк "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком чине вышел в отставку Н.М. Карамзин?",
					"answers": ["Поручика ", "Гусар ", "Капитан ", "Корнет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Членом какой масонской ложи стал Н.М. Карамзин в 1784 году?",
					"answers": ["«Золотой венец»", "«Великая Россия»", "«Дружеское учёное сообщество»", "«Арфа Эола»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Чем занимался Н.М. Карамзин в 1789-1790 годах?",
					"answers": ["Путешествовал по Европе ", "Работал в журнале ", "Служил в армии ", "Работал преподавателем"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Изданием какого литературного журнала занимался Н.М. Карамзин в 1791-1792 годах?",
					"answers": ["«Московский журнал»", "«Отечественные записки»", "«Современник»", "«Вестник Европы»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое звание даровал Н.М. Карамзину император Александр ",
					"answers": ["Историограф ", "Заслуженный поэт ", "Заслуженный писатель ", "Знаток русской словесности "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": " Какое произведение Н.М. Карамзина открыло эпоху сентиментализма в России?",
					"answers": ["«Бедная Лиза»", "«Моя исповедь»", "«Чувствительный и холодный»", "«Мелодор к Филалету»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какую букву ввёл в русский язык Николай Михайлович Карамзин? ",
					"answers": ["Ё ", "Ъ ", "Ь ", "Ы "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Членом какого общества стал Н.М. Кармазин в 1818 году?",
					"answers": ["Российской академии ", "Дружеского учёного сообщества ", "Масонской ложи ", "Арзамас "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Творчеством какого писателя был увлечён Николай Михайлович Карамзин в 1787 году?",
					"answers": ["Уильяма Шекспира ", "Чарльза Диккенса ", "Данте Алигьери ", "Мигеля де Сервантеса "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько раз был женат Н.М. Карамзин?",
					"answers": ["2 раза ", "1 раз ", "3 раза ", " Ни разу "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько детей было у Н.М. Карамзина?",
					"answers": ["Десять детей ", "Один ребёнок ", "Двое детей ", "Четверо детей "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто был первой женой Н.М. Карамзина?",
					"answers": ["Елизавета Ивановна Протасова ", "Анна Николаевна Толстая ", "Екатерина Андреевна Колыванова", "Екатерина Павловна Волжина"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько лет прожил Николай Михайлович Карамзин?",
					"answers": ["59 лет ", "38 лет ", "45 лет ", "71 год "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что стало причиной смерти Н.М. Карамзина? ",
					"answers": ["Последствия простуды ", "Рак желудка ", "Туберкулёз ", "Опухоль головного мозга"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "К какому литературному направлению относится творчество И.С. Тургенева?",
					"answers": ["Реализм ", "Классицизм ", "Сентиментализм ", "Романтизм "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какую личность изобразил в русской литературе первым И.С. Тургенев?",
					"answers": ["«Новый человек»", "«Маленький человек»", "«Самовлюблённый человек»", "«Человек из прошлого»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой термин получил распространение в русской литературе благодаря И.С. Тургеневу?",
					"answers": ["Нигилист ", "Метафора ", "Акмеизм ", "Экспрессия "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком году родился Иван Сергеевич Тургенев?",
					"answers": ["В 1818 году ", "В 1802 году ", "В 1838 году ", "В 1864 году "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Что после смерти деда досталось отцу Ивана Сергеевича Тургенева по наследству?",
					"answers": ["Село Тургенево ", "30000 рублей ", "Дом в Москве ", "Имение в селе Мишенское "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Как звали мать Ивана Сергеевича Тургенева? ",
					"answers": ["Варвара Петровна Лутовинова ", "Мария Фёдоровна Андреева ", "Екатерина Павловна Волжина ", "Анна Николаевна Сыроежкина "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком чине вышел в отставку отец И.С. Тургенева?",
					"answers": ["Полковник ", "Поручик ", "Прапорщик ", "Генерал "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько всего было детей в семье Тургеневых?",
					"answers": ["3", "4", "2", "1"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какой была по характеру мать Ивана Сергеевича Тургенева?",
					"answers": ["Властной и деспотичной ", "Нежной и ласковой ", "Застенчивой и молчаливой ", "Злой и скандальной "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "На каком языке говорили в семье Тургеневых?",
					"answers": ["На французском", "На русском ", "На польском ", "На немецком "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто привил Ивану Сергеевичу любовь к русской литературе?",
					"answers": ["Крепостной камердинер ", "Мать ", "Отец ", "Бабушка "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда отправилась в 1822 году семья Тургеневых?",
					"answers": ["В путешествие в Европу ", "Переехала в Москву ", "Переехала в Петербург ", "Отдыхать на Кавказ "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где начал своё обучение И.С. Тургенев?",
					"answers": ["В пансионе Вейденгаммера ", "В пансионе И.Ф. Краузе ", "В Московском пансионе", "В Царскосельском лицее "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда поступил учиться И.С. Тургенев в 1833 году?",
					"answers": ["В Московский университет ", "В Императорский университет ", "В Александровский университет ", "В Казанский университет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое произведение написал И.С. Тургенев на третьем курсе университета и показал для оценки своему преподавателю словесности П.А. Плетнёву?",
					"answers": ["Поэма «Стено»", "«Записки охотника»", "«Отцы и дети»", "«Бежин Луг»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда отправился И.С. Тургенев с целью продолжить своё обучение после окончания университета?",
					"answers": ["В Германию ", "Во Францию ", "В Англию ", "В Испанию "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Первые главы какого произведения И.С. Тургенева начали публиковаться в литературном журнале «Современнике»?",
					"answers": ["«Записки охотника»", "«Отцы и дети»", "«Первая любовь»", "«Ася»"],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Из-за чего И.С. Тургенев уехал из России заграницу?",
					"answers": ["Крепостное право", "Началась война ", "Залечить сердечную рану ", "Лечиться "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где жил И.С. Тургенев в 1848 году?",
					"answers": ["В Париже ", "В Берлине ", "В Милане ", "В Лондоне "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Последователем какого драматурга Иван Сергеевич Тургенев себя считал?",
					"answers": ["Н.В. Гоголя ", "А.Н. Островского ", "Д.И. Фонвизина ", "А.С. Пушкина "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько лет прожил Иван Сергеевич Тургенев?",
					"answers": ["64 лет ", "56 лет ", "61 год ", "72 года "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое настоящее имя писателя, творившего под псевдонимом Максим Горький?",
					"answers": ["Алексей Максимович Пешков ", "Пётр Аркадьевич Столыпин ", "Михаил Иванович Хилков ", "Михаил Ефремович Ионов "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Где родился Максим Горький?",
					"answers": ["В Нижнем Новгороде ", "В Смоленске ", "В Москве ", "В Петербурге "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько лет прожил Максим Горький?",
					"answers": ["68 лет ", "28 лет ", "51 год ", "74 года "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Номинантом какой литературной премии был Максим Горький целых 5 раз?",
					"answers": ["Нобелевская ", "Ясная поляна ", "Просветитель ", "Императорская "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Основоположником какой литературы стал Максим Горький?",
					"answers": ["Социалистического реализма ", "Пролетарской литературы ", "Диссидентской прозы ", "Демократической литературы "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком году родился Максим Горький?",
					"answers": ["В 1868 году ", "В 1820 году ", "В 1799 году ", "В 1894 году "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кем был отец Максима Горького?",
					"answers": ["Столяром ", "Солдатом ", "Кузнецом ", "Врачом "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Сколько лет было Максиму Горькому, когда умер его отец?",
					"answers": ["3 года ", "5 лет ", "9 лет ", "14 лет "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда приехал в 1884 году Максим Горький с целью поступить в университет?",
					"answers": ["В Казань ", "В Москву ", "В Петербург ", "В Нижний Новгород "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "В каком году был впервые арестован Максим Горький?",
					"answers": ["В 1888 году ", "В 1886 году ", "В 1891 году ", "В 1896 году "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Куда отправился Максим Горький в 1891 году?",
					"answers": ["Странствовать по Руси", "В Казань", "В Москву ", "Заграницу "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое произведение Максима Горького было напечатано в газете «Кавказ» при помощи Александра Калюжного?",
					"answers": ["Макар Чудра ", "Песня о буревестнике ", "На дне ", "Мать "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто стал литературным наставником М. Горького с 1893 года?",
					"answers": ["Короленко ", "Писарев ", "Белинский ", "Калюжный "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Кто был законной женой М. Горького, с которой он обвенчался?",
					"answers": ["Екатерина Павловна Волжина ", "Мария Фёдоровна Андреева ", "Будберг Мария Игнатьевна ", "Варвара Васильевна Шаёкевич "],
					"topicKey": 24
				},
				{
					"question": "Какое заболевание диагностировали у Максима Горького?",
					"answers": ["Туберкулёз ", "Рак кишечника ", "Тиф ", "Рак лёгких "],
					"topicKey": 24
				}
			]
		},
		{
			"category": "Космос",
			"questions": [{
					"question": "Из какого главно элемента состоит Солнце?",
					"answers": ["Водорода", "Гелия", "Магния", "Кислорода"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Зернистая структура фотосферы носит название:",
					"answers": ["Грануляции", "Протуберанца", "Конвекции", "Конирвекции"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какую форму имеет наша галактика Млечный Путь?",
					"answers": ["Спирали", "Диска", "Шара", "Вытянутого прямоугольника"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Сколько времени нужно свету, исходящему от поверхности Солнца, что бы добраться до Земли?",
					"answers": ["8 минут", "31 секунда", "17 секунд", "3 минуты"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Из чего в основном состоит Солнце?",
					"answers": ["Водород и гелий", "Углерод и кислород", "Азот и водород", "Углерод и водород"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Самая яркая звезда ночного неба? (так же одна из самых близких звезд к Солнцу)",
					"answers": ["Сириус", "Вольф 359", "Процион", "Альфа Центавра"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "На каких из этих планет дольше всего длятся сутки?",
					"answers": ["Венера", "Меркурий", "Уран", "Юпитер"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Масса этой планеты - 11% от массы Земли. В атмосфере почти только углекислый газ. Средняя температура поверхности -50C. Что это?",
					"answers": ["Марс", "Меркурий", "Венера", "Плутон"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Самое распространенное вещество во Вселенной:",
					"answers": ["Водород", "Азот", "Углекислый газ", "Железо"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая планета была названа не в честь бога?",
					"answers": ["Земля", "Уран", "Сатурн", "Юпитер"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Самой горячей планетой нашей солнечной системы является:",
					"answers": ["Венера", "Марс", "Юпитер", "Меркурий"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Этот спутник Сатурна напоминает гигантскую боевую станцию в фильмах Звездные войны:",
					"answers": ["Мимас", "Татин", "Рея", "Япет"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "На этой планете находится самая высокая гора в Солнечной системе, которая названа в честь самого высокого горного массива в Греции:",
					"answers": ["Марс", "Меркурий", "Земля", "Венера"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая планета больше не имеет права так называться, поскольку в 2006 году причислена к категории карликовых (или малых) планет?",
					"answers": ["Плутон", "Нептун", "Уран", "Меркурий"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какой из спутников Сатурна имеет такое сходство с Землей, что оно даже дало повод ученым выдвинуть гипотезу о существовании на нем жизни?",
					"answers": ["Титан", "Мимас", "Япет", "Рея"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "На какой планете существует ураган, который длится почти 350 лет?",
					"answers": ["Юпитер", "Уран", "Сатурн", "Нептун"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Эта планета Солнечной системы смогла бы плавать на поверхности океана, если бы существовал океан достаточных размеров:",
					"answers": ["Сатурн", "Марс", "Нептун", "Венера"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Именно из-за этого на Луне нет почти никакой атмосферы. Что это?",
					"answers": ["Слабая сила тяжести", "Холодная температура", "Нехватка кислорода", "Много солнечного цвета"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Расстояние между Луной и Землей приблизительно такое. Какое же это расстояние?",
					"answers": ["380 000 километров", "420 000 километров", "100 000 километров", "250 000 километров"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Луна постоянно меняет свое положение по отношению к Земле. Каким образом?",
					"answers": ["Отдаляется от Земли", "Приближается к Земле", "Движется вдоль оси Х ", "Движется вдоль оси У"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Именно из-за этого поверхность Луны не меняется с течением времени. Что же это?",
					"answers": ["Отсутствие атмосферы", "Вращающееся движение", "Влияние силы тяжести", "Сильные солнечные лучи"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Компас на Луне не работает. В чем причина?",
					"answers": ["Отсутствие магнитного поля", "Отсутствие силы тяжести", "Воздействии астероида", "Воздействие силы тяжести"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Дату этого религиозного праздника определяют в соответствии с положением Луны. Что это за праздник?",
					"answers": ["Пасха", "Рождество", "День Святой Троицы", "Крещение"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какой приблизительный диаметр Луны?",
					"answers": ["3 474 км.", "11 500 км.", "4 500 км.", "8 960 км."],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "В чем заключается особенность вещества нашей звезды?",
					"answers": ["Вещество ионизировано ", "Представлено нейтральными атомами", "Состоит из электронов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как называется видимая поверхность Солнца?",
					"answers": ["Фотосфера", "Зона конвекции", "Ось конвекции", "Зона лучитного переноса"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Температура солнца на его поверхности составляет:",
					"answers": ["5778 К", "4235 К", "10056 К", "2222 К"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "На какой показатель влияет сильное магнитное поле солнечных пятен?",
					"answers": ["На температуру", "На состав", "На форму пятна", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Корона солнца состоит из:",
					"answers": ["Ионизированной плазмы", "Нейтрального водорода", "Гранул", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Выработка солнечной энергии лучистым способом происходит в результате:",
					"answers": ["Излучения", "Механического перемешивания вещества", "Процессов, протекающих в короне", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "В какой области Солнца протекают термоядерные реакции?",
					"answers": ["В ядре", "В зоне конвекции", "В короне", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Чему равна скорость солнечного ветра в момент его выхода из короны?",
					"answers": ["300-1200 км/с ", "100-200 км/с ", "1300-1800 км/с", "1800 км/с "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "С какой скоростью Солнце вращается на своем экваторе?",
					"answers": ["2 км/с ", "14 км/с ", "8 км/с ", "18 км/с "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какой возраст имеет звезда нашей Солнечной системы?",
					"answers": ["~5 млрд лет ", "~10 млрд лет ", "~2 млрд лет ", "~7 млрд лет "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Каким способом вырабатываемая энергия перемещается на поверхность Солнца?",
					"answers": ["Конвективным и лучистым", "Ни один из вариантов", "Конвективным", "Лучистым"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Энергия ядра достигает поверхности Солнца через:",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "10 000-50 000 лет", "100-200 лет", "1 000-10 000 лет"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "По мнению ученых, астероидный пояс Солнечной системы является обломками планеты:",
					"answers": ["Фаэтон", "Апофис ", "Церера ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "В каком году появился термин «малое тело»?",
					"answers": ["2006 г.", "2005 г.", "1890 г.", "1892 г."],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Назовите самую знаменитую комету, период обращения которой вокруг Солнца составляет 76 лет:",
					"answers": ["Галлея ", "Лекселя", "Макнота", "Лолен"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Самый крупный из известных астероидов это:",
					"answers": ["Веста", "Оумуамуа", "Паллада", "Макнота"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какой из нижеследующих объектов можно отнести к малым телам?",
					"answers": ["Комета ", "Звезда ", "Квазар ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая из планет Солнечной системы имеет спутники Фобос и Деймос, являющиеся крупными астероидами?",
					"answers": ["Марс", "Сатурн", "Нептун", "Юпитер"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "На сколько групп по химическому составу делятся метеориты?",
					"answers": ["3", "5", "26", "47"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какой из астероидов можно увидеть на небе без использования оптических инструментов (телескоп, бинокль)?",
					"answers": ["Веста", "Гигея", "Психея", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "В каком году упал Тунгусский метеорит?",
					"answers": ["1908", "1917", "2008", "1961"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как называют остатки метеорных тел, которые не были разрушены при прохождении через Земную атмосферу?",
					"answers": ["Метеориты ", "Туманности", "Газово-пылевые облака ", "Метеоры"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Назовите астероид, открытый итальянским ученым Пиацци 1 января 1801 года:",
					"answers": ["Церера ", "Юнона ", "Интерамния", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как звали ученого, открывшего Плутон?",
					"answers": ["Клайд Томбо ", "Джордано Бруно ", "Галилео Галилей ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая комета столкнулась с Юпитером в июле 1994 г.?",
					"answers": ["Шумейкеров-Леви 9", "Хейли – Боппа ", "Хиякутаве ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какого из перечисленных видов метеоритов не существует?",
					"answers": ["Кремниевый ", "Железный ", "Камменожелезный ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая из нижеприведенных характеристик не относится к полету болида?",
					"answers": ["Появление цунами ", "Наличие звукового эффекта ", "Затмение ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как называется область солнечной системы за орбитой Нептуна, заполненная малыми телами?",
					"answers": ["Пояс Койпера ", "Астероидный пояс", "Облако Оорта ", "Нептун"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "В какую сторону обычно направлен хвост кометы?",
					"answers": ["От Солнца ", "К солнцу", "Как к Солнцу, так и в противоположную", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как называется объект, движущийся в межпланетном пространстве и размеры которого меньше, чем у астероида?",
					"answers": ["Метеороид ", "Метеорит", "Метеор", "Метерит"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "По какой орбите движутся кометы?",
					"answers": ["Эллиптической", "Околоземной ", "Солнечно-синхронной ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая по счету планета Земля от солнца?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "4", "5", "6"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Назовите астероид, на который впервые в истории космонавтики была осуществлена посадка?",
					"answers": ["Эрос", "Гектор", "Европа", "Евразия"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как называется один из спутников Плутона?",
					"answers": ["Харон", "Ио", "Титан", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Кто из ученых дал имя Главному поясу астероидов?",
					"answers": ["Александр фон Гумбольдт", "Николай Коперник ", "Христиан Гюйгенс ", "Альберт Энштейн"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Назовите самый крупный кратер на Земле, образовавшийся в результате падения метеорита:",
					"answers": ["Вредефорт ", "Челябинский", "Аризонский", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Небесные тела какого размера, согласно принятым соглашениям, относятся к астероидам?",
					"answers": ["1 км.", "3 км.", "5 км. ", "7 км."],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какое название носит самый крупный найденный на Земле метеорит?",
					"answers": ["Гоба ", "Вилламетт ", "Мбози ", "Челябинский"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какое вещество было найдено на поверхности астероида Фемида в 2010 году?",
					"answers": ["Водяной лёд", "Жидкий водород ", "Жидкий кислород ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как называют упавшие на поверхность Земли космические тела?",
					"answers": ["Метеороиды ", "Кометы", "Метеоры", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Гелиоцентрическую модель мира разработал:",
					"answers": ["Николай Коперник", "Клавдий Птолемей", "Эдвин Хаббл ", "Галилео Галилей "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Полярная звезда на широте Москвы:",
					"answers": ["Незаходящая", "Восходящая", "Невосходящая", "Заходящая и восходящая "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Пояс Ориона — это:",
					"answers": ["Астеризм ", "Шаровое скопление ", "Туманность ", "Группа звезд"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая из планет относится к земной группе?",
					"answers": ["Венера ", "Сатурн ", "Уран ", "Нептун "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Каких туманностей не существует?",
					"answers": ["Звездных ", "Тёмных ", "Диффузных ", "Планетарных "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Наибольшую плотность среди планет имеет:",
					"answers": ["Земля ", "Венера ", "Меркурий ", "Марс "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Кто открыл 4 спутника Юпитера:",
					"answers": ["Галилео Галилей ", "Иоганн Кеплер ", "Николай Коперник ", "Михаил Ломоносов "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая масса солнечной системы сосредоточена в Солнце?",
					"answers": ["≈ 99.8%", "≈ 76%", "< 50%", "≈ 89%"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая звезда самая яркая в списке:",
					"answers": ["Канопус", "Спика ", "Вега ", "Бетельгейзе "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Сколько созвездий на небесной сфере?",
					"answers": ["88", "92", "114", "67"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Периодом обращения планеты вокруг Солнца называется:",
					"answers": ["Сидерическим ", "Синодическим ", "Солнечным ", "Круговым "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какое созвездие самое маленькое по площади?",
					"answers": ["Южный крест ", "Гидра", "Стрела ", "Муха "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какой из этих аппаратов отправлялся к Сатурну:",
					"answers": ["Кассини", "Оппортьюнити", "Юнона ", "Аполлон-14"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какой спутник является самым крупным в Солнечной системе:",
					"answers": ["Ганимед ", "Луна ", "Титан ", "Ио "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Наша звезда Солнце является:",
					"answers": ["Желтым карликом", "Сверхгигантом ", "Красным гигантом ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Назовите примерный возраст Солнца:",
					"answers": ["4,5 млрд. лет", "3 млрд. лет", "5 млрд. лет", "1 млрд. лет "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "В какой области галактики Млечный Путь находится Солнце?",
					"answers": ["Окраина рукава Ориона ", "Пояс Койпера ", "Нить Ариадны ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Назовите научную миссию, занимающуюся изучением Солнца:",
					"answers": ["SOHO", "Cassini ", "Kepler ", "SOFA"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая эффективная температура оранжевых звезд?",
					"answers": ["3900—5200 К", "34000 — 45000 К", "7500—10 000 К", "4300 — 6900 К"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Результатом смерти звезды солнечного типа будет:",
					"answers": ["Белый карлик", "Черная дыра", "Нейтронная звезда", "Черный карлик"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какой спектральный класс соответствует температуре 9550К?",
					"answers": ["A", "B", "O", "F"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Звезды какой звездной величины человеческий глаз не может разглядеть?",
					"answers": ["Больше +6m", "Меньше -6m ", "Меньше +6m ", "Больше +5m "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Средний возраст жизни звезды солнечного типа:",
					"answers": ["10 млрд. лет.", "5 млрд. лет. ", "13 млрд. лет. ", "15 млрд. лет."],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Каких переменных звезд не существует?",
					"answers": ["Спектральных ", "Затменных ", "Взрывных ", "Пульсирующих "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Синтез веществ в звезде может дойти до:",
					"answers": ["Железа ", "Кремния ", "Алюминия ", "Углерода "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какое скопление существует?",
					"answers": ["Рассеянное", "Шарообразное ", "Плотное ", "Планетарное"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Во сколько раз масса Юпитера больше массы земли?",
					"answers": ["В 318 раз", "В 31 раз ", "В 3 раза ", "в 1000 раз"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Во сколько раз масса Сатурна больше массы Земли?",
					"answers": ["95 ", "580", "350", "45"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Самый большой спутник Сатурна:",
					"answers": ["Титан", "Тритон", "Ганимед", "Танос"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "У какой планеты кольца расположены в плоскости, почти перпендикулярной к плоскости орбиты?",
					"answers": ["У Урана ", "У Нептуна", "У Сатурна", "У Земли"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Сколько спутников у Нептуна?",
					"answers": ["14", "4", "2", "6"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "У какой планеты ось вращения почти перпендикулярна к плоскости орбиты?",
					"answers": ["У Юпитера ", "У Урана ", "У Сатурна ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как называется самый крупный спутник Нептуна?",
					"answers": ["Тритон", "Титан", "Ганимед", "Танос"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Чему равняется радиус планеты Нептун?",
					"answers": ["24622 км.", "14300 км.", "44300 км.", "4300 км."],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая из планет-гигантов наиболее удалена от Солнца?",
					"answers": ["Нептун ", "Юпитер ", "Уран", "Сатурн"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "На каком спутнике ученые подозревают наличие каких-либо форм жизни?",
					"answers": ["Европа ", "Ио", "Титан", "Евразия"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Выберите из списка подходящую для Меркурия характеристику.",
					"answers": ["Самая маленькая планета ", "Самая тяжелая планета ", "Газовый гигант ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Существует ли магнитное поле у Меркурия?",
					"answers": ["Да", "Нет", "Невозможно определить", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какой период развития астрономии входит в группу «древнейших»?",
					"answers": ["Дотелескопический", "Спектроскопический ", "Современный", "Телескопический"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Кто открыл 4 спутника Юпитера?",
					"answers": ["Галилео Галилей", "Клавдий Птолемей", "Фалес Милетский", "Аристотель"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как называется телескоп, который изучает радиоволны с 1999 г.?",
					"answers": ["Чандра ", "Хаббл ", "Рефлектор ", "Рефрактор "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Какая планета относится к группе «планеты-гиганты»?",
					"answers": ["Сатурн ", "Венера ", "Меркурий ", "Марс "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Сколько спутников у Марса?",
					"answers": ["2 спутника", "Нет спутников ", "16 спутников ", "15 спутников "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как соотносятся массы Земли и Луны?",
					"answers": ["1:81", "1:4", "1:27", "1:45"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Когда в России был принят григорианский календарь?",
					"answers": ["В 1918", "В 1920", "В 1840", "В 1790"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Сколько % водорода входит в состав Солнца?",
					"answers": ["75% ", "60%", "50%", "80%"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как проявляется солнечная активность в хромосфере?",
					"answers": ["Вспышками ", "Протуберанцами ", "Пятнами ", "Образованиями "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Ось видимого вращения небесной сферы называется…",
					"answers": ["Осью мира ", "Отвесной линией", "Экватором ", "Небесным меридианом "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Сколько существует типов черных дыр, основанных на их массе?",
					"answers": ["4", "3", "5", "6"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Из каких 2 компонентов состоят туманности?",
					"answers": ["Газа и пыли ", "Нейтроны и газ ", "Электроны и протоны ", "Гелий и водород"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Кто открыл звездные скопления?",
					"answers": ["Гершель ", "Хаббл ", "Фридман ", "Бессель "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Как называют границу метагалактики?",
					"answers": ["Горизонтом познания Вселенной", "Туманности", "Гало", "Балдж "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "К какому классу звезд относится Бетельгейзе?",
					"answers": ["Сверхгиган", "Красный гигант", "Гигант", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "Что характерно для планет гигантов?",
					"answers": ["Имеют кольца ", "Мало спутников ", "Высокая температура поверхности ", "Слабое магнитное поле "],
					"topicKey": 25
				},
				{
					"question": "На сколько градусов наклонен Уран?",
					"answers": ["На 98 градусов ", "На 58 градусов ", "На 95 градусов ", "На 87 градусов "],
					"topicKey": 25
				}
			]
		},
		{
			"category": "Гастрономические путешествия",
			"questions": [{

					"question": "В какой стране в XVIII веке применялось: «Учреждение стола в четырёх подачах: 1) холодных яств, 2) горячего или похлёбок, 3) взваров и жареного, 4) четырёх пирожных»?",
					"answers": ["В России", "Во Франции", "В Англии", "В Японии"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В какой стране раньше начали делать блины?",
					"answers": ["В России", "В Украине", "В Белоруссии", "В Литве"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из какого теста готовят небольшие, круглые, открытые пироги, называемые «московскими»?",
					"answers": ["Из дрожжевого безопарного ", "Из слоёного ", "Из песочного ", "Они делаются без теста"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В какой стране готовят холодный суп таратор на кислом молоке?",
					"answers": ["В Болгарии", "В Китае", "В Мексике", "В Чили"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В состав этого продукта входят: молоко, яйца, вода, соль. Что это за продукт?",
					"answers": ["Омлет", "Яичница", "Глазунья", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Даже в наше время мексиканские крестьяне неохотно продают эту съедобную культуру, считая, что грешно торговать дарами богов. Что это за культура?",
					"answers": ["Кукуруза", "Подсолнечник", "Желтый перец", "Красный перец"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что такое «припускание»?",
					"answers": ["Разновидность варки", "Разновидность тушения", "Разновидность жарки", "Разновидность приготовления на пару"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется грузинская лепешка из кукурузной муки?",
					"answers": ["Мчади ", "Сдоба", "Лаваш", "Пахлава"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого фрукта с латинского языка буквально переводится «зернистый»?",
					"answers": ["Гранат", "Тыква", "Папайя", "Дыня"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого блюда буквально переводится с французского как «уксус»?",
					"answers": ["Винегрет", "Лягушачьи лапки", "Оливье", "Луковый суп"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого фрукта восходит к латинскому языку и буквально значит «скороспелый»?",
					"answers": ["Абрикос", "Персик", "Яблоко", "Крыжовник"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого фрукта в голландском языке буквально означает «яблоко из Китая»?",
					"answers": ["Апельсин", "Мандарин", "Бамбук", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого овоща произошло от латинского слова «голова»?",
					"answers": ["Капуста", "Картошка", "Помидор", "Огурец"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого овоща в греческом языке означает «неспелый, незрелый»?",
					"answers": ["Огурец", "Сельдерей", "Помидор", "Капуста"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой овощ итальянцы назвали «золотое яблоко»?",
					"answers": ["Помидор", "Картошка", "Капуста", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{

					"question": "Название какого блюда образовано от удмуртских слов «ухо» и «хлеб»?",
					"answers": ["Пельмени", "Шницель", "Уха", "Рамен"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого пищевого продукта родилось в Древней Индии и буквально означает «песок, гравий»?",
					"answers": ["Сахар", "Соль", "Перец", "Паприка"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого мучного изделия в переводе с греческого означает «масляная лепешка»?",
					"answers": ["Оладьи", "Мясной пирог", "Ни один из вариантов", "Самса"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого мясного блюда в переводе с немецкого означает как «обрезок бумаги, стружка»?",
					"answers": ["Шницель", "Картошка фри", "Чипсы", "Вайсвурст"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какая крупа получила свое название за жемчужный цвет зерен?",
					"answers": ["Перловка", "Гречка", "Рис", "Кускус"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком месяце празднуется Всероссийский день шоколада?",
					"answers": ["В июле", "В июне", "В сентябре", "В октябре"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В какой стране был изобретен шоколадный фонтан?",
					"answers": ["В Канаде", "В Германии", "В США", "В Австрии"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком российском городе существует Музей истории шоколада и какао?",
					"answers": ["В Москве", "В Калининграде", "В Великом Устюге", "В Санкт-Петербурге"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Кому в сказке Корнея Чуковского «Телефон» требовалось шоколада «пудов эдак пять или шесть»?",
					"answers": ["Слону", "Мартышке", "Зайцу", "Лисице"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Кто сыграл главную мужскую роль в фильме Тима Бёртона «Чарли и шоколадная фабрика»?",
					"answers": ["Джонни Депп", "Ни один из вариантов", "Вин Дизель", "Уилл Смит"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Закончите фразу Чарльза Диккенса «Нет шоколада – нет...»",
					"answers": ["Завтрака", "Ужина", "Обеда", "Полдника"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что получится, если сквасить молоко и удалить сыворотку?",
					"answers": ["Творог", "Сливки", "Сметана", "Сыр"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "На Руси, чтобы сохранить молоко от скисания, в него клали... ",
					"answers": ["Лягушку", "Зерно", "Сахар", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "У какого из этих животных самое жирное молоко? ",
					"answers": ["Тюлень", "Кот", "Слон", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В какой русской народной сказке встречаются молочные реки? ",
					"answers": ["«Гуси-лебеди»", "«Красная шапочка»", "«Колобок»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из какой страны родом десерт тирамису? ",
					"answers": ["Из Италии", "Из Франции", "Из Швейцарии", "Из Швеции"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что такое лохикейто? ",
					"answers": ["Финский суп из лосося", "Якутский суп", "Японский рисовый суп", "Суп из червей"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Смёрребрёд – известное блюдо в Дании. Что это? ",
					"answers": ["Бутерброд", "Засоленная рыба", "Вяленная треска", "Лепешка из зерна"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Бакальяу – это португальское блюдо из какой рыбы? ",
					"answers": ["Трески", "Окуня", "Акулы", "Кашалота"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Традиционным блюдом какой страны является пирог пастуха (Shepherd's Pie)? ",
					"answers": ["Великобритании", "Германии", "Франции", "Исландии"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Кто считает своим национальным блюдом гюцпот? ",
					"answers": ["Голландцы", "Немцы", "Австрийцы", "Швейцарцы"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что такое тарамасалата? ",
					"answers": ["Греческая закуска", "Турецкая закуска", "Греческое основное блюдо", "Турецкое основное блюдо"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Белорусская кухня. Как называются оладьи, приготавливаемые из сырого картофеля?",
					"answers": ["Драники", "Пататник", "Блины", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Пататник – блюдо из…",
					"answers": ["Болгарии", "Греции", "Белоруссии", "Азербайджана"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого блюда переводится «пять пальцев», так как его едят руками?",
					"answers": ["Бешбармак", "Мастава", "Мцвади", "Турошчуса"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из чего готовят кутап?",
					"answers": ["Из рыбы", "Из мяса", "Из картофеля", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какое блюдо готовится с добавлением каштанов?",
					"answers": ["Парча-бозбаш", "Мастава", "Пататник", "Мцвади"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как в Грузии называется шашлык?",
					"answers": ["Мцвади", "Турошчуса", "Мастава", "Зельц"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется блюдо, изготавливаемое из свиных голов и ножек?",
					"answers": ["Зельц", "Каннеллони", "Турошчуса", "Зельцер"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Макароны – любимое блюдо итальянцев. А как они называют короткие макароны длиной 3-4 см, которые обычно фаршируют?",
					"answers": ["Каннеллони", "Спагетти", "Равиолли", "По-флотски"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Назовите страну, в которой был изобретен способ приготовления кофе эспрессо: ",
					"answers": ["Италия", "Бразилия", "Франция", "Португалия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Если кофе подают в фужере с шариком мороженого сверху, то это... ",
					"answers": ["Глиссе", "Эспрессо", "Латте", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой бутерброд назван именем английского лорда, заядлого игрока в карты? ",
					"answers": ["Сэндвич", "Канапе", "Волован", "Тост"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Французы говорят: Архитектор прикрывает свои ошибки фасадом, а повар - ...",
					"answers": ["Соусом", "Маслом", "Майонезом", "Крышкой от кастрюли"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой овощ у древних персов служил символом ссор? ",
					"answers": ["Свекла", "Помидор", "Тыква", "Айва"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Кто написал Кофейную сонату? ",
					"answers": ["Бах", "Вивальди", "Чайковский", "Стровинский"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что в переводе с греческого означает слово диета? ",
					"answers": ["Образ жизни", "Работа над собой", "Правильный путь", "Следовать направлению"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Плоды этого дерева обычно растут гроздьями от 3 до 12 штук в кисти. Отсюда и название, которое в переводе с английского означает виноградный плод. Что это за плод? ",
					"answers": ["Грейпфрут", "Виноград", "Кокос", "Какао-боб"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется престижная международная награда в области ресторанного бизнеса? ",
					"answers": ["Пальмовая ветвь", "Оливковая ветвь", "Ни один из вариантов", "Золотая ветвь"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Назовите имя древнегреческой богини, которой досталось яблоко раздора:",
					"answers": ["Афродита", "Селена", "Персефона", "Аврора"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой фрукт в переводе с нидерландского означает китайское яблоко? ",
					"answers": ["Апельсин", "Папайя", "Айва", "Тыква"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Кто является главным героем мультфильма Мешок яблок? ",
					"answers": ["Заяц", "Волк", "Гепард", "Сорока"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Когда в США отмечают День яблока? ",
					"answers": ["20 февраля", "20 августа", "1 мая", "1 сентября"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Национальным блюдом какой страны является паэлья?",
					"answers": ["Испания", "Италия", "Франция", "Австрия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В какой стране пельмени называют «Дюшбара»?",
					"answers": ["Азербайджан", "Армения", "Болгария", "Китай"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Лепешки «Кабартма» из какой страны?",
					"answers": ["Россия", "Венгрия", "Румыния", "Украина"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Гратен – блюдо из…",
					"answers": ["Франции", "Испании", "Италии", "Швейцарии"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Аналог русских голубцов, пирожное «Тюнь», в состав которого входят рис, фасоль, капустные листья и свинина, появилось в этой стране:",
					"answers": ["Вьетнам", "США", "Канада", "Италия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Фарфалле, или макароны-бабочки, стали достоянием этой кухни мира:",
					"answers": ["Италия", "Испания", "Мексика", "Чили"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В этой стране придумали пудинг:",
					"answers": ["Англия", "Испания", "Италия", "Швейцария"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В этой стране едят протухшее мясо акулы, которое называется хаукарль:",
					"answers": ["Исландия", "Дания", "Финляндия", "Гренландия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Изделие из теста с творогом — плацинда, в которое также добавляют яблоки и орехи, — очень популярно в этой стране:",
					"answers": ["Молдавия", "Чехия", "Словакия", "Словения"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Тортильяс — лепёшки с начинкой, которые традиционно готовят на открытом огне, — придумали...",
					"answers": ["Мексиканцы", "Чилийцы", "Бразильцы", "Аргентинцы"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Одно из самых популярных блюд в России — гуляш — было блюдом пастухов в этой стране:",
					"answers": ["Венгрия", "Австрия", "Словакия", "Молдавия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "К какой кухне мира относится цыплёнок табака?",
					"answers": ["К грузинской", "К русской", "К азербайджанской", "К армянской"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Суп под названием «Кэджангук» готовят из непривычного для европейцев мяса родом из...",
					"answers": ["Кореи", "Китая", "Японии", "Вьетнама"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой продукт используется в качестве основы для соуса гуакамоле? ",
					"answers": ["Авокадо", "Сельдерей", "Коньяк", "Виски"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В какой стране впервые появилась сеть ресторанов Пицца Хат? ",
					"answers": ["США", "Россия", "Белоруссия", "Канада"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как иначе называется маис? ",
					"answers": ["Кукуруза", "Подсолнух", "Мед", "Каша"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Бифштекс – сорт…",
					"answers": ["Помидоров", "Кукурузы", "Картошки", "Тыквы"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Шифоновый, мраморный, день и ночь – это названия какого кулинарного изделия?",
					"answers": ["Торта", "Эклера", "Пирога", "Печенья"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Путин - это очень калорийное блюдо, состоящее из картофеля фри, сыра и специально приготовленного соуса. Из какой страны оно родом?",
					"answers": ["Канада", "Япония", "Россия", "Австралия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Пирог-поплавок - мясной пирог, плавающий в тарелке с густым гороховым супом. Из какой страны родом это блюдо?",
					"answers": ["Австралия", "Украина", "Китай", "США"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Хачапури – сочная тягучая лепешка с начинкой из сыра или яйца. Из какой страны родом это блюдо?",
					"answers": ["Грузия", "Армения", "Узбекистан", "Казахстан"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Шаурма – это одно из самых доступных для любого кошелька блюд во всем мире. В какой стране началась история этого кулинарного хита?",
					"answers": ["ОАЭ", "Чили", "Германия", "Узбекистан"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Панчхан - блюдо состоит из множества закусок, салатов, они подаются на небольших тарелках как аккомпанемент к основному блюду и рису. Из какой страны оно родом?",
					"answers": ["Южная Корея", "Китай", "Япония", "Лаос"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Брынзовые галушки - это маленькие картофельные клецки, заправленные мягким сыром и беконом. Из какой страны родом это блюдо?",
					"answers": ["Словакия", "Украина", "Литва", "Хорватия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Адобо - это блюдо, состоящее из кусочков курицы или свинины, тушеных в смеси соевого соуса и уксуса и сдобренных перцем, чесноком и лавровым листом. Из какой страны оно родом? ",
					"answers": ["Филиппины", "Венесуэла", "ЮАР", "Румыния"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Кацудон – это тонкая свиная отбивная с яйцом, которую кладут сверху в чашу с рисом. Из какой страны родом это блюдо?",
					"answers": ["Япония", "Франция", "Италия", "Норвегия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Билтонг - разновидность вяленого мяса. Билтонг готовят из говядины, но он прекрасно получается и из других видов мяса, например, страусятины. Из какой страны родом это блюдо? ",
					"answers": ["ЮАР", "Мексика", "Турция", "Сербия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется крышка для пивных бутылок?",
					"answers": ["Кроненпробка", "Лостколпак", "Боттлкэп", "Пауэркрышка"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется картонная подставка под кружку, предназначенная для предотвращения попадания пива и влаги, конденсирующейся на внешних стенках, на поверхность стола?",
					"answers": ["Бирдекель", "Костер", "Тегетис", "Бирмат"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется емкость для хранения пива?",
					"answers": ["Кег", "Тонн", "Каск", "Баррель"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какая страна является самым большим потребителем пива на душу населения в год?",
					"answers": ["Чехия", "Великобритания", "Германия", "Россия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой тип пива является наиболее распространенным в мире?",
					"answers": ["Лагер", "Ламбик", "Эль", "Пильзнер"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Существует классификация пива по его цвету. Какого цвета пива нет в такой классификации?",
					"answers": ["Желтое", "Белое", "Красное", "Темное"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "При приготовлении пива основным его компонентом является солод — продукт, получаемый при проращивании семян злаков. Какое растение чаще всего используется в этом процессе?",
					"answers": ["Ячмень", "Пшеница", "Рожь", "Овес"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется такой известный салат состоящих из: рыбных консервов, сыра, яиц, сливочного масла и майонеза?",
					"answers": ["Мимоза", "Царский салат", "Оливье", "Цезарь"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Это блюдо состоит из нескольких слоев, куда обычно входит фарш, помидоры, овощи, тертый сыр. Обычно поливается соусом. Подается горячим.",
					"answers": ["Лазанья", "Пицца пеперони", "Несладкий торт по-португальски", "Брюссельский рулет"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Это горячий алкогольный напиток, делают его из вина или рома, сахара, пряностей (имбирь, гвоздика, мускатных орех, корица). Могут быть добавлены апельсины или яблоки.",
					"answers": ["Глинтвейн", "Тирамису", "Японская гэта", "Блу-Джоб"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как будет называться эта известная пицца? Главные ингредиенты: ветчина и ананас, яйца, сыр и кетчуп.",
					"answers": ["Гавайская", "Сицилийская", "По-неаполитански", "Пеперони"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Этот соус состоит из оливкового масла, базилика и сыра. Относится к итальянской кухне:",
					"answers": ["Песто", "Башамель", "Тапенада", "Болоньезе"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Коктейль на основе рома из мяты, лайма (или лимона), ну и других ингредиентов по вкусу. Популярен в жару:",
					"answers": ["Мохито", "Бронкс", "Лаймовая Маргарита", "Зеленая леди"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В этот известный суп русской кухни на кислой основе добавляются огурцы, рассол, крупы (рис, перловка), зелень, овощи:",
					"answers": ["Рассольник", "Борщ", "Солянка", "Щи"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В оригинальный рецепт входят кабачки, помидоры, перец, лук и чеснок. В современных вариантах очень часто добавляют баклажаны. Все это блюдо напоминает овощное рагу. Что это?",
					"answers": ["Рататуй", "Киш", "Фуа-гра", "Фондю"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Известный торт, впервые приготовленный в 1912 году в России, состоит из слоеного теста с кремовой прокладкой:",
					"answers": ["Наполеон", "Дунайские волны", "Крокембуш", "Прага"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Назовите родину кофейного дерева:",
					"answers": ["Эфиопия", "Португалия", "Бразилия", "Италия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В 1657 году в Британии кофе рекламировался как лекарство от ...",
					"answers": ["Цинги", "Чумы", "Мигрени", "Язвы"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какая страна является крупнейшим производителем кофе?",
					"answers": ["Бразилия", "Эфиопия", "Индонезия", "Португалия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "При какой температуре (по Цельсию) обжаривается кофе?",
					"answers": ["200-250", "100-120", "150-170", "300-320"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из чего обычно изготавливают мешки для кофе?",
					"answers": ["Из конопли", "Из полиэтилена", "Из тросника", "Из бумаги"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В США кофе очень популярен. Однако, он выращивается только в одном штате. В каком?",
					"answers": ["Гавайи", "Калифорния", "Флорида", "Индиана"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "На острове Суматра самые ценные сорта кофе собирают, следуя за повадками этого животного, которое выбирает самые лучшие зерна и съедает их. Что это за животное?",
					"answers": ["Лювак", "Ай-яй ", "Бурианг ", "Свинохвостый макак"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Назовите официальный день кофе в Японии:",
					"answers": ["1 октября ", "7 февраля ", "15 апреля ", "23 августа "],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В какой стране была открыта первая компания-производитель кофе?",
					"answers": ["В США", "В Италии", "В Бразилии", "Во Франции"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "По одной из легенд, название «коктейль» происходит от двух английских слов, означающих это:",
					"answers": ["Петушиный хвост ", "Петушиное крыло ", "Петушиная сказка ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком году, официально появился коктейль Кровавая Мэри (Bloody Mary)?",
					"answers": ["1921", "2001", "1939", "1900"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В приготовлении коктейлей используется такая редкая единица измерения как дэш (dash) – чему она равна?",
					"answers": ["Несколько капель", "2 жидких унции ", "Ведерко ", "Половина стакана"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Жители Антильских островов издавна готовят этот коктейль в кокосовом орехе:",
					"answers": ["Пина колада", "Дайкири", "Маргарита", "Пададайз"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какое из следующих названий является названием одного из самых известных алкогольных коктейлей?",
					"answers": ["Ирландский кофе", "Бразильский кофе", "Бразильский чай", "Английский чай"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Этот коктейль был назван в честь города:",
					"answers": ["Дайкири ", "Негрони ", "Гарибальди ", "Порто Флип"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Международной ассоциацией барменов составлен официальный список классических коктейлей, который содержит такое число коктейлей:",
					"answers": ["50-100", "100-1000", "Больше 1000", "Меньше 50"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Среди известных «русских» коктейлей нет такого:",
					"answers": ["Назойливый русский", "Франко-русский", "Черный русский", "Белый русский"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Все эти десерты готовятся по сходной технологии - фрукты или ягоды варятся в сладком сиропе. Какой из них готовится таким образом, чтобы ингредиенты сохраняли свою форму?",
					"answers": ["Варенье", "Джем", "Повидло", "Мармелад"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Самый популярный метод употребления этого десерта - жарить на кострах на пикниках:",
					"answers": ["Маршмэллоу ", "Меренга ", "Крембо ", "Марципан "],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какая из этих сладостей готовится не из орехов?",
					"answers": ["Пастила", "Козинаки", "Крембо", "Нуга"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "К какому типу сладостей можно отнести шербет (сорбет)?",
					"answers": ["Мороженое", "Пироженое", "Желе", "Конфета"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого десерта схоже с названием одного ликера и произошло, вероятно, от названия типа торгового парусного судна?",
					"answers": ["Самбук", "Конфитюр", "Монпансье", "Мацарткугель"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В отличие от прочих, эта сладость родом из Англии:",
					"answers": ["Пудинг", "Суфле", "Безе", "Меренга"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В состав какого из этих десертов входит сыр?",
					"answers": ["Тирамису", "Прага", "Захер", "Эстерхази"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из каких орехов готовятся традиционные марципаны?",
					"answers": ["Миндаль ", "Фисташка", "Арахис ", "Кешью "],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком сорте шоколада отсутствует важный ингредиент - какао-порошок?",
					"answers": ["Белый", "Горький", "Диабетический", "Молочный"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Кто из российских общественных деятелей в 1865 году основал собственную сыроварню в Тверской губернии и открыл Школу молочного хозяйства?",
					"answers": ["Верещагин Н.В.", "Найденов Н.А.", "Максимович П.П.", "Комаров М.Е."],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком российском городе ежегодно с 2006 года проходит международный фестиваль Праздник сыра?",
					"answers": ["Барнаул", "Самара", "Кострома", "Вологда"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "К какому типу сыров относится сыр Сулугуни?",
					"answers": ["Рассольные сыры ", "Плесневые сыры ", "Плавленные сыры", "Кисломолочные сыры"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Этот мягкий сыр имеет пикантный вкус, чуть-чуть похожий на грибной, а сверху покрыт белой корочкой, образованной плесневым грибком. О каком сыре идет речь?",
					"answers": ["Камамбер", "Стилтон", "Фета", "Данаблю"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какая страна является родиной сырного фондю?",
					"answers": ["Швейцария", "Норвегия", "Австрия", "Голландия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется традиционный греческий сыр, изготавливаемый из овечьего или козьего молока?",
					"answers": ["Фета", "Брынза", "Моцарелла", "Медоро"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "На острове Сардиния производят сыр под названием Касу марцу. Какое другое название дали этому сыру, отражающее его сущность?",
					"answers": ["Червивый сыр", "Плесневый сыр", "Вонючий сыр", "Мраморный сыр"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из каких сортов винограда изготавливают белое вино?",
					"answers": ["Из любых ", "Из белых", "Из розовых", "Из красных"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из какого сорта винограда невозможно изготовить белое вино?",
					"answers": ["Саперави ", "Шардоне", "Сильванер", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Белые вина с возрастом ...",
					"answers": ["Темнеют ", "Светлеют", "Не изменяют цвет", "Краснеют"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой самый распространенный сорт белого винограда?",
					"answers": ["Шардоне ", "Совиньон-блан", "Мускат", "Бланш"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какое из названий не является названием сорта Алиготе?",
					"answers": ["Саперави ", "Мухранули", "План гри", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Цукини — это разновидность какого овоща?",
					"answers": ["Кабачка ", "Тыквы ", "Патиссона", "Огурца"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какое вещество придает перцу жгучий вкус?",
					"answers": ["Капсаицин ", "Каротин", "Кофеин", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какие открытия были произведены в науке благодаря опытам на горохе?",
					"answers": ["Законы Менделя ", "Законы Фарадея", "Закон всемирного тяготения", "Таблица Менделеева"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Каково ботанической название лука на латинском языке?",
					"answers": ["Allium ", "Clívia", "Narcíssus", "Ни один из варивнтов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называются абрикосы, высушенные без косточки?",
					"answers": ["Курага ", "Урюк", "Аштак-паштак", "Изюм"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой сорт перца считается самым жгучим?",
					"answers": ["Каролинский жнец ", "Скорпион Тринидада", "Хабанеро", "Чили"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называют свёклу в некоторых уголках России, Беларуси и Украины?",
					"answers": ["Буряк ", "Свекляк", "Коровяк", "Ковяк"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называются овощные сорта бананов, которые перед употреблением требуют термической обработки?",
					"answers": ["Платано ", "Банано", "Робусто", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какого веса могут достигать плоды айвы?",
					"answers": ["2 кг", "1 кг", "500 гр", "22 кг"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из плодов какого растения получают изюм?",
					"answers": ["Из винограда ", "Из вишни", "Из сливы", "Из персиков"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": " В библейской книге Бытия лист этого растения использовался Адамом и Евой для прикрытия наготы. как оно называется?",
					"answers": ["Инжир ", "Урюк", "Финики", "Курага"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какая страна считается родиной тыквы?",
					"answers": ["Мексика ", "Украина", "Китай", "Россия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как на Руси называли грушу до XII века?",
					"answers": ["Дуля ", "Дрыня", "Смоля ", "Груша"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какое ядовитое вещество содержится в яблочных семенах?",
					"answers": ["Рицин ", "Цианид кальция", "Цианид калия", "Жмых"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Баумкухен — это выпечка, cрез которой напоминает спил дерева с годовыми кольцами. В какой стране она пользуется большой популярностью?",
					"answers": ["Германия ", "Франция", "Италия ", "Россия"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Лефсе — это ...",
					"answers": ["Традиционные норвежские блины ", "Французский соус", "Итальянский суп ", "Коктейль"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Калакейтто — блюдо, которое очень популярно в Карелии и Финляндии. А чем оно является по своему типу?",
					"answers": ["Суп", "Десерт", "Закуска", "Коктейль"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Знаменитый салат французского города Ниццы — это ...",
					"answers": ["Нисуаз ", "Тимбаль", "Попьет", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называются традиционные бельгийские и голландские пончики, которые готовят во фритюре? Их подают на новогодний стол:",
					"answers": ["Олибол ", "Поффертье", "Паасброд ", "Паспорт"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Каким блюдом является граавилохи (гравлакс)? Оно очень популярно в североевропейских странах:",
					"answers": ["Рыбным", "Фруктовым", "Овощным", "Куриным"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Сюрстрёмминг — это ...",
					"answers": ["Консервированная квашенная сельдь ", "Фруктовый десерт", "Традиционный скандинавский напиток", "Консервированные отходы"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из каких фруктов готовится традиционное венгерское повидло из Тополовени?",
					"answers": ["Сливы ", "Яблоки", "Груши", "Малины"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": " Из чего чаще всего готовят русское кондитерское изделие мазюню?",
					"answers": ["Из редьки ", "Из яблок", "Из капусты", "Из свеклы"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что внутри котлеты по-киевски?",
					"answers": ["Сливочное масло ", "Сало", "Яйцо", "Сыр"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из чего готовят овощное блюдо мусака? Его очень любят на Балканах:",
					"answers": ["Из баклажанов", "Из огурцов", "Из капусты", "Из ягод"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "На что по форме похожи итальянские конкилье?",
					"answers": ["На ракушки ", "На бабочек", "На кисть руки", "На камень"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Кашанка — это ...",
					"answers": ["Вид колбасы ", "Вид каши", "Вид хлеба", "Вид каши"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется традиционный польский торт родом из Мазовии?",
					"answers": ["Мазурка ", "Мазови", "Мазини", "Маза"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "На какой праздник в Испании подают хангикьот?",
					"answers": ["На Рождество ", "На Пасху", "На 1 мая", "На день рождения"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что такое лазанья?",
					"answers": ["Слоёная запеканка из теста", "Ватрушка", "Лепешка", "Сыр"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется итальянский белый хлеб?",
					"answers": ["Чиабатта ", "Ризотто", "Лазанья", "Болоньезе"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется итальянский кофе?",
					"answers": ["Капучино ", "Миллагрено", "Голд", "Американо"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Родиной какого итальянского десерта является Пьемонт?",
					"answers": ["Панна-котта ", "Ризотто", "Кальцоне", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какое название имеет известное тосканское блюдо?",
					"answers": ["Кростини ", "Ризотто", "Мартини", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какое блюдо является фирменным в Венеции?",
					"answers": ["Рис с горохом ", "Пицца ", "Спагетти", "Шаурма"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Где производят 20% итальянских вин?",
					"answers": ["В Венеции и Фриули", "В Риме", "На Сардинии", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},

				{
					"question": "Как называется закрытая форма пиццы в виде полумесяца?",
					"answers": ["Кальцоне ", "Ризотто ", "Мартелло", "Пирог"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком году Коррадо Тедески создал «Национальную партию флорентийского бифштекса»?",
					"answers": ["В 1953 году ", "В 1950 году", "В 1965 году", "В 2008 году"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Где изначально производился сыр Качокавалло?",
					"answers": ["На Сицилии ", "В Турине", "В Милане", "В Риме"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что традиционно является основным десертом в Французской кухне?",
					"answers": ["Сыр ", "Крем ", "Фрукты", "Мясо"],
					"topicKey": 26
				},

				{
					"question": "Из чего готовится французский деликатес, благодаря которому французы получили одно из своих прозвищ?",
					"answers": ["Лягушки ", "Пауки", "Кузнечики", "Тараканы"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется алкогольный напиток, который производят из определённых сортов винограда и по особой технологии во французском регионе Шаранта?",
					"answers": ["Коньяк", "Шампанское ", "Бордо", "Пиво"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется традиционный длинный французский батон: мягкий внутри, а снаружи хрустящая корочка?",
					"answers": ["Багет ", "Кальвадос", "Шпалет", "Пикет"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что такое «Бешамель»?",
					"answers": ["Базовый соус ", "Французский десерт ", "Сорт сыра ", "Фрукт"],
					"topicKey": 26
				},

				{
					"question": "Как называется французский сыр со слегка грибным вкусом, на корочке которого растёт пушистая белая плесень?",
					"answers": ["Камамбер ", "Рокфор ", "Ливаро", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой традиционный французский суп по легенде был впервые приготовлен Людовиком XV в своём охотничьем домике из весьма ограниченного набора продуктов?",
					"answers": ["Французский луковый суп", "Консоме ", "Суп с блинной стружкой", "Грибной крем-суп"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": " Как называется французский десерт из жареных орехов с сахаром, который был очень популярен в СССР?",
					"answers": ["Грильяж", "Галантин", "Макарон", "Арахисовая паста"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Сколько килограмм в год составляет потребление мяса одним человеком в Германии?",
					"answers": ["60 кг ", "50 кг", "70 кг", "80 кг"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какая основная приправа используется в немецкой кухне?",
					"answers": ["Соль ", "Перец ", "Куркума", "Паприка"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какое мясо традиционно используется на Рейне для приготовления «зауэрбратена»?",
					"answers": ["Конина ", "Свинина", "Козлятина", "Баранина"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как перед подачей разогревается «боквурст»?",
					"answers": ["В горячей воде ", "На пару", "На сковороде", "На гриле"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Каков диаметр колбаски «боквурст»?",
					"answers": ["Не более 32 мм ", "Не более 35 мм", "Не более 40 мм", "55 мм"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком городе впервые была изготовлена «карривурст»?",
					"answers": ["Берлин ", "Мюнхен", "Кёльн", "Москва"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какая капуста является национальным блюдом Германии?",
					"answers": ["Квашеная ", "Тушёная", "Варёная", "Кипяченая"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Творог какой жирности используют при изготовлении «харцского сыра»?",
					"answers": ["Обезжиренный творог ", "9% жирности", "21% жирности", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется популярное в России блюдо, которое было названа в честь знаменитого графа?",
					"answers": ["Бефстроганов", "Оливье", "Пожарская котлета", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Якутский хаан — это ...",
					"answers": ["Колбаса ", "Ягодный десерт", "Вид пельменей ", "Вид пирогов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Дзыкка — это сытное и очень вкусное блюдо из сыра и кукурузной муки. К какой кухне она относится?",
					"answers": ["Осетинская ", "Бурятская", "Калмыцкая", "Грузинская"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как готовят кюр — традиционное калмыцкое блюдо из баранины?",
					"answers": ["Запекают в земле ", "Запекают в земле ", "Варят в котле", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется традиционное кондитерское изделие в удмуртской кухне, которое обычно приносили в качестве гостинца?",
					"answers": ["Бискыли", "Аракы", "Варенча", "Апач"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Из какого молока готовят кумыс?",
					"answers": ["Из лошадиного ", "Из козьего", "Из овечьего ", "Из заячьего"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "На каком бульоне готовится традиционная русская солянка?",
					"answers": ["Все варианты верны ", "На мясном", "На грибном", "На рыбном"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой российский город славится своими знаменитыми  пряниками?",
					"answers": ["Тула ", "Таганрог", "Кингисепп", "Москва"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Татары и башкиры любят полакомиться сладким блюдом, которое называют чак-чак. Его готовят на фритюре из кусочков теста, перемешивая их с сиропом. Какой это сироп?",
					"answers": ["Медовый ", "Кленовый", "Малиновый ", "Пшеничный"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Айран, который является традиционным кавказским блюдом — это ...",
					"answers": ["Кисломолочный напиток ", "Сытный суп", "Вяленые фрукты", "Сухофрукты"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как готовят чувашские пирожки хуран кукли?",
					"answers": ["Варят в кипятке", "Жарят на сковородке", "Выпекают в печи", "Жарят на гриле"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В какое время суток традиционно подают национальное удмуртское блюдо табани? Это пышные дрожжевые оладьи.",
					"answers": ["Утром на завтрак ", "Днём на обед", "Вечером на ужин", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Одна из традиционных приправ тувинской кухни — койнут. Это — ...",
					"answers": ["Дикий укроп ", "Жгучий перец", "Корица ", "Паприка"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Мозги какого животного входят в одно из самых экзотических блюд китайской кухни?",
					"answers": ["Обезьяна", "Собака", "Коза", "Курицы"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой соус является одним из главных компонентов китайской кухни?",
					"answers": ["Соевый ", "Устричный ", "Рыбный", "Мясной"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какие палочки использовались в императорском дворце для выявления ядов в пище?",
					"answers": ["Серебряные ", "Палочки из слоновой кости", "Деревянные ", "Стальные"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как готовят «баоцзы»?",
					"answers": ["Готовят на пару ", "Жарят во фритюре", "Выпекают в печи", "Жарят на огне"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Когда китайцы предпочитают есть «баоцзы»?",
					"answers": ["На завтрак ", "На обед", "На ужин", "На полдник"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой еще существует вариант названия «столетнего яйца»?",
					"answers": ["Тысячелетнее яйцо ", "Десятилетнее яйцо", "Вечное яйцо", "Столетнее яйцо"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как долго выдерживается «столетнее яйцо» без воздуха?",
					"answers": ["Несколько месяцев ", "1 день", "1 месяц", "1 год"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Во время правления какой династии стала широко известна «утка по-пекински»?",
					"answers": ["Династия Юань ", "Династия Ся ", "Династия Чу ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В какой провинции изобретено блюдо «гунбао»?",
					"answers": ["В провинции Сычуань ", "В провинции Хайнань ", "В провинции Гуандун", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Разновидностью какого блюда являются «вонтоны»?",
					"answers": ["Пельмени ", "Пудинг", "Лапша", "Каша"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что является основным ингредиентом японской кухни?",
					"answers": ["Рис", "Картофель", "Спаржа", "Гречневая каша"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что такое тофу?",
					"answers": ["Питательная основа", "Десерт", "Закуска", "Каша"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как в Японии называются отварные бобы молочной спелости в стручках?",
					"answers": ["Эдамамэ ", "Натто", "Сансай", "Натс"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что такое тяхан?",
					"answers": ["Блюдо, похожее на плов ", "Жареный лук", "Томатная паста", "Суп"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется японская сладость?",
					"answers": ["Дайфуку", "Тори", "Онигири", "Чизкейк"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что используется для приготовления супа «мисосиру»?",
					"answers": ["Паста мисо ", "Тори", "Макароны", "Рис"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "За каким столом японцы принимают пищу?",
					"answers": ["За низким ", "За высоким", "Они не едят за столом", "За барной стойкой"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что нельзя делать во время еды?",
					"answers": ["Класть локти на стол", "Разговаривать", "Смотреть друг на друга", "Смеяться"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что такое рамэн?",
					"answers": ["Японское суп", "Рис по-японски", "Томаты по-японски", "Рис"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой овощ был основным в русской кухне до распространения картофеля?",
					"answers": ["Репа", "Редька", "Свекла", "Огурец"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Разновидность сортов какого напитка на Руси к XV веку насчитывала более 500 наименований?",
					"answers": ["Кваса", "Компота", "Киселя", "Лимонада"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В традиционной русской кухне яичница была ритуальным блюдом.А на какой праздник она готовилась?",
					"answers": ["На Троицу", "На свадьбу", "На Пасху", "На рождество"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Название какого русского блюда происходит от названия французского соуса?",
					"answers": ["Винегрет", "Блины ", "Пряник", "Пирог"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется кухонный инструмент в виде деревянной лопаты для извлечения хлеба из печи?",
					"answers": ["Садник", "Ухват", "Лопатка", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какой популярный русский десерт производится из яблочного пюре? ",
					"answers": ["Зефир", "Меренги", "Марципан", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Традиционная русская еда Масленичной недели.",
					"answers": ["Блины", "Оладушки", "Пельмени", "Пироги"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком году в Париже появился музей вина?",
					"answers": ["1984", "1857", "1995", "2012"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком веке берет свое начало история виноделия во Франции?",
					"answers": ["в 6 веке до н.э.", "в 1 веке до н.э.", " в III веке", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком винодельческом регионе произрастает больше всего сортов красного винограда?",
					"answers": ["Бордо ", "Божоле", "Долина Роны", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "В каком регионе произрастает наибольшее количество сортов белого винограда?",
					"answers": ["Юго-запад ", "Корсика ", "Прованс", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Как называется винодельческий регион, в котором растет только один сорт винограда?",
					"answers": ["Божоле", "Коньяк", "Бургундия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Сколько вина можно выпить во Франции перед тем, как сесть за руль?",
					"answers": ["Два бокала ", "Один бокал", "Бутылку", "Две бутылки"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Гауда, Мааздам, Эдам - очень популярные виды сыра в России. Где же их родина?",
					"answers": ["Нидерланды", "Франция", "Испания", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Наука, изучающая вина",
					"answers": ["Энология", "Нектарология", "Стекология", "Конхология"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Что влияет на цвет вина?",
					"answers": ["Кожица ягод", "Сорт винограда", "Температура выдержки", "Наличие косточек"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какое из этих вин - белое?",
					"answers": ["Шардоне", "Саперави", "Ламбруско", "Мерло"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какое из этих вин - красное?",
					"answers": ["Каберне", "Сильванер", "Токай", "Рислинг"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Какие вина выдерживаются дольше всех?",
					"answers": ["Выдержанные", "Коллекционные", "Марочные", "Молодые"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Специалист, ответственный за вина.",
					"answers": ["Сомелье", "Рикша", "Ресторатор", "Хостес"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Этот напиток не является вином.",
					"answers": ["Бейлис", "Херес", "Портвейн", "Мадера"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Регулярное, умеренное (не более 30 грамм/сутки) потребление красного вина снижает риск этой группы заболеваний",
					"answers": ["Сердечно-сосудистые", "Эндокринные", "Онкологические", "Аутоимунные"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Регламентационная система, гарантирующая подлинность и оригинальность вин, произведенных на конкретной, законодательно утвержденной территории.",
					"answers": ["Апелласьон ", "Кивориат ", "Апассионат", "Курант"],
					"topicKey": 26
				},
				{
					"question": "Вареники – это изделия из пресного теста с начинкой из рубленого мяса, овощей, грибов, фруктов, творога или ягод. Из какой страны родом это блюдо?",
					"answers": ["Украина", "Белоруссия", "Швеция", "Польша"],
					"topicKey": 26
				}
			]
		},
		{
			"category": "Чудеса Инженерии",
			"questions": [{
					"question": "Кто построил первый в России паровоз?",
					"answers": ["Братья Черепановы", "Братья Черпановы", "Братья Череповы", "Братья Черповы"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как в народе прозвали ВАЗ-2101?",
					"answers": ["Копейка", "Рубль", "Червонец", "Монетка"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется оптическое устройство наблюдения из подводных лодок за поверхностью моря?",
					"answers": ["Перископ", "Телископ", "Кильблок", "Траулер"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Силой какого животного измеряют мощность двигателя?",
					"answers": ["Лошадь", "Тигр", "Бык", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В серийных гражданских автомобилях какой страны впервые появились бортовые компьютеры?",
					"answers": ["Германия", "Франция", "Япония", "Корея"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Гребно-парусное, двух-трехмачтовое военное судно длиной до 60 м с одним рядом весел?",
					"answers": ["Галера", "Нагель", "Додж", "Барк"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Деревянный гвоздь в кораблестроении:",
					"answers": ["Нагель", "Стержень", "Болт", "Стойка"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется тип кузова легкового автомобиля, имеющего 2 двери?",
					"answers": ["Купе", "Седан", "Лимузин", "Хэтчбек"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Сколько лошадиных сил в машине Bugatti Veyron?",
					"answers": ["1001", "801", "601", "1201"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой прибор измеряет число оборотов двигателя?",
					"answers": ["Тахометр", "Спидометр", "Манометр", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называлась первая модель автомобиля Bentley?",
					"answers": ["3 litre ", "8 metres", "10 metres", "5 litre "],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Кому была продана компания Bentley в 1931 году?",
					"answers": ["Компании Rolls-Royce ", "Компании Coca-Cola", "Компании Hewlett Packard", "Компании Nissan"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком году была выпущена первая машина Bentley?",
					"answers": ["1919", "1889", "1931", "1953"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какая мощность была у первой модели Bentley 3L?",
					"answers": ["70 л. с.", "100 л. с.", "140 л. с.", "85 л. с."],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобильный концерн сегодня владеет правами на торговый бренд Bentley?",
					"answers": ["Volkswagen Group ", "General Motors", "Ford", "Nissan"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какую компанию вначале создали братья Бэнтли?",
					"answers": ["Bentley&Bentley ", "Bentley Motors", "2 Bentley", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какая модель Bentley стала лучшим автомобилем 1952 года в Великобритании?",
					"answers": ["R-Type Continental ", "Bentley Continental R", "Mulsanne Turbo", "Bentley 3L "],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Чему равнялся рекорд скорости на льду, установленный финским гонщиком Юхой Канккуненом на машине марки Continental GT?",
					"answers": ["321,65 км/час ", "413,87 км/час", "289 км/час", "179 км/час"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком году была создана промышленная фирма BMW?",
					"answers": ["В 1916 году ", "В 1923 году", "В 1912 году", "В 1906 году"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Кто является создателем компании BMW?",
					"answers": ["Карл Фридрих Рапп ", "Франц Йозеф Попп", "Эрнст Хенне", "Карл Бенц"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В какой стране сосредоточенны основные производственные мощности компании BMW?",
					"answers": ["В Германии", "В Японии", "В Китае", "В Италии"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком году BMW произвела свой первый послевоенный автомобиль?",
					"answers": ["В 1951 году ", "В 1954 году ", "В 1959 году ", "В 1963 году "],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как расшифровывается аббревиатура BMW в переводе на русский язык?",
					"answers": ["«Баварские моторные заводы»", "«Звезда больших дорог»", "«Берлинский скоростной путь»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком году состоялась презентация BMW X5?",
					"answers": ["В 1999", "В 2000", "В 2009", "В 2010"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком городе России собирают автомобили BMW?",
					"answers": ["Калининград", "Москва", "Санкт-Петербург", "Тверь"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется трамвай, который ездит под землёй?",
					"answers": ["Метротрам ", "Метрополитен", "Метро", "Метротрап"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Что появилось раньше?",
					"answers": ["Поезд", "Тепловоз ", "Электровоз", "Автомобиль"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется автомобиль, который похож на самолёт? Он был создан, как вездеход, предназначенный для поиска и эвакуации приземлившихся экипажей?",
					"answers": ["Синяя птица", "Красный ястреб", "Белая ласточка", "Черный орел"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как по-другому называется мигалка на спецтранспорте?",
					"answers": ["Проблесковый маячок", "Фара-искатель", "Стоп-сигнал", "Стоп-свет"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется управляемый летательный аппарат, который легче воздуха?",
					"answers": ["Дирижабль ", "Аэростат", "Квадрокоптер", "Воздушный шар"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется летающий аппарат, который похож на летучую мышь?",
					"answers": ["Махолет", "Мышелет", "Робомышь", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "К какому типу машин относится грейдер?",
					"answers": ["Строительному ", "Медицинскому", "Полицейскому", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется машина, которая срубает деревья?",
					"answers": ["Харвейстер ", "Форестер", "Диггер", "Трактор"],
					"topicKey": 27
				}, {
					"question": "Кто основал компанию «Опель»?",
					"answers": ["Адам Опель", "Адам Венгель", "Иоганн Опель", "Иоганн Венгель"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Кто изобрел перископ?",
					"answers": ["Иоганн Гутенберг", "Адам Гутенберг", "Иоганн Перископ", "Адам Перископ"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "У какой из стран международный знак A?",
					"answers": ["Австрия", "Австралия", "Афранистан", "Андорра"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "У какой из стран международный знак AFG?",
					"answers": ["Афганистан", "Гана", "Антигуа и Барбуда", "Ангола"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "У какой из стран международный знак AG?",
					"answers": ["Антигуа и Барбуда", "Ангола", "Россия", "Арабские Эмираты"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "У какой из стран международный знак AL?",
					"answers": ["Албания", "Ангола", "Алжир", "Гана"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "У какой из стран международный знак AND?",
					"answers": ["Андорра", "Эдинбург", "Ангола", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "У какой из стран международный знак ANG?",
					"answers": ["Ангола", "Ни один из вариантов", "Андорра", "Арабские Эмираты"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "У какой из стран международный знак A?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "Афганистан", "Андорра", "Австралия"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобильный регистрационный знак использовался в Анголе до 1957 года?",
					"answers": ["PAN", "SU", "ANG", "AND"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобильный код использовался в СССР?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "US", "USSR", "UR"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобильный код использовался в Антарктиде?",
					"answers": ["ARK", "AR", "A", "ANT"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобильный код использовался в Анголе до 1975 года?",
					"answers": ["P", "F", "A", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Сколько основных отраслей насчитывает машиностроение?",
					"answers": ["12", "11", "10", "13"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой главный отраслевой фактор машиностроения?",
					"answers": ["Транспортные связи", "Металлоемкость", "Наукоемкость", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Где в России сосредоточено судостроение?",
					"answers": ["В Санкт-Петербурге", "В Калининграде", "В Саратове", "В Москве"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Что в переводе с латинского означает «авиация»?",
					"answers": ["Птица", "Небо", "Полет", "Воздух"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой военный деятель и изобретатель построил в 1883 году самолёт на собственные средства?",
					"answers": ["А. Можайский", "Б. Шереметьев", "П. Салтыков", "А. Суворов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В честь какого богатыря назван пассажирский российский самолет, разработанный под руководством авиаконструктора И. И. Сикорского?",
					"answers": ["Илья Муромец", "Добрыня Никитич", "Алеша Попович", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Где в самолёте находится нумератор?",
					"answers": ["На главном руле", "Ни один из вариантов", "В хвостовой части", "Около шасси"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называются подвижные части самолета, служащие для сохранения поперечной устойчивости?",
					"answers": ["Элероны", "Ни один из вариантов", "Фюзеляж", "Оперение"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой советский авиаконструктор получил семь Сталинских премий?",
					"answers": ["С. В. Ильюшин", "А. С. Абрамов", "О. К. Антонов", "Ф. Г. Гласс"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой из перечисленных праздников отмечается 28 октября?",
					"answers": ["День армейской авиации", "День Победы", "День ВДВ", "День инженервых войск"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Самолет какой модели фигурировал в фильме «Невероятные приключения итальянцев в России»?",
					"answers": ["Ту-134", "Ту-128", "ИЛ-96", "Ил-112В"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какая часть самолёта отличает его от махолёта и вертолёта?",
					"answers": ["Неподвижное крыло", "Наличие двигателя", "Хвост", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Укажите гражданский самолёт:",
					"answers": ["Пожарные", "Патрульные", "Корректировщики", "Военные"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Укажите самолёт, который подходит под классификацию «сухопутный» по типу шасси:",
					"answers": ["С лыжными шасси", "Поплавковый", "Амфибии", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какого учёного считают отцом авиации?",
					"answers": ["Н. Е. Жуковского", "А. С. Кудашев", "И. И. Сикорского", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Название корпуса самолета:",
					"answers": ["Фюзеляж ", "Кабина", "Салон", "Хвост"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Название профессии человека, управляющего самолетом:",
					"answers": ["Пилот", "Капитан", "Машинист", "Адмирал"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Каким видом транспорта является самолет:",
					"answers": ["Воздушным", "Сухопутным", "Наземным", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какая часть самолета находится внутри корпуса?",
					"answers": ["Салон", "Крыло", "Двигатель", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "С такой периодичностью примерно на Земле взлетают и садятся самолеты:",
					"answers": ["Раз в несколько секунд", "Раз в минуту", "Раз в 10 минут", "Раз в 30 минут"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой самый большой в мире пассажирский самолет?",
					"answers": ["Airbus A380", "Ил-96", "Boeing 747", "Boeing 7"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой город является центром речного судостроения?",
					"answers": ["Нижний Новгород", "Санкт-Петербург", "Набережные Челны", "Москва"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком городе выпускают атомные подводные лодки?",
					"answers": ["В Северодвинске ", "В Нижнем Новгороде", "В Санкт-Петербурге", "В Москве"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Автомобили какой марки собирают на заводе «Автофрамос»?",
					"answers": ["«Рено»", "«Лада»", "«УАЗ»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком городе выпускаются зерноуборочные комбайны?",
					"answers": ["В Ростове-на-Дону", "В Липецке", "В Волгограде", "В Москве"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком сибирском городе авиастроение не развито?",
					"answers": ["Томск", "Омск", "Новосибирск", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком городе России находится самый крупный автомобильный завод?",
					"answers": ["В Тольятти", "В Калуге", "В Ульяновске", "В Москве"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какого БТРа не существует?",
					"answers": ["БТР 75", "БТР 60", "БТР 80", "БТР 70"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется новый танк России?",
					"answers": ["Т-90", "Т-90м", "Т-14", "Т-15"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какое прозвище у Т-14?",
					"answers": ["Армата", "Дракон", "Бумеранг", "Булат"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Когда в Беларуси проходит парад войск Минского гарнизона?",
					"answers": ["3 июля", "3 апреля", "3 июля", "3 марта"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "У автомобилей какой из стран международный регистрационный знак ARM?",
					"answers": ["Армения", "Ни один из вариантов", "Андорра", "Антарктида"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Знаете, какая длина у самой большой подводной лодки в мире - ТРПКСН проекта 941 «Акула»?",
					"answers": ["172,8 м", "120 м", "157,6 м", "150 м"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как по кодификации НАТО называют подлодки проекта 885 «Ясень»?",
					"answers": ["Graney", "Typhoon", "Delta-IV", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Сколько человек входит в состав экипажа подводной лодки проекта 955 «Борей»?",
					"answers": ["107", "85", "123", "124"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Субмарины проекта 667БДР «Кальмар» почти все выведены из эксплуатации/ Какая лодка этого типа до сих пор входит в состав Тихоокеанского флота?",
					"answers": ["К-44 «Рязань»", "К-44 «Северсталь»", "К-44 «Архангельск»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Где базируются подводные лодки 667ДРМ «Дельфин»?",
					"answers": ["Гаджиево", "Каспийск", "Вилючинск", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Насколько долго могут автономно плавать субмарины 636 «Варшавянка»?",
					"answers": ["45 суток", "25 суток", "36 суток", "40 суток"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "К какой серии подлодок принадлежит атомный крейсер «Курск», погибший в 2000 году?",
					"answers": ["«Антей»", "«Кондор»", "«Гранит»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Подводное водоизмещение атомной субмарины 971 «Щука-Б»?",
					"answers": ["8140 т", "1765 т", "4367 т", "3693 т"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какую подводную скорость могут развивать атомные подводные лодки 945А «Кондор»?",
					"answers": ["35 узлов", "23 узла", "18 узлов", "17 узлов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "К какому виду гонок относится Формула-1?",
					"answers": ["Кольцевые автогонки", "Ралли", "Автокросс", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какое название получила гоночная команда, основанная Феррари в 1929 г.?",
					"answers": ["Конюшня Феррари", "Мустанги Феррари", "Рысаки Феррари", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Каким конструктором в 1914—1915 годах в России был построен Царь-танк?",
					"answers": ["Николай Николаевич Лебеденко", "Александр Александрович Пороховщиков", "Василий Дмитриевич Менделеев", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется британский основной боевой танк 1980-х годов, который был разработан фирмой Vickers Defence Systems?",
					"answers": ["Челленджер", "Конкэрор", "Виккерс", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Из скольки человек состоит экипаж советского танка Т-80?",
					"answers": ["Из трех", "Из двух", "Из четырех", "Из пяти"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "С какого года танк Т-72 «Урал» был принят на вооружение в Вооружённых Силах СССР?",
					"answers": ["С 1973 г", "С 1963 г", "С 1985 г", "С 1998"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как назывались танковые войска, входящие в состав сухопутных войск Вермахта и войск СС?",
					"answers": ["Панцерваффе", "Дер Фюрер", "Вервольф", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой из танков является французским танком времён Первой мировой войны?",
					"answers": ["Сен-Шамон", "Леклерк", "Батиньоль-Шатийон", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "К какой категории относится американский танк Стингрей?",
					"answers": ["Лёгкий танк", "Средний танк", "Ракетный танк", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каких войнах принимали участие танки?",
					"answers": ["В 1 и 2 Мировых войнах", "Только в 1 Мировой войне", "Только во 2 Мировой войне", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как назывался первый в истории танк, применённый в боевых действиях:",
					"answers": ["Mark 1", "Mark 5", "Челленджер", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Против какой армии впервые были использованы танки?",
					"answers": ["Германской", "Русской", "Британской", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "До основания собственной компании Энцо Феррари был испытателем автомобилей марки ...",
					"answers": ["«Альфа-Ромео» ", "«Мерседес»", "«Кадиллак»", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Первая модель Феррари носила имя ...",
					"answers": ["Ferrari 125 ", "Ferrari 1", "Ferrari GTS", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Логотип завода Феррари — прямоугольник с полосатой лентой в цветах ...",
					"answers": ["Итальянского флага ", "Французского флага", "Герба семьи Феррари", "Флага США"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В 2018 компания Феррари заявила, что ...",
					"answers": ["Выпустит суперкар с электродвигателем ", "Прекратит свое существование", "Начнет делать гироскутеры", "Запустит машину в космос"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "У Феррари есть модель, названная в честь основателя, «Энцо Феррари». Она может разогнаться до ...",
					"answers": ["350 км/ч ", "150 км/ч", "280 км/ч", "600 км/ч "],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Слово «танк» происходит от английского слова:",
					"answers": ["Tank", "Think", "Track", "Truck"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Танки, предназначенные для решения основных боевых задач:",
					"answers": ["Основные танки", "Специальные танки", "Вспомогательные танки", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Танки, предназначенные для решения специальных боевых задач:",
					"answers": ["Специальные танки", "Основные танки", "Вспомогательные танки", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В межвоенный период появился универсальный способ классификации танков в зависимости от их:",
					"answers": ["Весовой категории", "Рода войск", "Бронирования", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Своим появлением танки обязаны:",
					"answers": ["1 Мировой войне", "Революции в России", "2 Мировой войне", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Окончательно первая английская модель танка была готова в этом году:",
					"answers": ["1916", "1918", "1912", "1923"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Первый российский проект боевой гусеничной машины был выполнен:",
					"answers": ["Менделеевым", "Пороховщиковым", "Гулькевичем", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{

					"question": "Значительная часть танков Второй Мировой войны обзавелась противоснарядным бронированием, мощными пушками калибром до:",
					"answers": ["152 мм", "172 мм", "182 мм", "162 мм"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Одним из лучших советских танков – участников Второй мировой войны, был признан средний танк:",
					"answers": ["Т-34", "Т-33", "Т-35", "Т-32"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Основным вооружением танка является:",
					"answers": ["Танковая пушка", "Зенитка", "Пулемет", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Один из основных типов танковых боеприпасов:",
					"answers": ["Осколочно– фугасный", "Разрывной", "Химический", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Один из основных типов танковых боеприпасов:",
					"answers": ["Кумулятивный", "Ни один из вариантов", "Разрывной", "Химический"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется реактивный двигатель, работающий на жидком топливе?",
					"answers": ["ЖРД", "ТвРД", "РРК", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какую скорость должен достигнуть объект, чтобы выйти на околоземную орбиту?",
					"answers": ["9 км/с", "12 км/с", "23000 км/ч", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Сколько тонн может вывести на околоземную орбиту ракетоноситель Сатурн-5?",
					"answers": ["150 т", "150000 т", "1000000 т", "2220000 т"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой двигатель использует ракетоноситель Ariane-5 GS?",
					"answers": ["Vulcain-1B", "Vulcain-1", "Viking-4", "Ни один из вариантов"],

					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком году состоялся первый полёт человека в космос?",
					"answers": ["В 1961 г", "В 1990 г", "В 2001 г", "В 2002 г"],

					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Частная космическая компания:",
					"answers": ["SpaceX", "SpaceY", "NASA", "Apple"],

					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Российский транспортный пилотируемый корабль:",
					"answers": ["Союз", "Прогресс", "Шаттл", "Space x"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Российский грузовой корабль:",
					"answers": ["Прогресс", "Урал", "Федерация", "Россия 1"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется робот, разработанный NASA и General Motors, доставленный на МКС?",
					"answers": ["Робонавт-2", "Валли", "ASIMO", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "У какого из роботов компании Boston Dynamics есть колеса?",
					"answers": ["Handle", "RiSE", "PETMAN", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Кто придумал три закона робототехники?",
					"answers": ["Айзек Азимов", "Жюль Верн", "Международная комиссия робототехники", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется человекоподобный робот?",
					"answers": ["Андроид", "Киборг", "Механик", "Астроном"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Самый знаменитый робот из фильма «Звездные войны»?",
					"answers": ["R2-D2", "Вуки", "С-ИО", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как назывался робот, которого сыграл Арнольд Шварценеггер в фильме «Терминатор»?",
					"answers": ["Т-800", "С-3РО", "R2D2", "Т-1000"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется разработанный компанией Aldebaran Robotics человекоподобный робот, поступивший в массовую продажу?",
					"answers": ["Atlas", "Pepper", "ASIMO", "AMMO"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобиль назван в честь 110-летия основателя марки Этторе Бугатти?",
					"answers": ["Bugatti EB110", "Bugatti Type 41 Royale", "Bugatti Divo", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Выберите концепт-кар:",
					"answers": ["Bugatti 16C Galibier", "Bugatti Type 35", "Bugatti Type 55", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Укажите класс автомобиля Bugatti Type 57:",
					"answers": ["Gran Turismo", "Compact car", "Minivan", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобиль в 1920-х годах выиграл гонку Targa Florio дважды?",
					"answers": ["Bugatti Divo", "Bugatti EB118", "Bugatti Type 55", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какое название используется в СМИ для автомобиля Bugatti Chiron?",
					"answers": ["Кайрон", "Геракл", "Чироша", "Тигр"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобиль известен как Pur Sang?",
					"answers": ["Bugatti Type 35", "Bugatti EB110", "Bugatti Type 57", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Сколько всего автомобилей Bugatti Type 55 было произведено?",
					"answers": ["38", "12", "100", "222"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какую модель инженеры называют вершиной технической мысли 20-х годов?",
					"answers": ["Bugatti Type 41 Royale", "Bugatti Type 55", "Bugatti Type 57", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какому автомобилю журналы Top Gear и Robb Report присудили награду «Автомобиль десятилетия»?",
					"answers": ["Bugatti Veyron", "Bugatti Chiron", "Bugatti Divo", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Визитной карточкой современной французской авиации стал истребитель ...",
					"answers": ["«Мираж» 2000", "«Энигма» 500", "«Клео» 300", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как переводится название одного из самых «возрастных» американских истребителей?",
					"answers": ["Кобра", "Орел", "Пантера", "Лев"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какую модель, когда-либо созданную советскими и российскими авиаконструкторами, американцы оценили, как самую опасную?",
					"answers": ["Су 30", "Су 35", "Су 57", "Су 27"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой из этих летательных аппаратов беспилотник-разведчик?",
					"answers": ["MQ-4c Triton", "Chengdu J-20", "MQ-9 Reaper ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "За какое время российский военный самолет ПАК ТА способен достигнуть любой точки Земли?",
					"answers": ["За 4 часа", "За 9 часов", " За 7 часов", "За 5 часов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой из этих самолетов способен поражать как наземные, так и водные цели?",
					"answers": ["Су-34", "Су-37", "Су-29", "Су-16"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Название одного из самолетов ВВС Великобритании переводится как:",
					"answers": ["Жук", "Комар", "Ящерица", "Оса"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Когда состоялась официальная презентация автомобиля Tesla Roadster?",
					"answers": ["19 июля 2006 года", "19 июля 2002 года", "19 июля 2010 года", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "За какое время Tesla Roadster способен разгоняться до 100 км/ч? ",
					"answers": ["Менее, чем за 4 секунды", "Менее, чем за 2 секунды", "Менее, чем за 10 секунд", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{

					"question": "Какой из автомобилей разрабатывается под условным обозначением «Whitestar»?",
					"answers": ["Tesla Model S", "Tesla Model X", "Tesla Model 3", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком году Tesla Motors представила прототип Tesla Model X? ",
					"answers": ["В 2012 г", "В 2006 г", "В 2009 г", "В 2002 г"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "К какому классу относится Tesla Model X? ",
					"answers": ["Полноразмерный кроссовер", "Gran Turismo", "Пятиместный седан", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Каким запасом хода обладает Tesla Model 3 в базовой комплектации?",
					"answers": ["346 км", "223 км", "512 км", "222 км"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "К какому классу относится Tesla Model S?",
					"answers": ["Gran Turismo", "Минивэн", "Кроссовер", "Внедорожник"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется компания-разработчик дизайна Tesla Roadster?",
					"answers": ["Lotus Cars", "Bentley Motors", "Invicta", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как назывался первый автомобиль, вышедший под маркой «Porsche»? ",
					"answers": ["Porsche 64", " Porsche 695", "Porsche 911", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как называется компания, основной деятельностью которой является увеличение мощности и тюнинг автомобилей Porsche? ",
					"answers": ["Gemballa GmbH", " Porsche Motorsport", " Auto Union", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобильный регистрационный знак используется в Албании?",
					"answers": ["AL", "A", "ALB", "SU"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобильный регистрационный знак используется в Бельгии?",
					"answers": ["B", "BEL", "BLG", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобильный регистрационный знак используется в Бангладеш?",
					"answers": ["BD", "BGD", "BL", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой автомобильный регистрационный знак используется в Бельгии?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "BEL", "BLG", "BGL"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Спуск чего облегчает и ускоряет шнеллер?",
					"answers": ["Курка в ружье", "Ни один из вариантов", "Спусковой спицы", "Поршневого механизма"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какие 2 цилиндра называются коаксиальными?",
					"answers": ["С общей осью", "Противоположенные ", "Ни один из вариантов", "Симметричные"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Крупное быстроходное пассажирское судно:",
					"answers": ["Лайнер", "Паром", "Галер", "Фрегат"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как в России назывался паровоз по началу?",
					"answers": ["Пароход", "Поезд", "Паровоз ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Что означает Фольксваген в переводе с немецкого?",
					"answers": ["Автомобиль для людей", "Удобный автомобиль", "Автомобиль будущего", "Время автомобиля"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В какой стране зародилась Формула-1?",
					"answers": ["Великобритания", "Италия", "Франция", "Германия"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Что в переводе с латинского значит Volvo?",
					"answers": ["Я качусь", "Я веду", "Я лечу", "Я иду"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "На автомобиле какой марки ездил Джеймс Бонд в фильме Казино Рояль и Квант Милосердия?",
					"answers": ["Aston Martin", "Alfa Romeo", "Volvo", "BMW"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком году состоялся первый чемпионат Формулы-1?",
					"answers": ["1950", "1960", "1970", "1980"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В ознаменование какого события в истории компании Ferrari появилась модель Ferrari F40?",
					"answers": ["40-летие компании", "40-летие Энцо Феррари", "Ни к какому событию", "40-летие жены Энцо Феррари"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как переводится с латинского торговая марка Ауди?",
					"answers": ["Послушай", "Посмотри", "Оцени", "Почувствуй"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как первоначально хотели назвать популярный автомобиль «Победа»?",
					"answers": ["Родина", "Москва", "Звезда", "Победа"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком городе в 1899 году были выданы первые номерные знаки?",
					"answers": ["Мюнхен", "Берлин", "Дрезден", "Кобленц"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Каким автомобилем наградили Юрия Гагарина после полета в космос?",
					"answers": ["Волга", "Нива", "Жигули", "Феррари"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Под каким индексом первоначально был выпущен знаменитый автомобиль Porsche 911?",
					"answers": ["901", "905", "911", "907"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В честь чего или кого автомобиль «ВАЗ-2121» был назван «Нива»?",
					"answers": ["Детей конструктора", "России", "Урожая", "Вождя"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Название какого автомобильного концерна ранее красовалось на Эйфелевой башне?",
					"answers": ["Ситроен", "Пежо", "Рено", "Мерседес"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какая категория водительского удостоверения дает право работать водителем автобуса?",
					"answers": ["D", "A", "B", "C"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой российский завод выпускает автомобили марки Волга? ",
					"answers": ["Горьковский", "Завод Тольятти ", "Уральский", "Волжский"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Кто является «основателем железнодорожного дела в России»?",
					"answers": ["Император Николай I", "Джордж Стефенсон", "Александр Билл", "Петр Столыпин"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой вид транспорта не является электрическим?",
					"answers": ["Автобус", "Троллейбус", "Трамвай", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком городе впервые начал ездить электрический трамвай?",
					"answers": ["Санкт-Петербург", "Екатеринбург", "Москва", "Горький"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какая железная дорога в России считается первой? ",
					"answers": ["Царскосельская железная дорога", "Железная дорога в Торжке", "Московская железная дорога", "Железная дорога в Горьком"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В какой столице мира начала действовать первая подземная железная дорога, где для перевозки пассажиров использовались паровозы? ",
					"answers": ["Лондон", "Нью-Йорк", "Токио", "Вашингтон"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Кто является автором идеи использования при сборке автомобиля движущегося конвейера? ",
					"answers": ["Генри Форд", "Джордж Кэйли", "Орвилл Райт", "Ричард Бронсон"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Под какой рекой проходила первая в мире электрическая линия метрополитена? ",
					"answers": ["Река Темза", "Река Москва", "Река Сена", "Река Нива"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какую скорость на испытаниях развил первый в мире серийный автомобиль Карла Бенца в 1885 году? ",
					"answers": ["14,5 км. /ч.", "17,5 км./ч.", "11 км./ч.", "5 км./ч."],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какой российский учёный впервые создал проект составной или многоступенчатой ракеты? ",
					"answers": ["Циолковский", "Кибальчич", "Цандер", "Сахаров"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "В каком году суда на воздушной подушке начали регулярно курсировать между Англией и Францией? ",
					"answers": ["1968", "1959", "1971", "1950"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Какие бывают самолеты?",
					"answers": ["Штурмовики", "Санитарные", "Экспериментальные", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Ежедневно в обычных условиях летают на пассажирских лайнерах достаточно много людей. Как думаете, сколько?",
					"answers": ["Более 3 миллионов человек", "Почти 1 миллион человек", "От 500 до 700 тысяч человек", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 27
				},
				{
					"question": "Как думаете, насколько часто каждый самолет получает удары молниями?",
					"answers": ["Минимум 1 раз в год", "Пару раз за 5 лет", "Каждые 10–15 полетов", "Каждые 500-700 полетов"],
					"topicKey": 27
				}
			]
		},
		{
			"category": "Сила земли",
			"questions": [{
					"question": "Горные породы, которые подверглись изменениям под действием высоких температур и давления в недрах Земли, называют…",
					"answers": ["Метаморфическими", "Осадочными", "Магматическими", "Вулканическими"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая толщина мантии?",
					"answers": ["2900 км.", "3500 км.", "50-250 км.", "5-7 км."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Барханы – это…",
					"answers": ["Песчаные холмы", "Каменные холмы", "Большие пустоты под землей", "Земельные холмы"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Место на земной поверхности, находящееся над очагом землетрясения, называется…",
					"answers": ["Эпицентром землетрясения", "Сейсмической волной", "Цунами", "Сейсмологией"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "К средним формам рельефа относятся…",
					"answers": ["Речные долины, овраги", "Небольшие борозды, кочки", "Горы и равнины", "Материки и впадины океанов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая высота Джомолунгмы?",
					"answers": ["8848 м.", "8080 м.", "2061 м.", "9980 м."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Большие волны, вызванные подводными землетрясениями, называют…",
					"answers": ["Цунами", "Приливами", "Бризами", "Отливами"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Мелкие обломки, которые выбрасываются высоко вверх во время извержения вулкана и могут распространяться на тысячи километров — это…",
					"answers": ["Вулканический пепел", "Вулканические бомбы", "Вулканические газы", "Магма"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Центральной частью земного шара является…",
					"answers": ["Ядро", "Астеносфера", "Мантия", "Земная кора"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая толщина земной коры на равнинах?",
					"answers": ["40 км.", "70 км.", "5-10 км.", "250 км."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Линейные валообразные поднятия, расположенные на дне океанов, длиной десятки тысяч километров, называются…",
					"answers": ["Срединно-океаническими хребтами", "Материковой отмелью", "Материковым склоном", "Ложей океана"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "В какой стране находится Большой каньон?",
					"answers": ["США", "Мексика", "Канада", "Северная Ирландия"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Разрушение горных пород под действием воздуха и воды с растворенными в ней веществами называется…",
					"answers": ["Химическим выветриванием", "Физическим выветриванием", "Вулканизмом", "Органическим выветриванием"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Разрушение горных пород под воздействием колебаний температуры и замерзания воды в их трещинах называется…",
					"answers": ["Физическим выветриванием", "Химическим выветриванием", "Органическим выветриванием", "Землетрясением"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая глубина шельфа?",
					"answers": ["До 200 м.", "До 3000 м.", "200-3000 м.", "4000-6000 м."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "По высоте горы делят на…",
					"answers": ["Низкие, средневысокие, высокие", "Молодые, старые", "Тектонические, вулканические", "Складчатые, складчато-глыбовые, глыбовые"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "В зависимости от причин возникновения наводнения подразделяются на … основных типов:",
					"answers": ["6", "5", "7", "8"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Вторичным последствием наводнений является:",
					"answers": ["Болезни", "Ухудшенное водоснабжение", "Падение экономического уровня", "Поднятие экономического уровня"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Вторичным последствием наводнений является:",
					"answers": ["Плохое обеспечение пищей", "Падение экономического уровня", "Рост экономического уровня", "Ухудшение водоснабжения"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Для рек какого типа питания характерно весеннее половодье:",
					"answers": ["Снежного типа", "Смешанного типа", "Рек подземного питания", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "При пожарах необходимо остерегаться:",
					"answers": ["Высоких температур", "Пожарных бригад", "Низких температур", "Быстрого окончания пожара"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Внезапное усиление ветра с резким изменением направления:",
					"answers": ["Шквал", "Ураган", "Буря", "Вьюга"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "В зависимости от причин, которые могут приводить к землетрясению, различают:",
					"answers": ["Тектонические", "Теоретические", "Практические", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "В зависимости от причин, которые могут приводить к землетрясению, различают:",
					"answers": ["Вулканические", "Горные", "Грозовые", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Причиной возникновения ураганов, бурь, смерчей является образование в атмосфере:",
					"answers": ["Циклонов", "Воздушных ям", "Антициклонов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Воздух в смерче вращается:",
					"answers": ["Против часовой стрелки ", "По часовой стрелке ", "Нет закономерности", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Вторичным поражающим фактором урагана может быть:",
					"answers": ["Пожар", "Обвал", "Извержение вулкана", "Цунами"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "При угрозе урагана, бури или смерча, гидрометеослужба подает:",
					"answers": ["Штормовое предупреждение ", "Ветровое предупреждение ", "Ураганное предупреждение ", "Смерчевое предупреждение"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Назовите, кто из ученых создал шкалу силы ветра:",
					"answers": ["Бофорт", "Рихтер", "Менделеев", "Эйнштейн"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Понижение давления является признаком приближающейся непогоды, укажите, с помощью какого прибора мы можем это определить:",
					"answers": ["Барометр", "Гидрометр", "Гигрометр", "Термометр"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Ветер разрушительной силы и значительный по продолжительности, скорость которого превышает 32 м/с, – это:",
					"answers": ["Ураган", "Смерч", "Буря", "Цунами"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Продолжительность действия урагана составляет:",
					"answers": ["9-12 суток", "Несколько часов", "Несколько минут", "Несколько секунд"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Продолжительность действия бури составляет:",
					"answers": ["Несколько часов/суток", "Несколько минут", "9-12 суток", "Пару месяцев"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Сильные ветры не возникают в:",
					"answers": ["Тайге", "Пустыне", "Степи", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Понижение давления является признаком приближающейся непогоды, укажите, с помощью какого прибора мы можем это определить:",
					"answers": ["Барометр", "Сейсмометр", "Термометр", "Гигометр"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Область пониженного давления в атмосфере это:",
					"answers": ["Циклон", "Тайфун", "Буря", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Продолжительный и очень сильный ветер, скорость которого превышает выше 20 м/с, это:",
					"answers": ["Буря", "Торнадо", "Шторм", "Цунами"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Сильный мало масштабный атмосферный вихрь диаметром до 1 000 м, в котором воздух вращается со скоростью до 100 м/с, это:",
					"answers": ["Смерч", "Ураган", "Циклон", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Лучшей защитой от смерча является:",
					"answers": ["Подвалы", "Автобусные остановки", "Мосты", "Открытые пространства"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Лучшей защитой от смерча является:",
					"answers": ["Подземные сооружения ", "Мосты", "Ни один из вариантов", "Автобусные остановки"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Стихийные бедствия метеорологического характера подразделяются на бедствия, вызываемые:",
					"answers": ["Сильным дождем", "Наводнением", "Потопом", "Потоком"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Стихийные бедствия метеорологического характера подразделяются на бедствия, вызываемые:",
					"answers": ["Сильным снегопадом", "Грозой", "Землетрясением", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Лучшая защита от смерча:",
					"answers": ["Подвальные помещения", "Мосты", "Большие деревья", "Ветхие дома"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Сильный маломасштабный атмосферный вихрь диаметром до 1000 м, в котором воздух вращается со скоростью до 100 м/с, называется:",
					"answers": ["Смерч", "Циклон", "Ураган", "Вьюга"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Ветер скоростью до 13 м/с называется:",
					"answers": ["Бриз", "Шторм", "Циклон", "Смерч"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какой вулкан уничтожил Помпеи в 79 г. н. э.?",
					"answers": ["Везувий", "Кракатау", "Ключевая Сопка", "Этна"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Трубообразный канал, который прокладывает магма, поднимаясь на земную поверхность, называется…",
					"answers": ["Жерлом", "Гейзером", "Лавой", "Кратером"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Продольные понижения, которые разделяют горные хребты, называются…",
					"answers": ["Горными долинами", "Гребнями ", "Перевалами ", "Вершинами "],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "По какому признаку горные породы и минералы подразделяются на магматические, осадочные и метаморфические?",
					"answers": ["По условиям образования", "По размеру", "По твердости", "По цвету"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие самые длинные горы на Земле?",
					"answers": ["Анды", "Кордильеры", "Гималаи", "Карпаты"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какой самый длинный срединно-океанический хребет на Земле?",
					"answers": ["Срединно-Атлантический ", "Восточно-Тихоокеанский ", "Аравийско-Индийский", "Западно-Индийский"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая река своей разрушительной деятельностью создала Большой каньон?",
					"answers": ["Колорадо", "Колумбия", "Огайо", "Миссисипи"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "К большим формам рельефа относятся…",
					"answers": ["Горы и равнины", "Материки и впадины океанов", "Речные долины, овраги", "Небольшие борозды, кочки"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая толщина земной коры под океанами?",
					"answers": ["5-10 км.", "250 км.", "40 км.", "70 км."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая наука изучает землетрясения?",
					"answers": ["Сейсмология", "Биология", "Гидрология", "Химия"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие из этих гор имеют вулканическое происхождение?",
					"answers": ["Килиманджаро", "Альпы", "Карпаты", "Анды"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Равнины, образовавшиеся в результате поднятия участков морского дна и освобождения их от воды, называют…",
					"answers": ["Первичными", "Вторичными", "Четвертичными", "Третичными"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая самая высокая вершина мира?",
					"answers": ["Эверест", "Монблан", "Говерла", "Аконкагуа"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "По строению горы делят на…",
					"answers": ["Складчатые, складчато-глыбовые, глыбовые ", "Тектонические, вулканические", "Низкие, средневысокие, высокие", "Молодые, старые "],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Карадаг — это…",
					"answers": ["Потухший вулкан", "Каньон", "Террикон", "Пещера"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Измерение высоты точек земной поверхности называют…",
					"answers": ["Нивелирование", "Картографированием", "Метеорологическими наблюдениями", "Зондированием"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "По виду поверхности равнины подразделяют на…",
					"answers": ["Плоские и холмистые", "Плоскогорья, возвышенности и низменности", "Первичные и вторичные", "Первичные и холмистые"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Силу землетрясения оценивают по…",
					"answers": ["12-балльной шкале", "100-балльной шкале", "10-балльной шкале", "5-балльной шкале"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Состав, строение и историю развития Земли изучает…",
					"answers": ["Геология", "Биология", "Гидрология", "Климатология"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие из этих гор являются самыми старыми?",
					"answers": ["Уральские", "Крамские", "Альпы", "Карпаты"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Большие, относительно ровные участки земной поверхности с незначительными колебаниями высот называют…",
					"answers": ["Равнинами", "Пещеры", "Оврагами", "Горами"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Высоко поднятые над равнинами сильно расчлененные участки земной поверхности — это…",
					"answers": ["Горы", "Литосферные плиты", "Овраги", "Пещеры"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какой радиус земного ядра?",
					"answers": ["3500 км.", "5-7 км.", "2900 км.", "4500 км."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Равнины, образовавшиеся в результате разрушения гор внешними геологическими процессами или накопления наносов рек, называют…",
					"answers": ["Вторичными", "Первичными", "Четвертичными", "Третичными"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какой из этих вулканов является потухшим?",
					"answers": ["Эльбрус", "Рейнир", "Орисаба", "Фудзиями"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие из этих форм рельефа формируют внутренние силы Земли?",
					"answers": ["Горы", "Барханы", "Промоины", "Овраги"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая толщина литосферы на материках?",
					"answers": ["220 км.", "5-10 км.", "40 км.", "70 км."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Температура в земном ядре составляет…",
					"answers": ["6 000 °С", "2 500 °С", "500 °С", "50 000 °С"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "По способу образования горы делят на…",
					"answers": ["Тектонические, вулканические", "Складчатые, складчато-глыбовые, глыбовые ", "Молодые, старые", "Низкие, средневысокие, высокие "],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Обломки лавы величиной от нескольких сантиметров до нескольких метров в поперечнике, выбрасываемые высоко вверх во время извержения вулкана, называются…",
					"answers": ["Вулканическими бомбами", "Магмой", "Вулканическим пеплом", "Вулканическим песком"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Горные породы, образовавшиеся в результате разрушения других пород и накопления их обломков на суше или оседания веществ на дне водоемов, называют…",
					"answers": ["Осадочными", "Метаморфическими", "Вулканическими", "Магматическими"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какой главный фактор движения литосферных плит?",
					"answers": ["Циркуляция магмы", "Ледники", "Ветер", "Вода"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Как называется земная кора, которая имеет три слоя: осадочный, гранитный и базальтовый?",
					"answers": ["Материковая", "Озерная", "Океаническая", "Островная"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Самая высокая часть горного хребта называется…",
					"answers": ["Гребнем", "Склоном", "Горной долиной", "Перевалом"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Часть материковой поверхности, которая расположена ниже уровня океана называется…",
					"answers": ["Подводной окраиной материка", "Срединно-океаническим хребтом", "Рифтом", "Ложем океана"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Центральная, самая большая по площади часть дна океана с глубинами 4000–6000 м и земной корой океанического типа называется…",
					"answers": ["Ложей океана", "Срединно-океаническим хребтом", "Материковой отмелью", "Материковым склоном"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая самая большая пещера в мире?",
					"answers": ["Флинт-Мамонтова", "Кристальная", "Озерная", "Оптимистическая"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие горные породы образуются из обломков различных пород вследствие их разрушения?",
					"answers": ["Обломочные осадочные", "Метаморфические", "Органические осадочные", "Химические осадочные"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Сколько на Земле ежегодно происходит землетрясений?",
					"answers": ["Около 100 тыс.", "Около 10 тыс.", "Около 1 млн.", "Около 1 тыс."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Тектонические горы образуются в результате…",
					"answers": ["Горизонтальных и вертикальных движений", "Извержения вулканов", "Деятельности подземных вод", "Выветривания"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "При помощи какого прибора измеряют колебания земной поверхности?",
					"answers": ["Сейсмографа", "Компаса", "Барометра", "Флюгера"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Сколько действующих вулканов на Земле?",
					"answers": ["Более 600", "Более 100", "Более 300", "Более 60"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "С какой из этих литосферных плит не граничит Евразийская плита?",
					"answers": ["Южноамериканская", "Североамериканская", "Филиппинская", "Африканская"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "К внутренним геологическим процессам принадлежит…",
					"answers": ["Вулканизм", "Деятельность человека", "Работа ветра", "Выветривание"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "К планетарным формам рельефа относятся…",
					"answers": ["Материки и впадины океанов", "Горы и равнины", "Речные долины, овраги", "Небольшие борозды, кочки"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "В результате столкновения каких литосферных плит образовались Гималаи?",
					"answers": ["Евразийской и Индо-Австралийской", "Филиппинской и Тихоокеанской", "Евразийской и Аравийской", "Евразийской и Африканской"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие высоты имеют высокие горы?",
					"answers": ["Более 2000 м.", "До 200 м.", "От 1000 до 2000 м.", "До 1000 м."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Подвижный участок земной коры, который возникает на границе литосферных плит, где проходят глубинные разломы, называется…",
					"answers": ["Сейсмическим поясом", "Землетрясением", "Сейсмической волной", "Вулканизмом"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Место выхода магмы на земную поверхность в виде конусообразной горы — это…",
					"answers": ["Вулкан", "Вулканизм", "Гейзер", "Жерло"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "В России действующие вулканы находятся:",
					"answers": ["На Камчатке", "В Подмосковье", "На Алтая", "На территории Байкала"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Что называют местом наиболее сильного проявления землетрясения на земной поверхности:",
					"answers": ["Эпицентр", "Район", "Гейзер", "Зона"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Вулканы, которые извергаются регулярно:",
					"answers": ["Действующие", "Конические", "Щитовые", "Остывшие"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Как называют место, где происходит сдвиг горных пород:",
					"answers": ["Очаг землетрясения ", "Вулканический кратер ", "Конический вулкан ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Щитовые вулканы имеют такие склоны:",
					"answers": ["Пологие", "Крутые", "Обрывистые", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Расплавленное вещество мантии, поднимающееся внутри вулкана:",
					"answers": ["Магма", "Глина", "Гейзер", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Как называют углубление в верхней части вулкана:",
					"answers": ["Кратер", "Жерло", "Желоб", "Очаг землетрясения"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Сейсмически активными называют те районы земного шара, где проходят:",
					"answers": ["Землетрясения", "Сильные ветры", "Песчаные бури", "Цунами"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Вулкан обычно представляет собой:",
					"answers": ["Гору", "Углубление на поверхности земли ", "Ровную поверхность ", "Левитирующий объект"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Собирательное название обширного скопления островов и атоллов в центральной и западной частях Тихого океана:",
					"answers": ["Океания ", "Риф", "Континент", "Полуостров"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Место, где происходит сдвиг горных пород, называют:",
					"answers": ["Очагом землетрясения ", "Местом землетрясения ", "Территорией землетрясения", "Рифом"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Чаще всего для оценки силы землетрясения используется шкала в баллах, в которой максимальное число баллов:",
					"answers": ["12", "10", "8", "6"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Основным способом спасения людей при извержении вулканов является:",
					"answers": ["Эвакуация", "Укрытие в подвалах, погребах ", "Укрытие в убежищах", "Работа пожарной службы"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Самую большую опасность при извержении вулкана представляют:",
					"answers": ["Тучи пепла и газов ", "Палящие лавины ", "Раскаленные лавовые потоки ", "Звуковая волна"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "С какой из этих литосферных плит не граничит Карибская плита?",
					"answers": ["Тихоокеанская", "Кокос ", "Южноамериканская", "Североамериканская"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какой из этих вулканов является потухшим?",
					"answers": ["Казбек", "Везувий", "Стромболи", "Котопахи"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какой самый длинный глубоководный желоб на Земле?",
					"answers": ["Чилийский", "Перуанский", "Марианский", "Алеутский"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "По происхождению равнины подразделяют на…",
					"answers": ["Первичные и вторичные", "Плоские и холмистые", "Ни один из вариантов", "Плоскогорья, возвышенности и низменности"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Самые высокие части гор называют…",
					"answers": ["Вершинами", "Крутыми склонами", "Пологими склонами", "Подошвами"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Кто автор гипотезы дрейфа материков?",
					"answers": ["Альфред Вегенер", "Петр Червинский", "Франк Кларк", "Владимир Вернадский"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие самые высокие горы на Земле?",
					"answers": ["Гималаи", "Анды", "Альпы", "Кордильеры"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "В каком сейсмическом поясе Земли чаще всего бывают землетрясения?",
					"answers": ["Тихоокеанском", "Средиземноморском", "Африканском", "Австралийском"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Совокупность явлений, связанных с поднятием магмы из недр Земли и излиянием ее на поверхность, называется…",
					"answers": ["Вулканизмом", "Вулканом", "Гейзером", "Землетрясением"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "На каких глубинах расположен материковый склон?",
					"answers": ["200-3000 м.", "4000-6000 м.", "До 200 м.", "6000-8000 м."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какой из этих вулканов расположен в Тихоокеанском сейсмическом поясе?",
					"answers": ["Сан-Педро", "Казбек", "Везувий", "Этна"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Разрушение горных пород организмами называется…",
					"answers": ["Органическим выветриванием", "Вулканизмом", "Физическим выветриванием", "Химическим выветриванием"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая самая большая равнина на Земле?",
					"answers": ["Амазонская низменность", "Западно-Сибирская равнина", "Причерноморская низменность", "Восточно-Европейская равнина"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Разрушение горных пород поверхностными проточными водами называется…",
					"answers": ["Эрозией", "Выветриванием", "Останцами", "Барханами"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Каким прибором измеряют глубину Мирового океана?",
					"answers": ["Эхолотом", "Рулеткой", "Линейкой", "Флюгером"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Из какой осадочной горной породы образовался мрамор во время метаморфизации?",
					"answers": ["Из известняка", "Из гранита", "Из торфа", "Из каменной соли"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какая скорость горизонтальных движений литосферных плит?",
					"answers": ["2-12 см. в год", "2010 см. в день", "2-10 м. в день", "35-50 см. в год "],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Внутренний слой Земли, который покрывает земное ядро, называется…",
					"answers": ["Мантией", "Земной корой", "Биосферой", "Астеносферой"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Отрыв и сползание грунта и горных пород вниз по склону — это…",
					"answers": ["Оползень", "Пещера", "Карьер", "Террикон"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Горные породы, образовавшиеся из расплавленной магмы, называют…",
					"answers": ["Магматическими", "Математическими", "Осадочными", "Метаморфическими"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Как называется земная кора, которая имеет два слоя: осадочный и базальтовый?",
					"answers": ["Океаническая", "Материковая", "Озерная", "Островная"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какой из внешних геологических процессов является наиболее распространенным?",
					"answers": ["Выветривание", "Работа ветра", "Работа поверхностных вод", "Деятельность человека"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие горные породы образуются из остатков отмерших растений и животных?",
					"answers": ["Органические осадочные", "Обломочные осадочные", "Химические осадочные", "Метаморфические"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какой из этих вулканов расположен в Африке?",
					"answers": ["Килиманджаро", "Демавенд", "Гекла", "Чимборасо"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие высоты имеют плоскогорья?",
					"answers": ["Более 500 м.", "До 100 м.", "от 200 до 500 м.", "До 200 м."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какого вида выветривания не существует?",
					"answers": ["Математического", "Химического", "Органического", "Физического"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Отвалы пустой породы, нагроможденные вокруг шахт, называются…",
					"answers": ["Терриконами", "Карьерами", "Оползнями", "Пещерами"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Совокупность форм земной поверхности, образованных под действием внутренних и внешних процессов, различных по строению, размерам, очертаниям и возрасту — это…",
					"answers": ["Рельеф", "Литосфера", "Литосферные плиты", "Вулканизм"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "На каком материке нет вулканов?",
					"answers": ["Австралия", "Северная Америка", "Африка", "Евразия"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие горные породы по происхождению подразделяются на обломочные, органические и химические?",
					"answers": ["Осадочные", "Метаморфические", "Магматические", "Вулканические"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Молодые горы — это горы, образовавшиеся в течение последних…",
					"answers": ["50 млн. лет", "250 млн. лет ", "500 млн. лет", "100 млн. лет "],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Вследствие разрушительной деятельности поверхностных вод образуются…",
					"answers": ["Овраги", "Пещеры", "Останцы", "Дюны"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Часть подводной окраины материка, которая характеризуется довольно значительным наклоном и резкой расчлененностью поверхности — это…",
					"answers": ["Материковый склон", "Ложе океана", "Материковая отмель", "Срединно-океанический хребет"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Выровненная часть подводной окраины материка, примыкающая к суше и характеризующаяся общим с ней геологическим строением — это…",
					"answers": ["Материковая отмель", "Ложе океана", "Срединно-океанический хребет", "Материковый склон"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Определите относительную высоту холма, если его абсолютная высота составляет 213 м, а горизонталь у подошвы проведена на высоте 201 м.",
					"answers": ["12 м.", "14 м.", "414 м.", "412 м."],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "По возрасту горы делят на…",
					"answers": ["Молодые, старые", "Низкие, средневысокие, высокие", "Складчатые, складчато-глыбовые, глыбовые", "Тектонические, вулканические"],
					"topicKey": 28
				},
				{
					"question": "Какие высоты имеют средневысокие горы?",
					"answers": ["От 1000 до 2000 м.", "Более 2000 м.", "До 1000 м.", "До 200 м."],
					"topicKey": 28
				}
			]
		},
		{
			"category": "Африка",
			"questions": [{
					"question": "Какое самое большое озеро в Африке?",
					"answers": ["Виктория", "Чад", "Танганьика", "Ньяса"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Типичным деревом саванн является…",
					"answers": ["Баобаб", "Дуб", "Сосна", "Фикус"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Реки какого климатического пояса Африки полноводные только летом?",
					"answers": ["Субэкваториального", "Субтропического", "Тропического", "Экваториального"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая площадь Африки?",
					"answers": ["30,3 млн км. ²", "510,0 млн км. ²", "24,4 млн км. ²", "54,6 млн км. ²"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое озеро Африки образовалось в прогибе платформы?",
					"answers": ["Виктория", "Танганьика", "Ньяса", "Киву"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Как древние греки называли Африку?",
					"answers": ["Ливия", "Сахара", "Сахель", "Конго"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Участки пустынь с естественной и культурной растительностью — это…",
					"answers": ["Оазисы", "Останцы", "Барханы", "Дюны"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "180 млн лет назад Африка была частью древнего материка…",
					"answers": ["Гондвана", "Лавразия", "Япетус", "Аравия"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Где в Африке водятся берберский олень, кабан, алжирская лисица, ласка, шакал, гиена?",
					"answers": ["В Атласских субтропиках", "В Капских субтропиках", "В Сомалийских субтропиках", "В Конголезских субтропиках"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В каких климатических поясах расположена большая часть Африки?",
					"answers": ["Субэкваториальном и тропическом", "Экваториальном и субтропическом", "Субтропическом и арктическом", "Субэкваториальном и умеренном"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какие деревья образуют верхний ярус в африканском влажном экваториальном лесу?",
					"answers": ["Фикусы и пальмы", "Папоротники и хвощи", "Дубы и березы", "Сосны и ели"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая река является истоком Нила?",
					"answers": ["Кагера", "Луалаба", "Лимпопо", "Замбези"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какую долю площади Африки занимают саванны?",
					"answers": ["40 %", "25 %", "5 %", "90 %"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Наибольшим травоядным животным саванн Африки является…",
					"answers": ["Слон", "Бегемот", "Буйвол", "Носорог"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Что арабы называют «дыханием смерти»?",
					"answers": ["Ураганный горячий сухой ветер", "Нашествие саранчи", "Наводнение", "Землетрясение"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе сформировалась зона вечнозеленых жестколистных лесов и кустарников Африки?",
					"answers": ["Субтропическом", "Тропическом", "Субэкваториальном", "Экваториальном"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Где в Африке кустарниковые заросли образуют протею, оливковое дерево, носорожий куст, сумах, вереск?",
					"answers": ["В Капских субтропиках", "В Сомалийских субтропиках", "В Конголезских субтропиках", "В Атласских субтропиках"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Когда большинство государств Африки получили свою независимость?",
					"answers": ["В середине XX века", "В начале XXI века", "В начале XX века", "В начале XIX века"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В какой части Африки есть огромные залежи алмазов?",
					"answers": ["Юго-западной", "Северо-западной", "Юго-восточной", "Северо-восточной"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Сухое русло реки, которая пересыхает и теряется в песках — это…",
					"answers": ["Вади", "Терраса", "Паводок", "Межень"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какой народ является самым низким в Африке?",
					"answers": ["Пигмеи", "Туареги", "Масаи", "Йоруба"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая самая большая пустыня Африки и всего мира?",
					"answers": ["Сахара", "Калахари", "Намиб", "Руб-эль-Хали"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое самое высокое животное африканской саванны?",
					"answers": ["Жираф", "Слон", "Носорог", "Лев"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое холодное течение у берегов Африки привело к формированию пустыни Намиб?",
					"answers": ["Бенгельское", "Ангольское", "Мозамбикское", "Сомалийское"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какой пролив отделяет Мадагаскар от Африки?",
					"answers": ["Мозамбикский", "Суэцкий", "Гибралтарский", "Баб-эль-Мандебский"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое животное влажного вечнозеленого экваториального леса Африки питается листьями деревьев и кустарников?",
					"answers": ["Окапи", "Леопард", "Крокодил", "Муха цеце"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В каком веке финикийцы морем обогнули Африку и доказали, что это отдельный большой массив суши, со всех сторон окруженный водой?",
					"answers": ["VI век до н. э.", "X век до н. э.", "XV век до н. э.", "XI век до н. э"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое самое быстрое животное африканской саванны?",
					"answers": ["Гепард", "Леопард", "Лев", "Антилопа"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Что лежит в основе Африки?",
					"answers": ["Африкано-Аравийская платформа", "Мадагаскарская платформа", "Сахарская плита", "Восточноафриканские разломы"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В каком национальном природном парке Африки охраняют человекообразных обезьян шимпанзе и горилл?",
					"answers": ["Рувензори", "Крюгер", "Нгоронгоро", "Тассили"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В каком веке был открыт Суэцкий канал?",
					"answers": ["XIX", "XI", "IX", "XX"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое растение является типичным представителем саванн Африки?",
					"answers": ["Слоновая трава", "Оливковое дерево ", "Кофейное дерево", "Ковыль"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Африка занимает первое место в мире по запасам…",
					"answers": ["Золота", "Ртути", "Железа", "Меди"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе Африки выпадает наименьшее количество осадков?",
					"answers": ["Тропическом", "Экваториальном", "Субэкваториальном", "Субтропическом"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое животное называют «кораблем пустыни»?",
					"answers": ["Верблюда", "Скорпиона", "Корбу", "Гиену"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая протяженность Африки с севера на юг?",
					"answers": ["8000 км.", "5000 км.", "7500 км.", "11000 км."],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Сколько независимых государств в Африке?",
					"answers": ["54", "45", "68", "86"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какие народы являются самыми высокими в Африке?",
					"answers": ["Масаи и тутси", "Берберы и туареги", "Пигмеи и шона", "Бушмены и буры"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Кто первым из европейцев пересек Африку с запада на восток, от океана до океана?",
					"answers": ["Давид Ливингстон", "Егор Ковалевский ", "Васко да Гама", "Генри Стэнли"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая страна Европы не имела колоний в Африке?",
					"answers": ["Россия", "Бельгия", "Франция", "Великобритания"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Вблизи какого африканского города была зафиксирована самая высокая температура воздуха на Земле?",
					"answers": ["Триполи", "Каир", "Кисангани", "Кейптаун"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В какое море впадает Нил?",
					"answers": ["Средиземное", "Черное", "Красное", "Эгейское"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "С Азией Африка соединена узкой полоской суши —",
					"answers": ["Суэцким перешейком", "Панамским перешейком", "Коринфским перешейком", "Перекопским перешейком"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какие почвы сформировались под вечнозелеными жестколистными лесами и кустарниками Африки?",
					"answers": ["Коричневые", "Сероземы", "Красно-бурые", "Красно-желтые ферраллитные"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое животное африканской саванны не является хищником?",
					"answers": ["Павиан", "Лев", "Шакал", "Гиена"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Большую часть Африки населяют представители…",
					"answers": ["Негроидной расы", "Европеоидной расы", "Монголоидной расы", "Австралоидной расы "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В какой части Африки образовалась крупнейшая на суше система рифтов?",
					"answers": ["Восточной", "Западной ", "Южной ", "Северной"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая численность населения Африки?",
					"answers": ["1216 млн человек", "4463 млн. человек", "1002 млн. человек", "741 млн. чел"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Основной культурой в Сахаре является…",
					"answers": ["Финиковая пальма", "Кофейное дерево", "Яблоня", "Баобаб"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая река берет начало в Драконовых горах и впадает в Атлантический океан?",
					"answers": ["Оранжевая", "Лимпопо", "Замбези", "Окаванго"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая средняя высота поверхности Африки?",
					"answers": ["750 м.", "2000 м.", "950 м.", "300 м."],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "На севере Африки сосредоточены большие залежи…",
					"answers": ["Фосфоритов", "Каменного угля", "Алмазов", "Золота"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Территория, не имеющая через реки связи с Мировым океаном — это…",
					"answers": ["Область внутреннего стока", "Речной бассейн", "Паводок", "Межень"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Самая высокая точка Африки имеет высоту…",
					"answers": ["5895 м.", "6193 м.", "4165 м.", "5199 м."],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Самым крупным хищником влажного вечнозеленого экваториального леса Африки является…",
					"answers": ["Леопард", "Гепард", "Волк", "Лев"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое самое глубокое озеро в Африке?",
					"answers": ["Танганьика", "Ньяса", "Виктория", "Тана"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Районом частых и длительных засух в Африке есть…",
					"answers": ["Сахель", "Конго", "Мадагаскар", "Гвинея"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая самая большая птица африканской саванны?",
					"answers": ["Африканский страус", "Птица-секретарь", "Нектарница", "Марабу"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое животное Африки живет в реках и озерах?",
					"answers": ["Крокодил", "Хамелеон", "Павиан", "Зебра"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая ширина Гибралтарского пролива?",
					"answers": ["14 км.", "86 км.", "4 км.", "32 км."],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В Африке на побережье Гвинейского залива открыты крупные месторождения…",
					"answers": ["Нефти", "Фосфоритов", "Меди", "Титана"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое море отделяет Африку от Европы?",
					"answers": ["Средиземное", "Черное", "Красное", "Аравийское"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая самая большая река Африки из тех, которые впадают в Индийский океан?",
					"answers": ["Замбези", "Джубба", "Лимпопо", "Нил"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какой национальный природный парк Африки расположен в кратере потухшего вулкана?",
					"answers": ["Нгоронгоро", "Гемсбок", "Крюгер", "Рувензори"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В каких климатических поясах находятся пустыни и полупустыни в Африке?",
					"answers": ["Тропическом и субтропическом", "Экваториальном и субэкваториальном", "Умеренном и тропическом", "Субтропическом и экваториальном"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое количество осадков в пустынях Африки?",
					"answers": ["100 мм в год", "1000 мм. в год ", "3000 мм. в год ", "800 мм. в год "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Наиболее распространенными почвами в саваннах являются…",
					"answers": ["Красно-бурые", "Сероземы", "Коричневые", "Красно-желтые ферраллитные"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое море отделяет Африку от Азии?",
					"answers": ["Красное ", "Черное ", "Гвинейское ", "Аравийское "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая средняя плотность населения в Африке?",
					"answers": ["Около 30 чел/км²", "Около 100 чел/км²", "Около 80 чел/км²", "Около 5 чел/км²"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В какой африканской пустыне распространена вельвичия?",
					"answers": ["Намиб", "Калахари", "Сонора", "Сахара"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая самая длинная река Африки?",
					"answers": ["Нил ", "Конго ", "Оранжевая ", "Нигер "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая самая большая река Западной Африки?",
					"answers": ["Нигер ", "Вольта ", "Сенегал ", "Гамбия "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Долгий без дождевой период, что приводит к высыханию почвы и гибели растений — это…",
					"answers": ["Засуха ", "Землетрясение ", "Наводнение ", "Ураган "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Где в Африке живут пигмеи?",
					"answers": ["В экваториальных лесах", "На Мадагаскаре", "В пустыне Сахара", "В Драконовых горах"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Кто открыл морской путь в Индию обогнув Африку?",
					"answers": ["Васко да Гама", "Генри Стэнли", "Бартоломеу Диаш", "Фернан Магеллан"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Что является «вечной бедой» Африки?",
					"answers": ["Засуха", "Извержения вулканов", "Землетрясения", "Ураганы"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Как называют Африку?",
					"answers": ["«Самый жаркий материк»", "«Самый холодный материк»", "«Самый влажный материк»", "«Самый сухой материк»"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В какой африканской пустыни распространены в основном колючие кустарники, тамариск и невысокие акации?",
					"answers": ["Сахара", "Сонора", "Калахари", "Намиб"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Для какого климатического пояса Африки характерны сухое жаркое лето и влажная мягкая зима?",
					"answers": ["Субтропического", "Экваториального", "Тропического", "Субэкваториального"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Возле какого города сливаются Белый Нил и Голубой Нил?",
					"answers": ["Хартум", "Найроби", "Асуан", "Аддис-Абеба"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Кто во время своего плавания в 1487 году впервые достиг мыса Доброй Надежды?",
					"answers": ["Бартоломеу Диаш", "Васко да Гама", "Христофор Колумб", "Марко Поло"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какой климатический пояс в Африке охватывает территорию вдоль экватора на побережье Гвинейского залива и в бассейне реки Конго?",
					"answers": ["Экваториальный", "Субэкваториальный", "Тропический", "Субтропический"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Кто открыл горный массив Рувензори?",
					"answers": ["Генри Стэнли", "Давид Ливингстон", "Васко да Гама", "Егор Ковалевский"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Кто первым достиг южной оконечности Африки?",
					"answers": ["Португальцы", "Викинги", "Испанцы", "Итальянцы"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В пустынях Африки под растительным покровом сформировались почвы…",
					"answers": ["Сероземы", "Красно-желтые ферраллитные", "Красно-бурые", "Коричневые"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Кто открыл водопад Виктория?",
					"answers": ["Давид Ливингстон", "Бартоломеу Диаш", "Егор Ковалевский", "Генри Стэнли"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В какой части Африки сосредоточены крупнейшие месторождения рудных полезных ископаемых?",
					"answers": ["На юге и востоке", "На западе", "На севере", "В центре"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какой национальный природный парк был создан на юге Африки еще в 1898 году?",
					"answers": ["Крюгер", "Южный", "Нгоронгоро", "Рувензори"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какое животное собираясь миллиардными стаями, за несколько часов может полностью уничтожить посевы сельскохозяйственных культур или урожай плантаций?",
					"answers": ["Саранча", "Скорпион", "Лев", "Оса"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "К бассейнам каких океанов принадлежат реки Африки?",
					"answers": ["Атлантического и Индийского", "Северного Ледовитого и Индийского", "Тихого и Северного Ледовитого", "Атлантического и Тихого"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какие океаны омывают берега Африки?",
					"answers": ["Атлантический и Индийский", "Северный Ледовитый и Атлантический", "Атлантический и Тихий", "Тихий и Индийский"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "На северо-западе Африки возвышаются…",
					"answers": ["Горы Атлас", "Горы Митумба", "Капские горы", "Драконовы горы "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какой самый большой остров Африки?",
					"answers": ["Мадагаскар ", "Занзибар ", "Реюньон ", "Сокотра "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В каком климатическом поясе Африки выпадает наибольшее количество осадков?",
					"answers": ["Экваториальном", "Тропическом", "Субэкваториальном", "Субтропическом"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какой народ Африки принадлежит к европеоидной расе?",
					"answers": ["Берберы", "Масаи", "Нилоты", "Бушмены"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "На какой реке находится водопад Виктория?",
					"answers": ["Замбези", "Конго", "Гамбия", "Нил"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "По происхождению котловины озеро Танганьика является…",
					"answers": ["Тектоническим", "Вулканическим", "Запрудным", "Ледниковым "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая река дважды пересекает экватор?",
					"answers": ["Конго", "Лимпопо", "Шари", "Нигер"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Как называют экваториальные леса?",
					"answers": ["«Легкие планеты»", "«Печень планеты»", "«Кухня погоды»", "«Черное золото»"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какая самая полноводная река Африки?",
					"answers": ["Конго ", "Нил ", "Замбези ", "Гамбия "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "На Восточноафриканском плоскогорье берет начало река…",
					"answers": ["Нил ", "Сенегал ", "Шари ", "Оранжевая "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "В Африке большинство озер, особенно крупных, сосредоточено на…",
					"answers": ["Востоке", "Западе", "Севере", "Юге"],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Какой канал соединяет Красное море со Средиземным?",
					"answers": ["Суэцкий", "Панамский ", "Каирский ", "Египетский "],
					"topicKey": 29
				},
				{
					"question": "Где в Африке образовались густые заросли низкорослых вечнозеленых дубов, сосен и карликовых пальм?",
					"answers": ["В Атласских субтропиках ", "В Капских субтропиках", "В Сомалийских субтропиках", "В Конголезских субтропиках "],
					"topicKey": 29
				}
			]
		},
		{
			"category": "История",
			"questions": [{
					"question": "Когда Петр I был провозглашен царем?",
					"answers": ["В 1682 году", "В 1782 году", "В 1703 году", "В 1603 году"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какое храмовое сооружение, по словам самого Юстиниана, он смог превзойти, построив Собор Святой Софии?",
					"answers": ["Храм Соломона в Иерусалиме", "Базилика Феодосия", "Капитолий храм в Риме", "Парфенон в Афинах "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Кто из Византийских императоров первым официально объявил себя Басилевсом?",
					"answers": ["Ираклий I", "Михаил VIII Палеолог ", "Лев III ", "Юстиниан I Великий"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Этот византийский император Македонской династии смог завоевать Болгарское царство, кроме того во время его правления была крещена Русь. Кто это?",
					"answers": ["Василий II Болгаробойца ", "Константин VII Багрянородный ", "Василий I ", " Лев VI Мудрый "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Этот великий русский революционер был байстрюком, если бы его родители обвенчались, он носил бы фамилию Яковлев. Но мы его знаем как ...",
					"answers": ["А. И. Герцен", "С. Г. Нечаев", "П. И. Пестель ", "Г. В. Плеханов "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "«Будем действовать не мечом и копьем, а лопатой и плугом» - так этот англичанин определял свое кредо, за это и был назван «главным копателем». Как же его зовут?",
					"answers": ["Д. Уинстелли", "О. Кромвель", "Л. Бланки ", "Д. Лильберн "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Наполеон Бонапарт говорил, что если бы этот человек «был французом, то он сделал бы его маршалом». Этот человек и был священником, но воевал против испанских колонизаторов.",
					"answers": ["Х. Морелос", "Т. Лувертюр", "С. Боливар ", "А. Жомени "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Помощник адвоката (присяжного поверенного), он вел «казенные защиты», но не выиграл ни одного дела, так как его интересовала только революция, а не юриспруденция. Это ...",
					"answers": ["В. И. Ульянов ", "А. В. Ухтомский", "Л. Д. Троцкий ", "Г. В. Плеханов "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Черчилль, в 1911 году, подготовил меморандум о войне на Западном фронте, в котором предположил, что война продлится...",
					"answers": ["40 дней", "3 месяца ", "50 дней ", "Полгода"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Первая Мировая война, как оказалось впоследствии, была тяжелой и длительной. А вот в августе 1914 г. Черчилль бросил именно эту фразу о войне:",
					"answers": ["'Бизнес, как обычно.'", "'Мы пострадаем меньше.'", "'Немцы не подумали.'", "'Английский флот победит."],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "При непосредственном участии военно-морского министерства Черчилля создавался прототип будущего танка. Как он назывался?",
					"answers": ["Сухопутный линкор", "Сухопутная лодка", "Сухопутный крейсер ", "Сухопутный танкер "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "По прибытии на фронт, Черчиллю было обещано командование пехотной бригадой, но, вследствие ряда обстоятельств, он командовал:",
					"answers": ["Пехотным батальоном", "Пехотным полком", "Пехотной ротой ", "Пехотной дивизией "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Сколько времени Черчилль находился на фронте - так сказать, в окопах.",
					"answers": ["Около 8 месяцев", "Около 6 месяцев ", "Почти год", "Около 4 месяцев"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какой пост в правительстве занимал У.Черчилль к моменту окончания I-й Мировой войны?",
					"answers": ["Министр вооружения", "Министр иностранных дел", "Военный министр", "Министр торговли"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "К концу I-й Мировой войны, Черчилль уже был главой достаточно большого семейства. А сколько у него было детей к тому моменту?",
					"answers": ["3", "2", "5", "4"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В каком городе родился Иосиф Сталин?",
					"answers": ["Гори", "Гардабани", " Цхакая", "Тбилиси "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В 1925 году один из городов был переименован в Сталинград. Назовите его.",
					"answers": ["Царицын ", "Ижевск", "Ярославль ", "Волгодонск"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какой общественный транспорт был впервые запущен при И. Сталине?",
					"answers": ["Метро в Москве ", "Фуникулер ", "Автобусные маршруты", "Речной трамвай "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В каком году Сталину присвоено звание маршала Советского Союза?",
					"answers": ["6 марта 1943 года", "21 августа 1941 года ", "30 мая 1942 года ", "27 июня 1945 года."],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Что было построено впервые в мире указом Сталина в 1954 году?",
					"answers": ["Атомная электростанция ", "Атомная подводная лодка", "Танк ИС-4 на атомной тяге", "Бункер против удара"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В каком месте родился У.Черчилль?",
					"answers": ["В дамской раздевалке", "В госпитале ", "В роддоме", "В спальне матери"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какую букву не выговаривал У. Черчилль (русская транскрипция)?",
					"answers": ["Букву 'с' ", "Букву 'п'", "Букву 'л'", "Букву 'р'"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В 1905 году Черчилль первый раз попадает в состав правительства Англии. А какой пост он занял?",
					"answers": ["Зам. Министра по делам колоний", "Зам. Министра финансов", "Зам. Министра торговли ", "Зам. Министра иностранных дел"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "У. Черчиллю была присвоена Нобелевская премия - в какой области?",
					"answers": ["По литературе", "В политике ", "По математике", "Мира"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Когда У. Черчилль получил первое боевое крещение?",
					"answers": ["30 ноября 1895 года ", "20 ноября 1895 года", "13 декабря 1895 года", "2 января 1896 года"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В начале ХХ века в палате общин молодой Черчилль собрал вокруг себя группу молодых единомышленников. Как он сам ее называл?",
					"answers": ["Хулиганы", "Разбойники", "Робингуды ", "Бандиты"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Черчилль был натурой энергичной и новаторской. В период с 1913 по 1914 годы он страстно увлекся занятием:",
					"answers": ["Пилотированием самолета ", "Управлением катера", "Игрой в поло", "Плаванием на подводных лодках "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какой неоднозначный, но от этого не менее популярный политический лидер ХХ века является автором, такой же популярной и неоднозначной книги «Моя борьба»?",
					"answers": ["Адольф Гитлер ", "Бенито Муссолини", "Владимир Ленин ", "Михаил Горбачев "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Назовите точную дату падения Византийской империи в 1453 году?",
					"answers": ["29 мая", "5 апреля", "7 мая", "18 апреля"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "При каком российском императоре существовал Греческий проект по возрождению Византийской империи?",
					"answers": ["Екатерина II ", "Елизавета ", "Александр I ", "Петр I"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В каком году экспедиция Колумба прибыла в Америку?",
					"answers": ["1492", "1475", "1513", "1505"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "На территории какого современного штата основали свое поселение пилигримы, прибывшие в Америку в 1620 году на корабле «Мейфлауер»?",
					"answers": ["Массачусетс", "Мэн", "Вирджиния ", "Нью-Йорк "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Назовите даты войны за независимость США.",
					"answers": ["1775–1783", "1734-1741", "1812-1815", "1776-1787"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Сколько штатов (США) существовало на момент принятия Конституции?",
					"answers": ["13", "15", "10", "12"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Кто находился у руля США и Франции во время совершения Луизианской покупки в 1803 году?",
					"answers": ["Т. Джефферсон и Н. Бонапарт", " Д.Вашингтон и Людовик XVI ", "Д.Адамс и Людовик XVIII ", "Д.Мэдисон и Наполеон III"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Кто был президентом США во время Гражданской войны 1861–1865  годов?",
					"answers": ["Авраам Линкольн ", "Эндрю Джонсон ", " Закари Тейлор ", "Честер Артур"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Назовите дату биржевого краха Уолл-стрит, печально известного как «Черный вторник», послуживший началом Великой депрессии.",
					"answers": ["29 октября 1929 года ", "24 сентября 1929 года ", "12 ноября 1930 года ", "16 мая 1925 года "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Под каким именем более известен император Гай Юлий Цезарь Август Германик?",
					"answers": ["Калигула", "Юлий Цезарь", "Марк Антоний ", "Коммод"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Под каким именем мы знаем императора Луция Домиция Агенобарба?",
					"answers": ["Нерон ", "Луций Вера ", "Траян ", "Адриан "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Правление какого императора, согласно Тациту, продлилось всего 8 недель?",
					"answers": ["Отона", "Адриана", "Траяна ", "Октавиана Августа "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Как звали младшего сына Веспасиана, ставшего императором?",
					"answers": ["Домициан ", "Нерон", "Клавдий", "Тит "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Этот император был отравлен своей женой Агриппиной (по наиболее распространенной версии).",
					"answers": ["Клавдий ", "Британник ", "Нерон ", "Коммод "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какому президенту пришлось уйти в отставку в результате Уотергейтского скандала?",
					"answers": ["Ричарду Никсону", "Джимми Картеру", "Линдону Джонсону ", " Рональду Рейгану "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Во время Войны в Персидском Заливе 1991 года многонациональными силами во главе с США не была проведена следующая операция:",
					"answers": ["«Буря в пустыне» ", "«Щит пустыни»", " «Буря в пустыне»", " «Сабля пустыни»"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Как назывался высший класс в Римской империи?",
					"answers": ["Патриции", "Магистраты", "Плебеи", "Аристократы"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Как назывался низший класс в Римской империи?",
					"answers": ["Плебеи", "Пезаны", "Сервы", "Фермеры"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Как древние римляне доставляли воду в свой город?",
					"answers": ["По акведукам", "Забирали из реки Тибр", "Использовали колодцы", "Через тоннели"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Как называется город в Римской империи, уничтоженный извержением вулкана в 79 году н. э.?",
					"answers": ["Помпеи", "Рим", "Александрия", "Мессина"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Сейчас это здание представляет собой руины. А при его открытии в 80 году н. э., это был самый большой римский стадион. Как он называется?",
					"answers": ["Колизей", "Великий Манеж", "Большой Цирк", "Пантеон"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": " Какая религия развивалась в Римской империи при императоре Константине I?",
					"answers": ["Христианство", "Ислам", "Буддизм", "Иудаизм"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какой город был столицей Восточной Римской империи после разделения, имевшего место во времена правления императора Феодосия в 395 году н. э.?",
					"answers": ["Константинополь", "Никея", "Афины", "Александрия"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Назовите самую древнюю культуру греков.",
					"answers": ["Культура Киклад ", "Минойская культура ", " Микенская культура ", " Дорийская культура "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Эта цивилизация получила свое название по имени легендарного царя. Она расцвела на острове Крит к 2000 году до н. э. Как же она называлась?",
					"answers": ["Минойская", "Микенская", "Финикийская", "Киммерийская"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какой народ создал Микенскую цивилизацию, достигшую расцвета в 1400–1200 годах до н. э.?",
					"answers": ["Ахейцы", "Эолийцы", "Ионийцы", "Пеласги"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В каком направлении от Греции жили, по представлению древних греков, гипербореи – никогда не стареющий народ, живущий в вечном празднике?",
					"answers": ["На севере", "На востоке", "На юге", "На западе"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Древние греки считали, что к югу от Египта живут пигмеи, которые непрерывно воюют. С кем же, по мнению греков, воевали пигмеи?",
					"answers": ["Журавлями", "Соколами", "Эфиопами", "Крокодилами"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Крепостные ворота XIII века до н. э. в Микенах названы именем одного из животных, живших тогда в лесах материковой Греции. Назовите это животное.",
					"answers": ["Лев", "Волк", "Вепрь", "Медведь"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какое растение в Греции находилось в исключительной государственной собственности?",
					"answers": ["Олива", "Ячмень", "Пшеница", "Виноград"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В каком из дворцов Крита жил Минотавр?",
					"answers": ["Дворец Кносса", "Дворец Маллии", "Дворец Като Закро", "Дворец Феста"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Что держит в руках знаменитая фаянсовая статуэтка богини из Кносского дворца?",
					"answers": ["Змей", "Виноградные гроздья", "Голубей", "Оливковые ветви"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "От какого известного троянского героя по легенде происходят предки римлян?",
					"answers": ["Эней", "Парис", "Главк", "Гектор"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какая дата по традиции считается датой основания Рима?",
					"answers": ["753 год до н. э.", " 900 год до н. э.", " 357 год до н. э.", " 573 год до н. э."],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Назовите самое яркое событие, которое по преданию произошло в годы правления первого римского царя – легендарного Ромула.",
					"answers": ["Похищение сабинянок ", " Основание храма Януса ", "Разделение граждан", " Постройка акведуков "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какого римского царя считают основателем римской религии?",
					"answers": ["Нума Помпилий ", "Анк Марций ", "Тул Гостилий ", "Ромул"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какой римский царь пытался ограничить власть правящих родов Рима, предоставив некоторые политические права плебеям – «обычным людям»?",
					"answers": ["Сервий Туллий ", "Тарквиний Гордый ", "Тарквиний Приск ", "Тулл Гостилий "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В каком году, руководствуясь современным летосчислением, из Рима был изгнан последний царь – Тарквиний Гордый?",
					"answers": ["509 год до н. э.", "534 год до н. э.", "405 год до н. э.", "500 год до н. э."],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Кто из перечисленных ниже лиц НЕ является египетским фараоном?",
					"answers": ["Имхотеп", "Сети", "Смендес", "Акхенотеп"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какая египетская пирамида была построена первой?",
					"answers": ["Ступенчатая пирамида Джосера", "Пирамида Хеопса", "Ломаная пирамида ", "Красная пирамида"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Откуда родом были предки Клеопатры?",
					"answers": ["Македония", "Рим", "Нижний Египет", "Верхний Египет"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Назовите первую столицу объединенного Египта.",
					"answers": ["Мемфис", "Каир", "Карнак", "Фивы"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Кто объединил Верхний и Нижний Египет?",
					"answers": ["Менес", "Имхотеп", "Тутмос I ", "Аменхотеп I"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Что называли «подарком Нила»?",
					"answers": ["Египет", "Создание цивилизации", "Развитие письменности", "Ежегодный разлив Нила"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Где расположена дельта Нила?",
					"answers": ["В Нижнем Египте", "В Красном море ", " Около озера Виктория в Центральной Африке ", "В Верхнем Египте"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Какой фараон был первым в истории правителем, придерживавшимся монотеизма?",
					"answers": ["Эхнатон", "Хеопс", "Тутанхамон", " Рамзес II "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Сколько основных «царств» было в Древнем Египте?",
					"answers": ["3", "1", "2", "7"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Еще в древности его называли «отцом истории». О ком идет речь?",
					"answers": ["Геродон", "Фукидид", "Гелланик", "Тацит"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Как звали создателя первого в истории «путеводителя»?",
					"answers": ["Павсаний", "Фукидит", "Аристотель", "Ксеноморф"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Около 1200 года до н. э. эти племена покорили Грецию, отбросив ее к родоплеменным отношениям. Что это за племена?",
					"answers": ["Дориций", "Эолиций", "Ахейцы", "Ионийцы"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Историческая наука называет V–IV века до н. э. периодом:",
					"answers": ["Классической Греции", " Эллинистическим периодом", "Темных веков ", "Архаической Греции"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "С чьим именем неразрывно связан эллинистический период в истории Древней Греции?",
					"answers": ["Александра Македонского", "Гомера", "Перикла", "Дария"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Кто такие аэды?",
					"answers": ["Сказители древнего эпоса ", "Предсказатели ", " Капитаны военных судов", "Ораторы"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "В каком слое раскопок древней Трои находилась, как считают, Троя гомеровской эпохи?",
					"answers": ["Троя VII", "Троя I", "Троя II ", "Троя VIII "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Что из найденного на раскопках Г. Шлиманом относилось к эпохе Троянской войны?",
					"answers": ["Ничего", "Стены города", "Клад Приама", "Маска Агаменона"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Где сейчас находится большая часть коллекции Шлимана?",
					"answers": ["В России", "В Германии", "В Турции", "В Англии"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Что случилось в декабре 1730 года?",
					"answers": ["Отправление Ломоносова в Москву", "Вступление на престол Анны Иоанновны", "Открытие планеты Нептун", "Смерть Петра II "],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Когда произошло землетрясение в Сан-Франциско (США)?",
					"answers": ["1906 год", "1953 год", "1808 год", "1855 год"],
					"topicKey": 30
				},
				{
					"question": "Когда Петр I издал указ о переходе России на западно-европейский календарь?",
					"answers": ["В 1699 году", "В 1799 году", "В 1688 году", "В 1712 году"],
					"topicKey": 30
				}
			]
		},
		{
			"category": "Наука",
			"questions": [{
					"question": "В каком году был основан Фонд А.Нобеля?",
					"answers": ["1900", "1910", "1901", "1896"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Награда по какому направлению не предусматривалась в завещании А. Нобеля?",
					"answers": ["Экономика", "Медицина", "Физика", "Химия"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какого числа каждого года происходит вручение Нобелевской премии?",
					"answers": ["10 декабря", "31 марта", "30 ноября", "21 октября"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В каком городе Швеции родился Альфред Нобель?",
					"answers": ["Стокгольм", "Ландскруна", "Гетеборг", "Мальме"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Назовите имя первой женщины, получившей Нобелевскую премию:",
					"answers": ["Мария Кюри", "Сельма Лагерлёф", "Грация Деледда", "Берта Зуттнер"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой выдающийся русский ученый получил в 1904 году Нобелевскую премию в области физиологии и медицины «за работу по физиологии пищеварения»?",
					"answers": ["Иван Петрович Павлов", "Илья Ильич Мечников", "Иван Владимирович Мичурин", "Александр Ильич Борисов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Первые университеты в России начинают появляться...",
					"answers": ["В XVII веке ", "В XVI веке ", "В XVIII веке ", "В XV веке"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Как социальный институт, наука возникла во времена...",
					"answers": ["Петра I ", "Александра II", "Александра III", "Ивана III"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "И. И. Мечников в 1908 стал лауреатом Нобелевской премии в области...",
					"answers": ["Физиологии и медицины", "Химии", "Физики", "Математики"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Сколько университетов было открыто в России к 1916 году?",
					"answers": ["10", "3", "2", "5"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В каком году были установлены основные типы научных учреждений в СССР?",
					"answers": ["В 1931 году ", "В 1921 году ", "В 1937 году ", "В 1929 году "],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Петр Капица открыл явление...",
					"answers": ["Сверхтекучести жидкого гелия ", "Электромагнитной индукции", "Радиоактивности", "Магнетизм"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Сколько лауреатов Нобелевской премии жило в России в 2019 году?",
					"answers": ["Ни один из вариантов", "5", "13", "23"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "«Золотым веком» науки и техники в России считается...",
					"answers": ["Начало XX века ", "Середина XIX века", "XVIII век ", "XVI век "],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "По какой формуле рассчитывают Архимедову силу?",
					"answers": ["Fb = -pgV ", "F = pS", "F = kΔl", "F = a2+2ab+b2"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Архимедова сила зависит от...",
					"answers": ["Объёма тела ", "Глубины погружения тела", "Веса тела", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какая жидкость испарится быстрее других?",
					"answers": ["Духи", "Вода", "Подсолнечное масло", "Все испаряются с одной скоростью"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Что измеряет динамометр?",
					"answers": ["Силу", "Напряжение", "Деформацию", "Фанатов Динамо"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В чем измеряется сила?",
					"answers": ["В Ньютонах ", "В Джоулях", "В Амперах", "В килограммах "],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Чего нет у магнита?",
					"answers": ["Экватора ", "Южного полюса", "Северного полюса", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Кто из ученых открыл магнитное действие тока?",
					"answers": ["Эрстед ", "Эдисон ", "Кулон", "Ампер"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В каком году было обнаружено действие проводника с током на магнитную стрелку?",
					"answers": ["В 1820 году ", "В 1812 году ", "В 1780 году ", "В 1880 году "],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Что создает проводник с током?",
					"answers": ["Магнитное поле ", "Электрическое поле", "Электромагнитное поле", "Гравитационное поле"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Что действует на магнитную стрелку, отклоняя ее?",
					"answers": ["Магнитное поле", "Электрическое поле", "Солнечный ветер", "Гравитационное поле"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какое поле существует вокруг неподвижных электрических зарядов?",
					"answers": ["Электрическое", "Магнитное", "Электро-магнитное", "Гравитационное"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Единица измерения силы в СИ — ...",
					"answers": ["Н", "Дж", "Вт", "Кг"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какие из величин (скорость, сила, ускорение, перемещение) при механическом движении всегда совпадают по направлению?",
					"answers": ["Сила и ускорение", "Сила и скорость", "Сила и перемещение", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Как с греческого переводится слово «анероид»?",
					"answers": ["Безжидкостный ", "Без газовый ", "Безынерционный", "Бесцветный"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "К чему крепится стрелка-указатель внутри барометра-анероида?",
					"answers": ["К пружине ", "К маховику", "К корпусу", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Как может двигаться стрелка-указатель внутри барометра-анероида?",
					"answers": ["Влево и вправо", "По кругу", "Только влево", "Только вправо"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Что значит цифра 750 на барометре-анероиде?",
					"answers": ["750 мм ртутного столба ", "750 кило Паскаль", "750 Паскаль", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Для чего важно значение атмосферного давления?",
					"answers": ["Для предсказания погоды ", "Для предсказания солнечных затмений", "Для предсказания землетрясений", "Для предсказания наводнений"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Каким прибором измеряют силу тока?",
					"answers": ["Амперметром ", "Вольтметром ", "Гальванометром", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В каких единицах измерения выражают силу тока?",
					"answers": ["В Амперах ", "В Вольтах", "В Герцах", "В Джоулях"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой знак стоит на шкале амперметра?",
					"answers": ["Буква А в окружности ", "Буква А в треугольнике", "Буква А в квадрате", "Буква А в прямоугольнике"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Влияет ли амперметр на величину измеряемой силы тока?",
					"answers": ["Нет, не влияет ", "Да, увеличивает силу тока", "Да, уменьшает силу тока", "Да, влияет непредсказуемо"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какая сила тока безопасна для человека?",
					"answers": ["Меньше 1 мА ", "Меньше 10 мА", "Меньше 1000 мА", "Меньше 100 мА"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Ток какой силы приводит к серьезным поражениям организма?",
					"answers": ["Больше 100 мА ", "Больше 10 мА", "Больше 1000 мА", "Больше 10000 мА"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В какой среде не могут распространяться механические волны?",
					"answers": ["В вакууме", "В жидкостях", "В воздухе", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какие волны нельзя отнести к механическим волнам?",
					"answers": ["Электромагнитные волны ", "Упругие волны", "Волны на поверхности воды", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В какой среде могут распространяться упругие поперечные волны?",
					"answers": ["Твердые тела", "Жидкие тела", "Газы", "Вакуум"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В какой среде могут распространяться упругие продольные волны?",
					"answers": ["Все агрегатные состояния ", "Твердые тела", "Жидкости", "Газы"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Что использовали люди для наполнения первых воздушных шаров в начале воздухоплавания?",
					"answers": ["Нагретый воздух ", "Водород", "Гелий", "Магний"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Что происходит с архимедовой силой по мере поднятия шара в воздухе?",
					"answers": ["Уменьшается", "Увеличивается", "Колеблется", "Не изменяется"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Что применяют для исследования стратосферы?",
					"answers": ["Стратостаты ", "Аэростаты", "Дирижабли", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Что такое дирижабли?",
					"answers": ["Управляемые аэростаты ", "Неуправляемые аэростаты ", "Управляемые стратостаты", "Неуправляемые стратостаты"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Физика — это наука ...",
					"answers": ["О моделях", "О взаимодействиях", "Об окружающей природе", "О превращениях"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "К какому разделу физики можно отнести световые явления?",
					"answers": ["Оптика ", "Термодинамика ", "Электродинамика", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Каким прибором измеряют напряжение?",
					"answers": ["Вольтметром ", "Ваттметром ", "Амперметром ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "На что похожи вольтметры по внешнему виду?",
					"answers": ["На амперметры ", "На омметры", "На термометры", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какие знаки стоят на клеммах вольтметра?",
					"answers": ["Плюс и минус ", "Плюс и плюс", "Минус и минус", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Изменяет ли вольтметр напряжение между точками, в которых он подключен?",
					"answers": ["Почти не изменяет ", "Не изменяет", "Ни один из вариантов", "Изменяет существенно"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Можно ли подключить вольтметр к источнику тока?",
					"answers": ["Да", "Нет, сломается ток", "Нет, сломается вольтметр", "Нет, сломается источник тока"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какое физическое отношение имеет нефть к воде?",
					"answers": ["Нерастворима", "Плохо растворима", "Хорошо растворима", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой современный метод используется для устранения утечки нефтяных отходов?",
					"answers": ["Использование бактерий", "Поджигание", "Адсорбция", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какова температура кипения нефти?",
					"answers": ["Постоянной температуры нет", "Ни один из вариантов", "Около 200 ℃ ", "Около 500 ℃"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Как называется процедура очистки нефти?",
					"answers": ["Ректификация", "Декантация", "Нефть не очищают ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Как называется установка для перегонки нефти?",
					"answers": ["Ректификационные колонны ", "Вакуумный насос", "Доменная печь", "Нефтяная печь"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Для каких целей применяется керосин?",
					"answers": ["Топливо для реактивных двигателей ", "Топливо для автомобилей ", "Топливо для хозяйственной техники", "Топливо для кораблей"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Для каких целей используется мазут?",
					"answers": ["Топливо для кораблей ", "Топливо для автомобилей", "Топливо для самолетов", "Топливо для хозяйственной техники "],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какую температуру кипения имеют ректификационные газы?",
					"answers": ["40 ℃", "100 ℃ ", "300 ℃ ", "500 ℃"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какую температуру кипения имеет дизельное топливо?",
					"answers": ["300 ℃ ", "100 ℃ ", "500 ℃ ", "150 ℃"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой ученый предложил крекинг алканов?",
					"answers": ["Шухов", "Ломоносов", "Менделеев", "Флеминг"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой металл при обычных условиях находится в жидком состоянии?",
					"answers": ["Ртуть", "Сера", "Натрий", "Железо"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой металл из списка лучше всего проводит электричество?",
					"answers": ["Медь", "Ртуть", "Цинк", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой металл из списка обладает высокой пластичностью? ",
					"answers": ["Алюминий ", "Натрий", "Ртуть", "Железо"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Из сплава каких металлов состоит бронза?",
					"answers": ["Медь и олово", "Медь и цинк", "Медь и вольфрам", "Медь и ртуть"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какое физическое свойства не характерно для металлов?",
					"answers": ["Аморфность ", "Тугоплавкость ", "Металлический блеск", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой металл пришел на смену алюминия?",
					"answers": ["Титан", "Свинец", "Олово", "Цинк"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Сколько элементов из ПСХЭ Д. И. Менделеева считаются металлами?",
					"answers": ["96", "13", "56", "25"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Сколько элементов из ПСХИ Д. И. Менделеева являются неметаллами?",
					"answers": ["22", "35", "12", "88"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой неметалл при обычных условиях является газом?",
					"answers": ["Кислород", "Сера", "Бром", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой неметалл при обычных условиях является жидкостью?",
					"answers": ["Бром", "Азот", "Озон", "Углерод"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой неметалл при обычных условиях является твердым?",
					"answers": ["Сера", "Бром", "Кислород", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой пример газа не является инертным?",
					"answers": ["Азот", "Озон", "Радон", "Гелий"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какую группу элементов называют благородными газами?",
					"answers": ["7", "6", "1", "2"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какое вещество необходимо для дыхания и горения?",
					"answers": ["Кислород", "Азот", "Озон", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какая аллотропная модификация кислорода используется для отбеливания тканей?",
					"answers": ["Озон", "Азот", "Кислород", "Водород"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Каким физическим параметром не обладают неметаллы?",
					"answers": ["Ковкость ", "Электропроводность ", "Блеск", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В какой области наук не работал Дальтон?",
					"answers": ["Биология", "Физика", "Химия", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой медали был удостоен Джон Дальтон?",
					"answers": ["Королевская медаль ", "Медаль Планка", "Медаль Смита", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Каким недугом страдал Джон Дальтон и посвятил этому недугу часть своих научных работ?",
					"answers": ["Цветовая слепота ", "Хромота", "Заикание", "Плохой слух"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой закон назван в честь Джона Дальтона?",
					"answers": ["Закон парциальных давлений ", "Закон всемирного тяготения", "Закон Паркинсона", "Закон Ома"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Членом какого научного сообщества не был Джон Дальтон?",
					"answers": ["Петербургская академия наук ", "Французская академия наук ", "Лондонское королевское общество", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Профессором какого знаменитого университета являлся Дальтон?",
					"answers": ["Оксфорд", "Кембридж", "Гарвард", "МГУ"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какое физическое явление открыл Дальтон?",
					"answers": ["Полимеризация", "Диффузия", "Трансформация", "Магнетизм"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой науке помимо физики посвятил себя Джон Дальтон?",
					"answers": ["Метеорология", "Гистология", "Зоология", "Ботаника"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Грамматике какого языка посвятил Дальтон свою вторую книгу?",
					"answers": ["Английский", "Немецкий", "Французский", "Испанский"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какого известного ученика воспитал Джон Дальтон?",
					"answers": ["Джоуль", "Уатт", "Герц", "Нобель"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой наукой занимался Луи Пастер?",
					"answers": ["Микробиологией ", "Физикой ", "Математикой ", "Ботаникой"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Благодаря чему Луи Пастер широко известен в ненаучных кругах?",
					"answers": ["Процедуре пастеризации ", "Созданию пенициллина", "Работам в области строения кристаллов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Кем был отец Луи Пастера?",
					"answers": ["Ветераном наполеоновских войн", "Портным", "Врачом", "Ветеринаром "],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В чем еще проявил себя Луи Пастер, кроме микробиологии?",
					"answers": ["Он был художником", "Он был поэтом", "В музыке", "Он играл в гольф"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "От какой болезни умерли трое детей Луи Пастера?",
					"answers": ["От брюшного тифа ", "От ветряной оспы", "От лихорадки", "От ангины"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Что изучал Пастер в 1860–1862 гг.?",
					"answers": ["Самозарождения микроорганизмов ", "Брожение", "Строение кристаллов", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Каких религиозных взглядов придерживался Пастер?",
					"answers": ["Веровал, как простой крестьянин", "Агностицизм", "Атеизм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В каком возрасте умер Луи Пастер?",
					"answers": ["В 73 года", "В 62 года", "В 80 лет", "В 53 года"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В какой из областей наук не работал Майкл Фарадей?",
					"answers": ["Биология", "Химия", "Физика", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В какой части Великобритании родился Фарадей?",
					"answers": ["Англия", "Шотландия", "Северная Ирландия", "Уэльс"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Что не изобретал Майкл Фарадей?",
					"answers": ["Двигатель внутреннего сгорания", "Трансформатор", "Электродвигатель", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой награды не был удостоен Фарадей?",
					"answers": ["Медаль Смита ", "Медаль Румфорда", "Медаль Альберта", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Членом какой Академии наук являлся Фарадей?",
					"answers": ["Петербургская", "Московская", "Новосибирская", "Тверская"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Основоположником какого учения в физике является Фарадей?",
					"answers": ["Электромагнитное поле", "Термодинамика", "Механика", "Общая теория относительности"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В каком институте Фарадей работал в качестве простого лаборанта?",
					"answers": ["Королевский", "Лондонский", "Экономический", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какое химическое соединение открыл Майкл Фарадей?",
					"answers": ["Бензол", "Соляная кислота", "Серная кислота", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Лавуазье жил и работал в…",
					"answers": ["Париже", "Лондоне", "Мадриде", "Москве"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Основателем чего считается Лавуазье?",
					"answers": ["Химии", "Физики", "Биологии", "Математики"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Из какого класса происходил Лавуазье?",
					"answers": ["Буржуа", "Духовенства", "Рабочего", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Какой факультет закончил Лавуазье?",
					"answers": ["Юридический ", "Математический ", "Физический", "Химический"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Производство чего увеличилось благодаря Лавуазье?",
					"answers": ["Пороха", "Каучука", "Соли", "Сахара"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Интересы какого класса представлял Лавуазье?",
					"answers": ["Земледельческого", "Буржуа", "Духовенства", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "В ком не нуждается республика, согласно словам Коффиналя?",
					"answers": ["В ученых", "В буржуа", "В ростовщиках", "В рабочих"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Как умер Лавуазье?",
					"answers": ["Его казнили", "От старости", "В ходе эксперимента", "Разбился на лошади"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Именем Лавуазье назван кратер на...",
					"answers": ["Луне", "Венере", "Марсе", "Юпитере"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Как называются горизонтальные ряды в ПСХЭ?",
					"answers": ["Группа", "Период", "Подгруппа", "База"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Как называются вертикальные ряды в ПСХЭ?",
					"answers": ["Группа", "Период", "Подгруппа", "База"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Относительно какого элемента измеряется атомная масса?",
					"answers": ["Водорода", "Углерода", "Кислорода", "Углекислого газа"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "У какого химического элемента атомный вес не является целочисленным значением?",
					"answers": ["Азот", "Хлор", "Углерод", "Озон"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Чему равен атомный вес меди?",
					"answers": ["64", "53", "42", "31"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Чему равен атомный вес хлора?",
					"answers": ["36", "35", "65", "64"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Каким химическим символом обозначается натрий?",
					"answers": ["Nt", "N", "Na", "Nat"],
					"topicKey": 31
				},
				{
					"question": "Как называется первая группа ПСХЭ?",
					"answers": ["Щелочные металлы ", "Щелочно-земельные металлы", "У нее нет своего названия", "Металлы"],
					"topicKey": 31
				}, {
					"question": "Что является неотъемлемой частью Нобелевской недели вместе с вручением премии и Нобелевским ужином?",
					"answers": ["Нобелевский концерт", "Нобелевский обед", "Нобелевское шествие", "Нобелевская литургия"],
					"topicKey": 31
				}
			]
		},
		{
			"category": "Античный мир",
			"questions": [{
					"question": "Какие острова в 239 году до н. э. в нарушение условий мирного договора отнял Рим у Карфагена, пригрозив ему объявлением войны?",
					"answers": ["Корсика и Сардиния", "Ибица и Майорка", "Кипр и Менорка", "Сицилия и Мальта"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как звали диктатора, который за свою тактику по отношению к Ганнибалу получил прозвище Кунктатор («Отлагатель»)?",
					"answers": ["Квинт Фабий Максим", "Гай Клавдий Нерон", "Гней Корнелий Сципион", "Гней Фламиний"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Назовите битву, состоявшуюся в 216 году до н. э., в которой римляне потерпели сокрушительное поражение от Ганнибала.",
					"answers": ["Битва при Каннах", "Битва у реки Метавр", "Битва при Тицине ", "Битва при Треббии"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Назовите даты Второй Пунической войны.",
					"answers": ["218 – 201 годы до н. э.", "239 – 220 годы до н.э.", "264 – 241 годы до н.э.", "149 – 146 годы до н.э."],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто является автором изречения: «Карфаген должен быть разрушен»?",
					"answers": ["Марк Порций Катон ", "Сципион Младший", "Тит Квинтий Фламинин", "Публий Корнелий Сципион"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "В каком году был официально подписан мирный договор о завершении Третьей Пунической войны?",
					"answers": ["1985 год н. э.", "607 год н. э.", "110 год до н. э.", "146 год до н. э."],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Первый Бог (Богиня) возникший(-ая) из Хаоса.",
					"answers": ["Гея", "Гемера", "Зевс", "Кронос"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Бездна, место вечной ссылки неугодных олимпийцам бессмертных.",
					"answers": ["Тартар ", "Стикс ", "Эреб", "Ад"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Богиня, сестра-близнец Аполлона",
					"answers": ["Артемида", "Деметра", "Афина", "Афродита"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "За презрение к богам, Афина наказала свою соперницу и её потомство, заставив жить и ткать целую вечность.",
					"answers": ["Арахна", "Майа", "Метис", "Мойра"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Бог-шутник укравший у Зевса его скипетр, у Посейдона - трезубец, у Аполлона - стрелы и лук.",
					"answers": ["Гермес", "Эрос", "Арес", "Гефест"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Исключите лишнее божество, не являющееся коллегой остальным.",
					"answers": ["Дионис", "Эос", "Гелиос", "Нюкта"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Бог, не относящийся к тройке великих богов.",
					"answers": ["Аполлон", "Аид", "Зевс", "Посейдон"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Этот бог не остался жить на Олимпе, а ушел бродить в горы и леса.",
					"answers": ["Пан", "Мидас", "Гименей", "Ликург"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Знаменитый оракул, храм Аполлона был именно в этом городе",
					"answers": ["Дельфы", "Афины", "Рим", "Крит"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто являлся отцом Прометея?",
					"answers": ["Иапет", "Океан", "Зевс", "Кронос"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кого предложил использовать Прометей, что в результате решило исход битвы богов и титанов?",
					"answers": ["Циклопов и Сторуких", "Сциллу и Харибду ", "Титанов ", "Старших родственников Зевса"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Из чего Прометей сделал людей?",
					"answers": ["Из глины", "Из дерева", "Из морской воды", "Из ребра"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Где жил Прометей до ссоры с Зевсом?",
					"answers": ["На земле", "Под землей", "В океане", "На Олимпе"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Когда Прометей был прикован к скале, его однажды посетил странный персонаж – она выглядела как корова, а говорила как девушка, причем очень несчастная. Как ее звали?",
					"answers": ["Ио", "Ива", "Иола", "Ида"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Что или кого послал Зевс на Землю, чтобы покарать людей и одновременно Прометея?",
					"answers": ["Прекрасную девушку", "Потоп", "Бессмертие", "Пожар"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто же в конце концов освободил Прометея от его мучений?",
					"answers": ["Геракл", "Атлант", "Персей", "Ясон"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Зевс был отцом Аполлона. А как звали его мать?",
					"answers": ["Лето", "Гея", "Дафна", "Ателея"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Разгневанная Гера очень усложнила матери Аполлона поиск места, где она могла бы родить, так как ей было запрещено:",
					"answers": ["Ступать на твердую землю", "Заходить в греческие города ", "Входить в воду ", "Оставаться на Олимпе"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Где в конце концов был рожден Аполлон?",
					"answers": ["На острове Делос", "В городе Дельфы", "В городе Афины", "На острове Крит"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Аполлон играл на кифаре – это античная разновидность какого известного нам музыкального инструмента?",
					"answers": ["Лиры", "Лютни", "Свирели", "Арфы"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "В какое растение боги превратили по ее просьбе нимфу Дафну – первую любовь Аполлона?",
					"answers": ["В лавр", "В гиацинт", "В нимфею", "В оливу"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто из перечисленных животных НЕ является символом Аполлона?",
					"answers": ["Лев", "Ворон", "Лебедь", "Дельфин"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "За какого из своих сыновей отомстил Аполлон Зевсу, перебив киклопов, ковавших Зевсу молнии?",
					"answers": ["Асклепий", "Ион", "Гименей", "Арфей"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Назовите стихотворный размер, которым написана поэма «Одиссея».",
					"answers": ["Гекзаметр", "Хорей", "Фалекейский стих ", "Ямбический триметр "],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "К какой группе греческих островов относится родина Одиссея, остров Итака?",
					"answers": ["Ионические острова ", "Киклады ", "Восточные Спорады", "Саронические острова"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто из встреченных Одиссеем жителей островов погружал людей в грезы, заставляя забыть о доме?",
					"answers": ["Лотофаги", "Феаки", "Лестригоны ", "Сирены "],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "В каких животных превратила волшебница Кирка половину спутников Одиссея?",
					"answers": ["В свиней", "В быков", "В лягушек ", "В овец "],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Что означает название «Месопотамия»",
					"answers": ["Междуречье ", "Двуречье ", "Великая река ", "Великая гора"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "В долине каких рек находилась Месопотамия:",
					"answers": [" Тигр и Евфрат ", " Сырдарья и Амударья ", " Инд и Ганг ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кому из народов Месопотамии принадлежат первые письменные документы:",
					"answers": ["Шумерам ", "Аккадцам ", "Ассирийцам ", "Сирийцам"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как называлась первая система письменности, созданная шумерами:",
					"answers": ["Клинопись ", "Иероглифическое письмо ", "Руническое письмо ", "Иконопись"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Какой вид хозяйства был характерен для Месопотамии:",
					"answers": ["Храмовое", "Вельможное ", "Царское ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Назовите главный город Месопотамии:",
					"answers": ["Вавилон ", "Урук ", "Сузы ", "Помпея"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто был верховным богом Междуречья:",
					"answers": ["Мардук ", "Митра ", "Амон ", "Аид"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как называется древнейшая эпическая поэма, созданная шумерами:",
					"answers": ["Сказание о Гильгамеше ", "Беовульф ", "Илиада ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Какое из чудес света находилось в Вавилоне:",
					"answers": ["Висячие сады Семирамиды ", "Тадж-Махал ", "Петра ", "Статуя свободы"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Какую страну по природным условиям напоминает Месопотамия:",
					"answers": ["Египет ", "Китай ", "Индию ", "Россию"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"мquestion": "Какое растение жители Месопотамии называли «деревом жизни»:",
					"answers": ["Финиковая пальма ", "Секвойя ", "Кедр ", "Кактус"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"мquestion": "Как называлась южная часть Месопотамии:",
					"answers": ["Шумер ", "Лагаш ", "Эриду ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Когда на территории Месопотамии возникают первые поселения:",
					"answers": ["IV тыс. до н. э. ", "II тыс. до н. э.", "III тыс. до н. э.", "I тыс. до н. э."],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Что такое мина:",
					"answers": ["Мера веса ", "Мера длины ", "Мера объема ", "Мера ширины"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "На чем писали шумеры:",
					"answers": ["Глина ", "Шелк ", "Пергамент ", "Бумага"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Какой металл служил средством обмена на товары:",
					"answers": ["Серебро ", "Золото ", "Медь ", "Сталь"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как назывались массивные многоступенчатые башни из сырцового кирпича:",
					"answers": ["Зиккураты ", "Пирамиды ", "Могильники ", "Статуи"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто был самым почитаемым богом в Месопотамии:",
					"answers": ["Шамаш ", "Иштар ", "Сина ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "О могуществе какого города говорят серебряные и золотые находки из гробниц царей:",
					"answers": ["Урук ", "Ур ", "Аккад ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто был любимым героем мифов Междуречья:",
					"answers": ["Гильгамеш ", "Геракл ", "Энкиду ", "Аид"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Согласно легендам, выкрав цветок бессмертия, они начинают новую жизнь каждый раз сбросив кожу:",
					"answers": ["Змеи ", "Лягушки ", "Ящерицы", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Основателем Аккадского царства был:",
					"answers": ["Саргон Древний ", "Лугальзагеси ", "Римуш ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как называли людей, занимавшихся внутренней и внешней торговлей:",
					"answers": ["Тамкары ", "Асуры ", "Лулубеи ", "Торгаши"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Чем в истории прославился царь Ашшурбанапал:",
					"answers": ["Собрал огромную библиотеку", "Построил Вавилонскую башню", "Основал город Ашшур ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как переводится слово «Вавилон»:",
					"answers": ["Ворота богов ", "Благое место ", "Цветущий сад ", "Место мольбы"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Чем заканчивалась главная улица Вавилона:",
					"answers": ["Воротами богини Иштар ", "Монументом богу Шамашу ", "Жертвенником Сине ", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "В Одиссее Гомера сколько человек каждый раз терял экипаж при прохождении между Сциллой и Харибдой?",
					"answers": ["6", "3", "9", "12"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "«С золотым челноком обходила Нимфа станок, и ткала, и голосом пела прекрасным». Ее зовут «та, что скрывает». Семь лет она продержала Одиссея в своем саду. О ком идет речь?",
					"answers": ["Калипсо", "Пенелопа", "Галатея", "Навсикая"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Какое общее воспоминание помогает Пенелопе убедиться в подлинности Одиссея?",
					"answers": ["Устройство спальни", "Воспоминания о первом знакомстве", "Знак на теле Одиссея", "Специфические супружеские ласки "],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Верховный бог в греческой мифологии.",
					"answers": ["Зевс", "Анубис", "Геракл", "Промитей"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Бог подземного царства и царства мертвых в греческой мифологии.",
					"answers": ["Аид", "Зевс", "Мефистофель", "Гадес"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Бог подземного царства и царства мертвых в греческой мифологии.",
					"answers": ["Аид", "Зевс", "Мефистофель", "Гадес"],
					"topicKey": 32
				},
				{

					"question": "Мифический музыкант, брат Орфея?",
					"answers": ["Лин", "Орфей", "Гадес", "Промитей"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Бог пастухов, лесов, дикой природы в греческой мифологии?",
					"answers": ["Пан", "Дриада", "Гадес", "Панда"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Бог восточного ветра в греческой мифологии?",
					"answers": ["Феб", "Эол", "Евр", "Эвр"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Жена Зевса, богиня очага?",
					"answers": ["Гера", "Лада", "Орф", "Веста"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кровь богов в греческой мифологии?",
					"answers": ["Ихор", "Вена", "Амброзия", "Орф"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Великан, сын Посейдона?",
					"answers": ["Антей", "Орфей", "Гадес", "Атлант"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Бог солнца в греческой мифологии?",
					"answers": ["Гелиос", "Орфей", "Тейи", "Гефестом"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как звали Циклопа, которого хитростью победил Одиссей?",
					"answers": ["Полифем", "Орфей", "Кикон", "Антей"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто отрезал волосы Самсону?",
					"answers": ["Далила", "Вена", "Лада", "Амброзия"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Совокупность легенд и мифов o происхождении богов, олицетворяющих стихийные силы природы.",
					"answers": ["Теогония", "Религия", "Теория", "Родство"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как зовут греческую богиню любви?",
					"answers": ["Афродита", "Панацея", "Вена", "Лада"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Греческим богом чего является Ника?",
					"answers": ["Победы", "Поражения", "Любви", "Солнца"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кем был «Ра» для обитателей древнего Египта?",
					"answers": ["Бог солнца", "Фараоном", "Правитель подземного мира", "Бог плодородия"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как древнегреческие боги использовали амброзию?",
					"answers": ["Ели", "Пили", "Поклонялись", "Сажали"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто, согласно древнегреческому мифу, убил Медузу Горгону?",
					"answers": ["Персей", "Анубис", "Зевс", "Кратос"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто в греческой мифологии был посланником богов?",
					"answers": ["Гермес", "Зевс", "Марс", "Персей"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "На какой горе живут греческие боги?",
					"answers": ["Олимп", "Альпы", "Везувий", "Кудыкина гора"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто построил все божественные дворцы?",
					"answers": ["Гефес", "Зевс", "Геракл", "Аид"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Чем правит Ирида",
					"answers": ["Радугой", "Небом", "Облаками", "Солнцем"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Что олицетворяет Афродита?",
					"answers": ["Красоту", "Небо", "Счастье", "Уныние"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто охраняет вход в Олимп?",
					"answers": ["Оры", "Орлы", "Орды", "Грозы"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто опаздывает на Олимп?",
					"answers": ["Аполлон", "Гера", "Афродита", "Артемида"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как называлась система верований древних египтян?",
					"answers": ["Политеизм ", "Монотеизм", "Атеизм", "Иудаизм"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Какой из древнеегипетских культов восходил к тотемизму?",
					"answers": ["Культ животных ", "Погребальный", "Культ фараонов и царской власти", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как звали древнеегипетского солнечного бога?",
					"answers": ["Ра", "Осирис", "Анубис", "Аид"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Какой из древнеегипетских богов олицетворял собой солнечный диск?",
					"answers": ["Ра ", "Гор", "Атон", "Аид"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто из богов был первым царем Египта?",
					"answers": ["Осирис ", "Ра", " Анубис", "Аид"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как звали сестру и жену Осириса?",
					"answers": ["Исида ", "Сехмет", "Нейт", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как звали богиню мирового порядка и истины?",
					"answers": ["Маат ", "Исида", "Сехмет", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как звали древнеегипетского бога знаний?",
					"answers": ["Тот ", "Амон", "Осирис", "Зевс"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Какое женское божество изображалось с головой львицы?",
					"answers": ["Тефнут ", "Сешат", "Сехмет", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как звали древнеегипетского быка с солнечным диском между рогами?",
					"answers": ["Апис ", "Нун", "Бенну", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "За что Зевс не любит Ареса?",
					"answers": ["За кровожадность", "За ненависть ", "За грубость", "За лож"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как зовут посланника богов?",
					"answers": ["Гермес", "Арес", "Гефес", "Гера"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Бог воды в Двуречье:",
					"answers": ["Эа", "Шамаш", "Иштар", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "На берегах, какой реки возникло государство Египет:",
					"answers": ["Нил", "Тигр", "Евфрат", "Лев"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Письменность Древнего Египта называлась:",
					"answers": ["Иероглифы", "Алфавит", "Клинопись", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Что в основном выращивали в Двуречье",
					"answers": ["Рожь", "Овес", "Пшеницу", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Религия была в Древнего Египта:",
					"answers": ["Язычество", "Ислам", "Буддизм", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Какому фараону была построена самая большая пирамида:",
					"answers": ["Хеопсу", "Эхнатону", "Тутанхамону", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Каких Богов почитали жители Двуречья:",
					"answers": ["Воздуха", "Пустыни", "Земли", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Гроб, куда клали умерших фараонов в Древнем Египте, назывался:",
					"answers": ["Саркофаг", "Мумия", "Пирамида", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Первые жители Двуречья:",
					"answers": ["Персы", "Египтяне", "Финикийцы", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Бог мудрости в Древнем Египте:",
					"answers": ["Тот", "Птах", "Ра", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как называлась башня-святилище бога, находившаяся в центре города Ур?",
					"answers": ["Зиккурат", "Шумерат", "Мавзолей", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{

					"question": "Как называется животное с телом льва и с головой человека?",
					"answers": ["Сфинкс", "Мехурт", "Сехмет", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Укажите второе название Междуречья:",
					"answers": ["Месопотамия", "Шумер", "Аккад"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Какую древнеегипетскую богиню изображали в виде кошки?",
					"answers": ["Бастет", "Исида", "Маат", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Древние египтяне называли священного быка:",
					"answers": ["Апис", "Маат", "Нут", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Царь загробного мира в древнеегипетской мифологии:",
					"answers": ["Осирис", " Анубис", "Сет", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Нил возвращается в свои берега после разлива в:",
					"answers": ["Ноябре", "Августе", "Сентябре", "Октябре"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Крупный город Древнего Двуречья:",
					"answers": ["Ур", "Константинополь", "Мемфис", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Правители Древнего Египта:",
					"answers": ["Фараоны", "Раджи", "Жрецы", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Двуречье находилось между реками:",
					"answers": ["Тигр и Евфрат", " Инд и Ганг", "Арагва и Кура", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Основным занятием древних египтян было:",
					"answers": ["Земледелие", " Собирательство", "Торговля", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Главным занятием жителей Двуречья было:",
					"answers": ["Земледелие", "Скотоводство", "Собирательство"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Как известно, бессмертное произведение Гомера «Илиада» посвящено событиям Троянской войны. Где находилась легендарная Троя?",
					"answers": ["В Малой Азии ", "В Аттике ", "Во Фракии", "На Кикладских островах"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "«Бессонница. Гомер. Тугие паруса, Я список кораблей прочел до середины…». Какую книгу «Илиады» читает Мандельштам?",
					"answers": ["II", "XII ", "I ", "XXIV"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "«Без умолку безумная девица кричала: «Ясно вижу Трою, павшей в прах!». О какой девице поет Высоцкий?",
					"answers": ["Кассандра", "Мессалина", "Электра", "Поликсена"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "В Илиаде любимый друг Ахилла вступил в бой в его доспехах и погиб. Назовите имя этого погибшего друга.",
					"answers": ["Патрокл", "Диомед", "Гектор ", "Аякс"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто из этих богов в Троянской войне «воевал» на стороне троянцев?",
					"answers": ["Аполлон", "Гефест", "Гера", "Посейдон"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Кто из этих богов в Троянской войне «воевал» на стороне греков?",
					"answers": ["Гермес", "Афродита", "Артемида", "Арес"],
					"topicKey": 32
				},
				{
					"question": "Чья стрела настигла непобедимого Ахилла?",
					"answers": ["Париса", "Гектора", "Энея", "Приама"],
					"topicKey": 32
				}
			]
		},
		{
			"category": "Великие Женщины",
			"questions": [{
					"question": "В этом доме Фрида Кало родилась, вышла замуж, здесь прожила свои последние дни. Где находился этот дом?",
					"answers": ["В Койоакане, пригороде Мехико", "В городе Коимбра", "В городке Сент-Адели", "В центре Мадрида"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Когда Фрида Кало узнала об измене любимого, свою боль она выразила в картине. Как было названо полотно?",
					"answers": ["'Всего-то несколько царапин!'", "'Сломанная колонна'", "'Что дала мне вода'", "'Самоубийство Дороти Хейл'"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Полотна Фриды Кало высоко оцениваются на мировых аукционах. За какую цену была продана ее самая дорогая картина?",
					"answers": ["За 5 млн. долларов  ", "За 3 млн. долларов ", "За 10 млн. долларов ", "За 1 млн. долларов"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В какой стране родилась Одри Хепберн?",
					"answers": ["Бельгия", "Голландия ", "Германия", "Дания"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Какой титул носила мать Одри Хепберн Элла Ван Хеемстра?",
					"answers": ["Баронесса", "Княгиня", "Графиня ", "Маркиза"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Сколько килограмм, по словам матери Одри Хепберн, должна весить настоящая леди?",
					"answers": ["46", "50", "48", "55"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Одри Хепберн всегда мечтала быстрее выйти замуж и родить ребенка. А сколько у нее было детей?",
					"answers": ["2", "3", "0", "1"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "За какой фильм Одри Хепберн в 1953 году получила награду Оскар?",
					"answers": ["'Римские каникулы'", "'Сабрина'", "'Моя прекрасная леди'", "'Завтрак у Тиффани'"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "На протяжении всей жизни и после смерти Одри Хепберн была музой одного известного Дома Моды. Назовите его.",
					"answers": ["'Givenchy'", "'Chanel'", "'Nino Cerruti'", "'Versace'"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В 1988 году Одри решает оставить кино навсегда. Назовите её последний фильм.",
					"answers": ["'Робин и Мэриан'", "'Всегда'", "'Шарада'", "'Дождись темноты'"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В 1999 году Американский институт киноискусства включил Одри Хепберн в список величайших актрис американского кино. Какое место она заняла в этом списке?",
					"answers": ["3-е ", "2-е ", "1-е ", "4-е "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Одри Хепберн умерла 20 января 1993 года в маленьком швейцарском городке Толошеназе недалеко от Лозанны. Назовите причину смерти.",
					"answers": ["Рак", "Естественная смерть", "Опухоль", "Геморрагическая лихорадка "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Кем является Бриджит Бардо по гороскопу?",
					"answers": ["Весы", "Дева", "Близнецы", "Козерог "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Как звали младшую сестру Бриджит Бардо?",
					"answers": ["Мари-Жанн", "Мишель", " Софи", " Аллегре "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Кем мечтала стать маленькая Бриджит Бардо?",
					"answers": ["Балериной ", "Учителем", "Актрисой ", "Врачем "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Когда Бриджит Бардо было 14 лет, её заметил профессиональный фотограф. Её симпатичное личико украсило обложку одного журнала. Назовите журнал.",
					"answers": ["ELLE", "Vogue", "Vanity Fair ", "Esquire "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Первой любовью Бриджит Бардо был ассистент режиссера Роже Вадим. У них быстро завязался роман. Сколько лет было Бриджит Бардо, когда она стала женщиной?",
					"answers": ["15 лет ", "18 лет ", "14 лет ", "21 год "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В 1952 года Бардо и Вадим Роже поженились. Где происходило их венчание?",
					"answers": ["В соборе Пассии", "В базилике Сакре-Кёр", "В церкви Сен-Шапель ", "В церкви Сен-Дени"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Валентина Терешкова - первая в мире женщина-космонавт. Назовите космический корабль, на котором она совершила полет.",
					"answers": ["Восток-6", "Аполлон-11", "Союз-11", "Восток-9"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Эта ученая-экспериментатор известна своими исследованиями в области радиоактивности, удостоена Нобелевской премии: по физике и по химии - первый дважды нобелевский лауреат в истории.",
					"answers": ["Мария Склодовская-Кюри", "Разалинд Франклин", "Софья Ковалевская", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Жанна д'Арк- национальная героиня Франции, причислена католической церковью к лику святых. Назовите войну, в которой она выступала предводителем французских войск.",
					"answers": ["Столетняя война", "Наполеоновская война", "Вторая Мировая Война", "Первая Мировая Война"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Аннет Келлерман - австралийская профессиональная пловчиха. В 1905 году она стала первой женщиной, осмелившейся переплыть Ла-Манш. Назовите, какого разрешения добилась Аннет.",
					"answers": ["Носить купальник", "Работать тренером", "Участвовать в соревнованиях", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Чем знаменита Мод Вагнер?",
					"answers": ["Первая женщина-татуировщик", "Изобрела косметику", "Активистка за права", "Первая летчица"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Эта женщина смогла превратить Индию из бедной страны в быстрорастущее и развивающееся государство. Она стала единственной женщиной премьер-министром Индии. ",
					"answers": ["Индира Ганди", "Айшвария Рай", "Хема Малини", "Жанна д'Арк "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Билли Джин Кинг- знаменитая американская теннисистка. Назовите фильм 2017 года, рассказывающий о самом известном выставочном матче Билли Кинг.",
					"answers": ["Битва полов", "Тоня против всех", "На пределе", "Битва умов"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Какой позывной был закреплен за 1-ой в истории женщиной космонавтом?",
					"answers": ["Чайка", "Белка", "Лебедь", "Львица"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В какой области знаний прославилась Софья Ковалевская?",
					"answers": ["Математика", "Биология", "Химия", "Медицина"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Как фамилия женщины-ученого, дважды удостоенной Нобелевской премии?",
					"answers": ["Склодовская-Кюри", "Барре-Синнуси", "Жолио-Кюри", "Ни один из вариантов"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Откуда родом была Анастасия Лисовская, вошедшая в историю как Роксолана (или Хюррем) —любимая жена Сулеймана Великолепного?",
					"answers": ["Украина", "Россия", "Латвия", "Литва"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Как называется самая популярная книга, написанная Еленой Блаватской?",
					"answers": ["«Тайная доктрина»", "«Тайная история»", "«Жизнь животных»", "«Жизнь живых»"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Кого из известных женщин-политиков прозвали «Железной леди»?",
					"answers": ["Маргарет Тэтчер", "Хиллари Клинтон", "Ангела Меркель", "Екатерина Великая"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Какая профессия была у изобретательницы дистанционного управления торпедами Хеди Ламарр?",
					"answers": ["Актриса", "Парикмахер", "Учительница", "Повариха"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В каком российском городе открыт музей женщины-гусара Надежды Дуровой?",
					"answers": ["Елабуга", "Екатеринбург", "Москва", "Елец"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Какое прозвание получила в качестве святой римской католической церкви мать Тереза, канонизированная после кончины?",
					"answers": ["Калькуттская", "Мумбайская", "Индийская", "Индейская"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Эта княгиня известна не только местью древлянам, но и тем, что первой среди русских правителей приняла христианство:",
					"answers": ["Ольга", "Агафья", "Ксения", "Елена"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Она первой среди женщин пересекла за штурвалом самолёта Атлантический океан и пропала при попытке кругосветного перелёта.",
					"answers": ["Амелия Эрхарт", "Евдокия Берщанская", "Ханна Рейч", "Марина Раскова"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Она - первая женщина-космонавт. И единственная, совершившая полёт в одиночку.",
					"answers": ["Валентина Терешкова", "Пегги Уитсон", "Салли Райд", "Светлана Савицкая"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Первую в мире женщину-профессора математики зовут...",
					"answers": ["Софья Ковалевская", "Ада Лавлейс", "Софья Яновская", "Мария Склодовская-Кюри"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Агнес Гондже Бояджиу всю жизнь посвятила служению людям и даже получила в 1977 Нобелевскую премию мира. Но мы её знаем под другим именем. Каким?",
					"answers": ["Мать Тереза", "Ядвига Силезская", "Екатерина Болонская", "Роза Курчо"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "При этой правительнице площадь России существенно выросла, в том числе и за счёт Кубани.",
					"answers": ["Екатерина II ", "Екатерина I", "Елизавета Петровна", "Анна Иоановна"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": " Она вместе с мужем открыла радиоактивность и стала первой женщиной, получившей Нобелевскую премию.",
					"answers": ["Мария Склодовская-Кюри", "Розалинд Франклин", "Грейс Хоппер", "Софья Ковалевская"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Создательницу Пеппи и Карлсона зовут.",
					"answers": ["Астрид Линдгрен", "Агния Барто", "Марина Цветаева", "Туве Янссон"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Её сначала сожгли на костре как еретика, а затем канонизировали и причислили к лику святых.",
					"answers": ["Жанна д'Арк ", "Магдалена из Каноссы", "Анна Лайн", "Жермена Кузен"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "После какого фильма кинокритики признали Бриджит Бардо как актрису?",
					"answers": ["'Большие маневры'", "'Парижанка'", "'В случае несчастья'", "'И Бог создал женщину'"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "После съемок в каком фильме Бардо подала на развод с Вадимом Роже ради новой пассии Жана-Луи?",
					"answers": ["'И Бог создал женщину'", "'Женщина и паяц'", "'Истины'", "'Бабетта идёт на войну'"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Когда родилась Мэрилин Монро?",
					"answers": ["1 июня 1926 года ", "30 августа 1928 года ", "11 апреля 1932 года", "7 сентября 1924 года"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Какое имя дали при рождении Мэрилин Монро?",
					"answers": ["Норма Джин Мортенсон", "Нора Джейн Мортансон", "Глэдис Монро Бейкер ", "Норма Джин Бейкер "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Все мы знаем, что у Мэрилин Монро было большое количество мужчин. А как звали её первого официального мужа?",
					"answers": ["Джим Догерти", "Артур Миллер", "Джордж Кьюкор ", "Джо Ди Маджо "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Какая киностудия дала Норме Джин Бейкер имя, под которым она впоследствии стала знаменитой, - Мэрилин Монро?",
					"answers": ["Двадцатый век Фокс", "Парамаунт пикчерс", "Дрим Ворк пикчерс", "Коламбия пикчерс "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Она жестоко отомстила древлянам за смерть своего мужа – Игоря.",
					"answers": ["Княгиня Ольга", "Елена Глинская", "Царевна Софья", "Екатерина I"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Ее царствование вошло в историю и как время «бироновщины».",
					"answers": ["Анна Иоанновна", "Екатерина II", "Екатерина I", "Елизавета Петровна"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Она стала правительницей государства за малолетством братьев – царей.",
					"answers": ["Царевна Софья", "Елена Глинская", "Екатерина I", "Княгиня Ольга"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Чуть больше года она была правительницей Российской империи в качестве регентши при своем малолетнем сыне Иоанне VI.",
					"answers": ["Анна Леопольдовна", "Анна Иоанновна", "Екатерина I", "Елизавета Петровна"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Эта императрица была женой Петра III.",
					"answers": ["Екатерина II", "Анна Иоанновна", "Екатерина I", "Елизавета Петровна"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Царица, первая жена Петра I, первоначальное имя – Прасковья.",
					"answers": ["Евдокия Лопухина", "Елена Глинская", "Марфа Собакина", "Анна Леопольдовна"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В 1784 г. она стала первой женщиной директором Российской академии наук.",
					"answers": ["Екатерина Дашкова", "Екатерина I", "Елизавета Петровна", "Екатерина II"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Именно эта третья жена Ивана Грозного стала прообразом героини фильма Л. Гайдая «Иван Васильевич меняет профессию».",
					"answers": ["Марфа Собакина", "Евдокия Лопухина", "Елена Глинская", "Мария Нагая"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Она была племянницей Петра Великого.",
					"answers": ["Анна Иоанновна", "Елизавета Петровна", "Екатерина I", "Екатерина II"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Она провела монетную реформу в 1535 г.: стали чеканить монеты с изображением всадника с копьем и называть копейками.",
					"answers": ["Елена Глинская", "Царевна Софья", "Княгиня Ольга", "Екатерина I"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Первая и любимая жена Ивана Грозного, взаимоотношения с которой ярко показаны в фильме С. Эйзенштейна «Иван Грозный».",
					"answers": ["Анастасия Романовна", "Марфа Собакина", "Елена Глинская", "Мария Нагая"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В крещении эта правительница получила имя Елена.",
					"answers": ["Княгиня Ольга", "Анна Леопольдовна", "Царевна Софья", "Елена Глинская"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Чтобы стать правительницей, она умело воспользовалась стрелецкими волнениями.",
					"answers": ["Царевна Софья", "Елена Глинская", "Княгиня Ольга", "Екатерина I"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Эта императрица без сильной способности к власти проводила время в праздных придворных развлечениях среди шутов, лилипутов, блаженных, гадалок, старух-приживалок.",
					"answers": ["Анна Иоанновна", "Елизавета Петровна", "Екатерина I", "Екатерина II"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Эта императрица была последовательной сторонницей идей Просвещения.",
					"answers": ["Екатерина II", "Екатерина I", "Елизавета Петровна", "Анна Иоанновна"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Эта женщина была женой Лжедмитрия I.",
					"answers": ["Марина Мнишек", "Анастасия Романовна", "Марфа Собакина", "Елена Глинская"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Эта царица – жена Ивана Грозного, после его смерти бы удалена вместе с сыном Дмитрием в Углич.",
					"answers": ["Мария Нагая", "Елена Глинская", "Марфа Собакина", "Марина Мнишек"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Церковь причислила ее к лику святых. Память ее празднуется 11 июля.",
					"answers": ["Княгиня Ольга", "Екатерина I", "Царевна Софья", "Елена Глинская"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "После неудачной попытки восстания она была пострижена в монахини Новодевичьего монастыря с именем Сусанны.",
					"answers": ["Царевна Софья", "Елена Глинская", "Княгиня Ольга", "Екатерина I"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Еще не будучи женой Петра I, она имело огромное влияние на него. В 1711 г. она сопровождала царя в прусском походе.",
					"answers": ["Екатерина I", "Екатерина II", "Елизавета Петровна", "Екатерина Дашкова"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Она была одной из самых богатых и родовитых женщин России, но в 1671 году была арестована за «неприятие новой веры». Ей посвящена одна из картин В.И. Сурикова.",
					"answers": ["Боярыня Морозова", "Марина Мнишек", "Княгиня Ольга", "София Палеолог"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Укажите даты правления царевны Софьи.",
					"answers": ["1682-1689 гг.", "1689-1725 гг.", "1730-1740 гг.", "1725-1727 гг."],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Укажите даты правления Екатерины II.",
					"answers": ["1762-1796 гг.", "1682-1689 гг.", "1730-1740 гг.", "1725-1727 гг."],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Укажите даты правления Екатерины I.",
					"answers": ["1725-1727 гг.", "1730-1740 гг.", "1682-1689 гг.", "1762-1796 гг."],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Укажите даты правления Анны Иоанновны.",
					"answers": ["1730-1740 гг.", "1725-1727 гг.", "1682-1689 гг.", "1762-1796 гг."],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Укажите даты правления Елизаветы Петровны.",
					"answers": ["1740-1761 гг.", "1762-1796 гг.", "1730-1740 гг.", "1725-1727 гг."],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "Как назывался фильм, в котором Мэрилин Монро впервые говорила?",
					"answers": ["'Хористки'", "'Асфальтовые джунгли'", "'Нет лучше бизнеса'", "'В джазе только девушки'"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В январе 1955 года Мэрилин объявила о создании собственной корпорации. Как называлась эта корпорация?",
					"answers": ["Мэрилин Монро Продакшн", "Мэрилин Монро Пикчерс", "Норма Джин Продакшн ", "Джин Бейкер Пикчерс "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В 1951 году Монро познакомилась с Джоном Кеннеди, который впоследствии стал президентом США. Сколько лет длилась их любовная связь?",
					"answers": ["6 лет ", "3 года ", "4 года ", "1 год "],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "15 сентября 1958 года Монро ложится в больницу для обследования на три дня. Как называлась эта больница?",
					"answers": ["Ливанские кедры ", "Елисейские поля", "Больница Св. Марии ", "Гринсон Холл"],
					"topicKey": 33
				},
				{
					"question": "В каком городе в возрасте 36 лет скончалась Мэрилин Монро?",
					"answers": ["Брентвуд (Калифорния)", "Лос-Анджелес", "Вайлсон (Пенсильвания)", "Нью-Йорк "],
					"topicKey": 33
				}
			]
		}

	]
}